{"articles": [{"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "La investigaci\u00f3n-intervenci\u00f3n psicoanal\u00edtica con adolescentes:: qu\u00e9 nos dicen sobre embarazo y maternidad a partir de la conversaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002894", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Buscamos interrogar, a partir de la discusi\u00f3n de algunos casos, el sentido en la actualidad del embarazo en la adolescencia. Si las adolescentes, hoy, pueden vivir una cierta libertad sexual sin quedar embarazadas, \u00bfpor qu\u00e9 a\u00fan el embarazo, en ese per\u00edodo de la vida, contin\u00faa sucediendo y es considerado un problema por la sociedad y por las pol\u00edticas p\u00fablicas en todo el mundo? Y, sobre todo, \u00bfpor qu\u00e9 las adolescentes se embarazan? Este problema se aborda desde la perspectiva del psicoan\u00e1lisis. La pr\u00e1ctica de la conversaci\u00f3n, metodolog\u00eda adoptada por nosotros, mantiene el objetivo psicoanal\u00edtico de escuchar lo inconsciente y unir el tratamiento a la investigaci\u00f3n. Nos permiti\u00f3 examinar el sentido y la funci\u00f3n del embarazo a partir de la singularidad y la palabra de cada uno e interrogar nuestra hip\u00f3tesis: Si el embarazo en la adolescencia podr\u00eda ser, en algunos casos, una respuesta al ser mujer y un direccionamiento al Otro."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Bacharelado interdisciplinar en salud de la universidade federal da bahia (ufba): factores de elecci\u00f3n de los estudiantes ingresos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002896", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Basado en el modelo de ciclos, los Bachilleres Interdisciplinarios de la XXX se configuran por la formaci\u00f3n interdisciplinaria y no profesionalizante. Pro ser el primer ciclo, los estudiantes pueden, despu\u00e9s de su t\u00e9rmino, migrar a un Curso de Progresi\u00f3n Lineal (CPL), ao postgrado o al Despu\u00e9s de su conclusi\u00f3n, los estudiantes pueden acceder a un curso profesional, para el postgrado o para el mercado de trabajo. Este art\u00edculo tiene como objetivo identificar los factores predominantes en la elecci\u00f3n de los estudiantes por el Bachillerato Interdisciplinario en Salud. Utilizando la investigaci\u00f3n cualitativa, participaron de la investigaci\u00f3n 14 estudiantes de ese curso. Se utilizaron entrevistas semiestructuradas y grupos focales. Los resultados, analizados a partir del an\u00e1lisis de discurso, demuestran que los estudiantes buscan el BI de salud por anhelar un CPL, especialmente Medicina, a partir de la expectativa de ascensi\u00f3n econ\u00f3mica y social. Sin embargo, los relatos tambi\u00e9n indicaron que el car\u00e1cter interdisciplinario del curso contribuy\u00f3 para que la elecci\u00f3n pudiera ser hecha por los estudiantes de forma m\u00e1s elaborada y reflejada."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Desaf\u00edos de la desinstitucionalizaci\u00f3n en el contexto de los servicios sustitutivos de salud mental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002897", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen A partir de la Reforma Psiqui\u00e1trica Brasile\u00f1a (RPB) y de la implementaci\u00f3n de servicios sustitutivos al modelo manicomial, nuevas pr\u00e1cticas de cuidado a los usuarios de salud mental se fueron constituyendo. El presente trabajo pone en cuesti\u00f3n los desaf\u00edos de la RPB frente a los impasses de la desinstitucionalizaci\u00f3n en los servicios sustitutivos. La investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial (CAPS) en un municipio ubicado en la regi\u00f3n metropolitana de Porto Alegre/RS y se utiliz\u00f3 la investigaci\u00f3n-intervenci\u00f3n como estrategia metodol\u00f3gica, apostando en la idea de que el conocimiento y la pr\u00e1ctica caminan juntos. Se realizaron talleres con un grupo de usuarios que pose\u00edan una larga trayectoria de tratamiento y de tiempo de permanencia diaria en el CAPS a fin de mapear algunos de sus recorridos por la ciudad y realizar salidas a campo para recorrer esos trayectos. Los efectos producidos por la intervenci\u00f3n pusieron en an\u00e1lisis la relaci\u00f3n con la ciudad, la vulnerabilidad econ\u00f3mica de los usuarios, adem\u00e1s de los desdoblamientos producidos en la investigadora."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Identidad de lugar y de trabajo entre trabajadores rurales en la frontera cotia-ibi\u00fana (sp)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002898", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Reflexiones recientes defienden que tanto el trabajo como el lugar perdieron centralidad en la definici\u00f3n de la identidad psicosocial contempor\u00e1nea. Al mismo tiempo, son raras las investigaciones que buscan relacionar identidad laboral y de lugar. Este trabajo pretende estudiar ambos temas entre trabajadores agr\u00edcolas paulistas. Para ello, se realizaron 6 entrevistas semiestructuradas con \u00edtems relativos a la identidad laboral, a la identidad de lugar y al apego al lugar, las cuales fueron grabadas, transcritas y sometidas al an\u00e1lisis de contenido. Las principales categor\u00edas encontradas fueron movilidad, v\u00ednculos de trabajo, posesi\u00f3n de la tierra y clima. Los entrevistados mostraron, con una \u00fanica excepci\u00f3n, fuerte identidad laboral y de lugar. Algunos entrevistados enfatizaron su identidad con el lugar, otros, con el trabajo. Los participantes no distingu\u00edan lugar y trabajo, que aparec\u00edan como una unidad fenom\u00e9nica. Los resultados sugieren que lugar y trabajo mantienen su centralidad hacia la identidad psicosocial de ciertos grupos."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Cotidiano de una experiencia urbana informe: desgarros, trayectorias y pol\u00edticas de lo com\u00fan", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002899", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El texto propone establecer articulaciones entre el cotidiano y las formas de experimentaci\u00f3n urbana derivadas de \u00e9l. Para ello, utilizando los autores como Michel de Certeau, Michel Blanchot y otros, estipula un contrapunto y oposici\u00f3n entre una noci\u00f3n de cotidiano como existencia rutinaria, serena y terminada y otras formas de aprehensi\u00f3n conceptual que apuestan en la potencia de inventarlo y hacerlo en procesos diversos, parad\u00f3jicos e informes. Como demostrativo de esta doble visada, se recurre a una imagen del cotidiano de una ciudad brasile\u00f1a. Como conclusi\u00f3n, se sugiere positivar la experiencia urbana a partir de las paradojas de ese cotidiano informe y ordinariamente com\u00fan, efectivizada en los desgarramientos, temblores y v\u00e9rtigos de los modos instituidos de uso, consumo y apropiaci\u00f3n de la vida, de la ciudad y de sus historias."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Igualdad subversiva contra el cinismo democr\u00e1tico liberal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002900", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del art\u00edculo es discutir te\u00f3ricamente la relaci\u00f3n entre democracia liberal y desigualdad, en la defensa de la idea de que la lucha por la igualdad es siempre un profundo y necesario acto de subversi\u00f3n pol\u00edtica contra una estructura de poder establecida. Para la consecuci\u00f3n de ese objetivo, inicialmente, presentamos la discusi\u00f3n acerca del fundamento democr\u00e1tico de la voluntad de los iguales. En consecuencia, articulamos la relaci\u00f3n entre un sistema pol\u00edtico y la necesaria exclusi\u00f3n que promueve. En la secci\u00f3n siguiente, analizamos la idea de la ley como la arbitrariedad. Por \u00faltimo, proponemos, teniendo en cuenta el fundamento democr\u00e1tico de la voluntad de los iguales, que la ley sea preterida en nombre de esta voluntad, que el sistema jur\u00eddico sea un medio de ejecuci\u00f3n de la decisi\u00f3n pol\u00edtica y no lo contrario, como com\u00fanmente ha ocurrido en las democracias occidentales."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Versiones de atletas de artes marciales mixtas en las fases de preparaci\u00f3n para un combate", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002901", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue identificar las versiones de atletas de Mixed Martial Arts (MMA) que circularon en las fases de preparaci\u00f3n para un combate (camp). Para esto, seguimos el cotidiano de un atleta, vinculado al principal evento de la modalidad, el Ultimate Fighting Championship (UFC), en diciembre de 2014. La metodolog\u00eda sigui\u00f3 los presupuestos de la etnograf\u00eda, con interacciones en las diferentes pr\u00e1cticas en que el atleta se involucr\u00f3. Adoptamos una aproximaci\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica con la teor\u00eda actor-red, en di\u00e1logo con la Psicolog\u00eda Social de cu\u00f1o construccionista. En las fases del camp fue posible identificar las versiones de luchador como: (a) trabajador que es precarizado (entrenamientos); (b) \u00eddolo (semana de la lucha); (c) superviviente (pesaje); (d) \"c\u00e1scara gruesa\" (d\u00eda de la lucha); y (e) \"humano\" (post-lucha). La investigaci\u00f3n sugiere que no hay un tipo espec\u00edfico de luchador, o diferentes perspectivas sobre \u00e9l, sino que es m\u00faltiple, producto de las pr\u00e1cticas en las que est\u00e1 involucrado."}, {"journal": "Psicol. soc. (Online)", "title": "Mapeando las controversias que envolven el proceso de medicalizaci\u00f3n de la ni\u00f1ez", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002902", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El presente art\u00edculo tiene como finalidad presentar aspectos de la discusi\u00f3n sobre las controversias presentes en el proceso de medicalizaci\u00f3n infantil, fruto de un estudio, a\u00fan en marcha, en un programa de Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda, orientado te\u00f3ricamente por la teor\u00eda Actor-Red. Podemos observar que, en el \u00e1mbito infantil, la medicalizaci\u00f3n provoc\u00f3 cambios significativos, que se extienden desde el creciente aumento de su uso hasta los constantes cambios en la visi\u00f3n de un trabajo viable con los peque\u00f1os. El juego, visto como una actividad no s\u00f3lo de ocio, sino de elaboraci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos, est\u00e1 siendo, en muchos casos, relegado a un segundo plano y sustituido por la medicaci\u00f3n. Para mapear las controversias y entender c\u00f3mo la red de la medicalizaci\u00f3n infantil ha sido construida, es necesario o\u00edr a los actores involucrados y seguir las cadenas que dan emergencia a ese fen\u00f3meno."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "An\u00e1lisis factorial confirmatorio de la Escala de Metacognici\u00f3n - Senior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002924", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La Escala de Meta Cognici\u00f3n - Senior (EMETA-S) es una escala brasile\u00f1a con la intenci\u00f3n de evaluar las habilidades meta cognitivas enfocadas en el conocimiento meta cognitivo y en el monitoreo cognitivo en ancianos. El presente estudio tuvo por objetivo presentar el an\u00e1lisis factorial confirmatorio de la escala EMETA-S. Luego, un an\u00e1lisis factorial confirmatorio fue realizado en una muestra de 344 ancianos, con 60 a\u00f1os o m\u00e1s (M = 68,9 a\u00f1os, DP = 6,9 a\u00f1os), 82% eran mujeres y 17% eran hombres. La EMETA-S consisti\u00f3 en un solo factor compuesto por 34 \u00edtems con excelente confiabilidad (&#945; = 0,92). Los resultados obtenidos apoyan que la EMETA-S puede considerarse una escala prometedora en la evaluaci\u00f3n de la meta cognici\u00f3n para los ancianos, ya que consiste en una escala m\u00e1s simple y de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n que los instrumentos existentes en la literatura."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Evaluaci\u00f3n de la conciencia metatextual y su predicci\u00f3n de comprensi\u00f3n de lectura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002925", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio busc\u00f3 evidencias de validez para el Cuestionario de Evaluaci\u00f3n de la Conciencia Meta textual (QACM). El objetivo principal fue verificar si la consciencia meta textual podr\u00eda ser predictiva de la comprensi\u00f3n de lectura, y los secundarios fueron: averiguar la consciencia meta textual y la comprensi\u00f3n de lectura con dos testes de Cloze y el QACM; buscar evidencias de validez de criterio con base en el a\u00f1o escolar; e identificar el \u00edndice de consistencia interna de los \u00edtems. Participaron 277 estudiantes de educaci\u00f3n primaria de una escuela p\u00fablica de S\u00e3o Paulo-Brasil. Los resultados mostraron que los puntajes medios de los estudiantes aumentaron del 3\u00ba al 5\u00ba a\u00f1o, lo que demuestra la validez de criterio para el a\u00f1o escolar. El QACM tuvo un buen \u00edndice de consistencia interna. Se encontr\u00f3 que el 46% de la varianza en el rendimiento del Cloze se explica por el desempe\u00f1o en el QACM, mostrando que son habilidades compartidas."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Propiedades psicom\u00e9tricas del Brief Smoking Consequences Questionnaire (BSCQ-A) en mujeres brasile\u00f1as", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002926", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La expectativa de resultados ha sido un constructo prometedor en programas para dejar de fumar. Estudiamos las propiedades psicom\u00e9tricas del cuestionario Brief Smoking Consequences - Adult (BSCQ-A), dise\u00f1ado para evaluar las expectativas relacionadas con la cesaci\u00f3n del uso de cigarrillos industrializados. Los participantes fueron 323 mujeres brasile\u00f1as adultas que informaron haber fumado cigarrillos al menos una vez por semana. Las evaluaciones incluyeron preguntas relacionadas con el consumo de tabaco, la Prueba de Fagerstr\u00f6m para la Dependencia de la nicotina y la BSCQ-A. An\u00e1lisis factoriales confirmatorios mostraron una estructura factorial adecuada, aunque con \u00edndices de fiabilidad m\u00e1s bajos que los obtenidos por los autores originales. Nuestros hallazgos sugieren una versi\u00f3n final que contiene 21 (en lugar de 25) elementos, y 9 subescalas (en lugar de 10 propuestas originalmente). La versi\u00f3n traducida de BSCQ-A puede resultar \u00fatil en el desarrollo y la implementaci\u00f3n de esfuerzos para dejar de fumar entre las mujeres brasile\u00f1as."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Efectos de intervenci\u00f3n conductual en ambiente escolar sobre desatenci\u00f3n e hiperactividad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002927", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del Trastorno del D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n/Hiperactividad (TDAH) pueden ser modelo para identificar y manejar conductas de desatenci\u00f3n, hiperactividad e impulsividad de alumnos sin lo trastorno en clases escolares. Los objetivos del estudio fueron verificar los efectos de la implementaci\u00f3n de una gu\u00eda de manejo para reducir estas conductas en una clase. Fueron acompa\u00f1ados 29 alumnos de 2\u00ba a\u00f1o, entre 6 y 8 a\u00f1os separados en Grupo Experimental (GE), en el cual se implement\u00f3 la gu\u00eda, y un Grupo de Control que continu\u00f3 con actividades regulares. El perfil conductual fue evaluado por padres (CBCL/6-18) y profesores (TRF/6-18) antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n con protocolo de observaci\u00f3n para el profesor. Por las respuestas de los profesores, verificamos reducci\u00f3n de frecuencia de conductas de desatenci\u00f3n e hiperactividad en el GE. Se concluye que la utilizaci\u00f3n de la gu\u00eda fue eficaz en la clase, indicando su uso potencial en la pr\u00e1ctica escolar."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Rehabilitaci\u00f3n pedi\u00e1trica: apoyo social y estr\u00e9s en casos de par\u00e1lisis cerebral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002928", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En rehabilitaci\u00f3n pedi\u00e1trica, la par\u00e1lisis cerebral constituye una de las condiciones cl\u00ednicas m\u00e1s diagnosticadas, pero se requiere pesquisas para mejorar la calidad asistencial brasile\u00f1a. Por eso, la presente investigaci\u00f3n tuvo como objetivos: caracterizar, evaluar y correlacionar apoyo social y estr\u00e9s de familiares cuidadores; y comparar dos modalidades asistenciales (individual y grupal) en un programa de rehabilitaci\u00f3n. En el Estudio 1, 22 familiares recibieron atenciones individuales y grupales. En el Estudio 2, 29 familiares frecuentaron solamente atenciones individuales. Se adoptaron como instrumentos: Cuestionario Sociodemogr\u00e1fico, Escala de Percepci\u00f3n del Apoyo Social, Escala de Estr\u00e9s Parental, Cuesti\u00f3n sobre Fuente de Apoyo y Registros de Casos. No se constat\u00f3 diferencia entre participantes del Estudio 1 y del Estudio 2. El an\u00e1lisis del total de muestras revel\u00f3 bajo nivel de estr\u00e9s. Se percat\u00f3 limitaci\u00f3n de las fuentes de apoyo, habiendo predominio del apoyo familiar. Fue posible identificar correlaci\u00f3n negativa entre apoyo social y estr\u00e9s."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Los padres en busca de diagn\u00f3stico para Trastorno del Espectro Autista para el hijo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002929", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio determin\u00f3 el recorrido de los padres en busca del diagn\u00f3stico del Trastorno del Espectro Autista (TEA). Se llev\u00f3 a cabo en dos fases: 1) an\u00e1lisis de 20 registros m\u00e9dicos de personas atendidas en una cl\u00ednica (2015-2017) y que recibieron diagn\u00f3stico del TEA. La mayor\u00eda de los padres percibieron los s\u00edntomas entre 13-24 meses; lo m\u00e1s reportado era retardo de lenguaje; profesionales que levantaron la sospecha del TEA fueron diversos neuropediatras; terapia del habla fue tratamiento m\u00e1s logrado; 2) para complementar los hallazgos de la fase 1 y caracterizar la cl\u00ednica, se analiz\u00f3 su base de datos (total: 311 casos): 65,5% de los casos ten\u00eda el diagn\u00f3stico del TEA; origen de la mayor\u00eda de los referidos: un solo neuropediatra y padres. A pesar de detectar cambios en las edades tempranas y buscar ayuda, los padres a veces recibieron orientaci\u00f3n que el desarrollo del ni\u00f1o era apropiado para la edad."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Cuentos infantiles ilustrados como estrategia para prevenir el abuso sexual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002930", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El estudio evalu\u00f3 si un libro infantil sobre abuso sexual es un medio efectivo para desarrollar habilidades auto protegidas en 33 ni\u00f1os de una escuela p\u00fablica. Los instrumentos utilizados fueron: una versi\u00f3n adaptada para el portugu\u00e9s de What if Situation Test (TSC), que eval\u00faa la adquisici\u00f3n de tres habilidades auto protectoras (reconocer, resistir y informar), el Protocolo de Observaci\u00f3n de Actividades Pr\u00e1cticas con Familiares y Ni\u00f1os; y an\u00e1lisis cualitativos de verbalizaciones de los ni\u00f1os filmadas. En un delineamiento experimental los participantes fueron divididos en 3 grupos siendo: cuenta de historia con libro sobre prevenci\u00f3n del abuso sexual; cuenta de historia con libro no espec\u00edfico sobre abuso sexual y Grupo Control sin historia o libro. Se observ\u00f3 que los ni\u00f1os que participaron en la cuenta con el libro de prevenci\u00f3n del abuso obtuvieron un aumento significativo en la habilidad de Reportar el hecho abusivo ocurrido a una persona de confianza."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Relaciones entre proyectos de vida, tareas dom\u00e9sticas y desempe\u00f1o escolar en adolescentes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002931", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio investig\u00f3 relaciones entre proyectos de vida, tareas dom\u00e9sticas y prejuicios en el desempe\u00f1o escolar en adolescentes. Participaron 113 adolescentes brasile\u00f1os, de 14 a 16 a\u00f1os, alumnos de escuelas municipales. Se utiliz\u00f3 una ficha de datos biosociodemogr\u00e1ficos, el Cuestionario de Tareas Dom\u00e9sticas y Cuidado entre Hermanos y un testimonio escrito sobre proyectos de vida. Los resultados indicaron diferencia significativa para la relaci\u00f3n entre tareas dom\u00e9sticas y proyectos relacionados con bienes materiales (t = -2,88, p = 0,00), y ninguna diferencia significativa en las variables de desempe\u00f1o escolar. Sin embargo, cuando estratificada la muestra por sexo, se encontraron relaciones diferentes, y perjuicio escolar s\u00f3lo en el grupo femenino (t = -3,13, p = 0,00). Se concluy\u00f3 que hay relaciones entre las variables investigadas, lo que justifica la realizaci\u00f3n de nuevos estudios, y que se debe considerar la variable sexo cuando se analizan esas relaciones."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Clima escolar y satisfacci\u00f3n con la escuela entre adolescentes de ense\u00f1anza medio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002932", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio investig\u00f3 relaciones entre clima escolar y satisfacci\u00f3n de estudiantes con la escuela, a partir de una muestra de 504 secundaristas matriculados en escuelas p\u00fablicas. Respondieron a Escala Multidimensional de Satisfacci\u00f3n de Vida y Delaware School Climate Survey. Un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple, utilizando el m\u00e9todo forward, identific\u00f3 un modelo con tres dominios del clima escolar que contribuyeron a la explicaci\u00f3n del 30% de la variaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con la escuela (p < 0,001): Relaci\u00f3n Profesor-Estudiante (&#946; = 0,28), Justeza de las Reglas y Claridad de Expectativas (&#946; = 0,21) y Relaci\u00f3n Estudiante-Estudiante (&#946; = 0,17). Los resultados sugieren que las relaciones, as\u00ed como la estructura ofrecida en el ambiente escolar, son fundamentales para explicaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con la escuela. Adem\u00e1s, los resultados indican que la mejora de la satisfacci\u00f3n de los estudiantes con la escuela puede ocurrir por medio de aspectos relacionados al clima escolar, con destaque para la relaci\u00f3n Profesor-Estudiante."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Secreto familiar y los recursos art\u00edsticos-expresivos en la psicoterapia familiar: un estudio te\u00f3rico-cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002933", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se objetiv\u00f3 discutir el uso de recursos art\u00edsticos-expresivos en la psicoterapia psicoanal\u00edtica de pareja y familia por medio de un estudio te\u00f3rico-cl\u00ednico pautado en el m\u00e9todo cl\u00ednico-cualitativo. El secreto familiar consiste en un mensaje que no puede circular libremente en la familia por estar asociado a una situaci\u00f3n traum\u00e1tica o vergonzosa vivida por uno de los miembros de la familia, con su revelaci\u00f3n pudiendo poner en riesgo el mantenimiento de los v\u00ednculos familiares. Siendo as\u00ed, este mecanismo de defensa de la din\u00e1mica familiar implica una de las principales causas de desistimiento de la psicoterapia por parte de parejas y familias. Para la discusi\u00f3n, se utilizaron vi\u00f1etas cl\u00ednicas de un caso atendido en un servicio-escuela de psicolog\u00eda de una universidad p\u00fablica. Se observ\u00f3 que el uso de recursos art\u00edstico-expresivos favoreci\u00f3 la emergencia de contenidos inconscientes y el desarrollo del proceso terap\u00e9utico."}, {"journal": "Psicol. teor. pr\u00e1t", "title": "Ansiedad y depresi\u00f3n en familiares de personas ingresadas en terapia intensiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002934", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Estudio transversal que objetiv\u00f3 analizar la presencia de ansiedad y depresi\u00f3n en familiares de personas internadas en unidad de terapia intensiva y los factores asociados. Participaron 135 familiares de personas hospitalizadas en el interior de Bah\u00eda. Se aplicaron la ficha de datos socio demogr\u00e1ficos y la Escala de Hospitalar de Ansiedad y Depresi\u00f3n. En relaci\u00f3n a la ansiedad, el 39,3% present\u00f3 y el 28,9% de los familiares tuvieron s\u00edntomas de depresi\u00f3n. Enel modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica, ser familiar con edad inferior a 40 a\u00f1os (OR 2,20, IC 1,049-4,6540, p = 0,037) y vivir con el pariente internado (OR 2,37, IC 1,121-5,024, p = 0,024) se asoci\u00f3 la presencia de s\u00edntomas de ansiedad. Cuanto a la depresi\u00f3n, estuvo asociado el grado de parentesco (OR 2,52, IC 1,096-5,814, p = 0,003). Los resultados refuerzan las evidencias de asociaci\u00f3n entre el proceso de hospitalizaci\u00f3n y el estado de salud mental de la familia."}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Alargamiento \u00f3seo con minitutor externo como tratamiento de braquimetatarsianos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003003", "decsCodes": ["22943/cirug\u00eda", "2694", "28930", "22898", "1877", "23483/anomal\u00edas", "29770", "29315", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La braquimetatarsia es un acortamiento de alg\u00fan metatarsiano, debido principalmente a una detenci\u00f3n prematura del crecimiento de la fisis. Es m\u00e1s frecuente en mujeres, y afecta, sobre todo, al cuarto y al primer metatarsiano. El objetivo de este estudio fue evaluar los resultados del tratamiento mediante alargamiento \u00f3seo progresivo con minitutor externo. Materiales y M\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo. Serie de casos. Se analizaron los resultados de los pacientes operados con esta t\u00e9cnica en nuestro Centro. Se analizaron 6 casos, dos con braquimetatarsia bilateral. Todas eran mujeres y ten\u00edan braquimetatarsia del 4.\u00b0 metatarsiano. El promedio de edad era de 14 a\u00f1os. Se evaluaron los siguientes aspectos: alargamiento en mil\u00edmetros y complicaciones, como retraso de la consolidaci\u00f3n, infecci\u00f3n, luxaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica, articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica en flexi\u00f3n y satisfacci\u00f3n del paciente. Resultados: Se logr\u00f3 un alargamiento promedio de 15 mm. Dos pacientes tuvieron una infecci\u00f3n superficial de las agujas. Una paciente evolucion\u00f3 con luxaci\u00f3n de la articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica; otra, con flexi\u00f3n de la articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngica. No hubo complicaciones neurovasculares. Conclusiones: El alargamiento \u00f3seo guiado con tutor externo es un tratamiento seguro y eficaz, adem\u00e1s lograr\u00eda un largo mayor en mil\u00edmetros que el alargamiento en un tiempo, con un mejor control del alargamiento de partes blandas y estructuras neurovasculares. Todas las complicaciones se resolvieron de manera simple, no afectaron el resultado final del tratamiento. Las complicaciones concuerdan con las descritas en la literatura internacional. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Defectos \u00f3seos segmentarios infectados en huesos largos: tratamiento con t\u00e9cnica de Masquelet", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003004", "decsCodes": ["5731/complicaciones", "5368/cirug\u00eda", "5733/complicaciones", "30724", "5368/complicaciones", "10199", "331", "29770", "14365/complicaciones", "14365/cirug\u00eda", "33584"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los defectos \u00f3seos segmentarios infectados son entidades de complejo tratamiento. La t\u00e9cnica de Masquelet representa una alternativa para estos casos. El objetivo de este estudio retrospectivo multic\u00e9ntrico fue mostrar los resultados cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos obtenidos con esta t\u00e9cnica de reconstrucci\u00f3n en defectos \u00f3seos segmentarios infectados de f\u00e9mur y tibia, caracterizar los defectos tratados y describir los diferentes aspectos de la t\u00e9cnica quir\u00fargica. Materiales y M\u00e9todos: Analizamos a 24 pacientes (14 hombres y 10 mujeres; edad promedio 36.16 a\u00f1os [rango 18-67]) tratados con la t\u00e9cnica de Masquelet, operados entre 2011 y 2016. El seguimiento promedio fue de 16.5 meses (rango 12-27) desde el segundo tiempo quir\u00fargico. Se analizaron el hueso afectado, la longitud del defecto (en cm), el tiempo de consolidaci\u00f3n y el control del proceso infeccioso. Resultados: La longitud del defecto \u00f3seo tratado fue, en promedio, de 5,7 cm (rango 3-12), fue superior a 4 cm en el 50% de los casos, el defecto \u00f3seo segmentario de mayor tama\u00f1o en la tibia fue de 12 cm y de 10 cm en el f\u00e9mur. Se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n \u00f3sea, en todos los casos, en 4.5 meses. Un paciente present\u00f3 una recidiva del proceso infeccioso a los 12 meses de la consolidaci\u00f3n. Conclusiones: La t\u00e9cnica de Masquelet o de la membrana inducida ofrece una alternativa razonable y sencilla para un problema altamente desafiante como son los defectos \u00f3seos segmentarios infectados. La tasa de consolidaci\u00f3n es superior al 90% aun en casos complejos. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Osteotom\u00eda de la tuberosidad anterior de la tibia en adolescentes y adultos j\u00f3venes: resultados funcionales y complicaciones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003005", "decsCodes": ["7894/cirug\u00eda", "53416/cirug\u00eda", "10207/m\u00e9todos", "331", "29770", "11622", "14364/cirug\u00eda", "29315", "7761/cirug\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La osteotom\u00eda de la tuberosidad anterior de la tibia (O-TAT) es una t\u00e9cnica quir\u00fargica que permite restablecer la alineaci\u00f3n distal de la r\u00f3tula en pacientes esquel\u00e9ticamente maduros. Los objetivos de este estudio fueron evaluar los resultados funcionales y analizar factores que influyeron en el desarrollo de complicaciones. Materiales y M\u00e9todos: Se analizaron retrospectivamente pacientes con O-TAT tratados entre 2008 y 2016. Se documentaron datos demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos. Los resultados fueron evaluados seg\u00fan las escalas de Kujala y Tegner-Lysholm, y las complicaciones, con una adaptaci\u00f3n de la clasificaci\u00f3n de Clavien- Dindo. Resultados: Se analizaron 33 O-TAT en 29 pacientes (17 mujeres). Mediana de la edad: 18 a\u00f1os (RIC 2, m\u00edn.-m\u00e1x. 14-39). Mediana de seguimiento: 49 meses (RIC 2, m\u00edn.-m\u00e1x. 12-115). Mejor\u00eda en las escalas de Kujala y Tegner-Lysholm de 61 y 61,5 a 94 y 92,3, respectivamente (p = 0,001). La mediana de tiempo de consolidaci\u00f3n fue de 8 semanas. Hubo 9 complicaciones (27%): 1 grado II (infecci\u00f3n superficial) y 8 grado III (artrofibrosis, fracturas de tibia y fracturas de TAT, n = 2). La tasa de complicaciones fue m\u00e1s alta en los pacientes sometidos a desinserci\u00f3n de la TAT (51,5% vs. 11,1%, p = 0,029). Conclusiones: La O-TAT representa una t\u00e9cnica eficaz para tratar diversas patolog\u00edas de la articulaci\u00f3n patelofemoral en adolescentes y adultos j\u00f3venes. Hubo complicaciones en un alto porcentaje de los procedimientos, sin que esto afectara el resultado final. El riesgo de complicaciones fue mayor en las osteotom\u00edas que requirieron desinserci\u00f3n de la TAT y la reconstrucci\u00f3n ligamentaria. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Fractura de clav\u00edcula: T\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003006", "decsCodes": ["50518/cirug\u00eda", "32597/m\u00e9todos", "2992/cirug\u00eda", "2992/lesiones", "331", "29770"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Describir la t\u00e9cnica quir\u00fargica m\u00ednimamente invasiva con placa regional bloqueada para fracturas mediodiafisarias de clav\u00edcula y mostrar nuestros resultados cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos. Materiales y M\u00e9todos: Se evalu\u00f3, en forma retrospectiva, a 15 pacientes (12 hombres y 3 mujeres, media de la edad, 32.4 a\u00f1os [rango 17-51]) con fractura de clav\u00edcula, tratados con reducci\u00f3n y osteos\u00edntesis con placa superior bloqueada anat\u00f3mica mediante una t\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Allman, 12 pacientes ten\u00edan fractura de clav\u00edcula tipo I y tres, tipo II. Resultados: El tiempo promedio de cirug\u00eda fue de 53 minutos (rango 51-65). Se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n de todas las fracturas en un promedio de 13.3 semanas (rango 12-15). No hubo seudoartrosis ni consolidaciones viciosas. El puntaje promedio de Constant fue de 98 (rango 95-100). Todos los pacientes se manifestaron satisfechos con los resultados est\u00e9ticos y funcionales. Conclusiones: Este estudio demuestra que la t\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva para las fracturas mediodiafisarias de clav\u00edcula, utilizando placas regionales anat\u00f3micas bloqueadas superiores, puede ser un procedimiento reproducible y una alternativa a las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas convencionales. Adem\u00e1s, los resultados cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos satisfactorios se obtuvieron sin complicaciones mayores y sin disestesias en la zona de la herida. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Bloqueo \u00f3seo metafisario de radio y fijaci\u00f3n estable en seudoartrosis de polo proximal de escafoides sin necrosis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003007", "decsCodes": ["11981/cirug\u00eda", "5728/m\u00e9todos", "35257/cirug\u00eda", "331", "29770", "2391/cirug\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Reportar la tasa de consolidaci\u00f3n y los resultados de una serie de 22 pacientes con seudoartrosis del polo proximal del escafoides tratados con un bloqueo \u00f3seo metafisario asociado a un tornillo autocompresivo anter\u00f3grado. Materiales y M\u00e9todos: Serie prospectiva de pacientes con seudoartrosis del polo proximal del escafoides en quienes se constat\u00f3 un sangrado intraoperatorio en ambos fragmentos. Se excluy\u00f3 a los pacientes con desplazamiento, cambios degenerativos, fragmentaci\u00f3n del polo proximal, cavitaci\u00f3n del foco, p\u00e9rdida de altura, necrosis y aquellos con inestabilidad carpiana. Se tomaron radiograf\u00edas e im\u00e1genes por tomograf\u00eda computarizada para evaluar su consolidaci\u00f3n; se registraron la movilidad y la fuerza de pu\u00f1o, y los pacientes completaron una escala anal\u00f3gica visual para dolor en reposo, dolor en actividad, estado subjetivo funcional y el cuestionario DASH. Resultados: La serie incluy\u00f3 18 pacientes. Diecisiete presentaron consolidaci\u00f3n. El seguimiento promedio fue de 22 meses y la movilidad final promedio fue: flexi\u00f3n 87%, extensi\u00f3n 84%, desviaci\u00f3n radial 78%, desviaci\u00f3n cubital 84% y fuerza de pu\u00f1o 85%. El puntaje promedio de la escala anal\u00f3gica visual fue 0 para dolor en reposo; 2, para dolor en actividad y 9 para funci\u00f3n, en tanto que el puntaje DASH promedio fue de 8. Conclusiones: Con esta t\u00e9cnica confiable y sencilla, obtuvimos una tasa de consolidaci\u00f3n del 95% y un muy buen resultado funcional. El bloqueo \u00f3seo metafisario asociado a un tornillo anter\u00f3grado constituye una alternativa v\u00e1lida y eficaz para tratar la seudoartrosis del polo proximal del escafoides, vital en pacientes cuidadosamente seleccionados. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Cotilos de doble movilidad: Uso para la revisi\u00f3n femoral aislada de pr\u00f3tesis de cadera con fricci\u00f3n metal/metal con cabezas grandes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003008", "decsCodes": ["20174", "12508", "6779/cirug\u00eda", "6780/efectos adversos", "11917"], "year": 2019, "abstractText": "Los recambios de cadera con cabezas met\u00e1licas grandes provocan una mayor tasa de complicaciones, principalmente asociadas al retiro del componente acetabular, como al par fricci\u00f3n utilizado. En casos determinados, pueden realizarse revisiones femorales aisladas, conservando la copa acetabular, disminuyendo la morbilidad quir\u00fargica. Presentamos un caso tratado exitosamente con una copa de doble movilidad, en un paciente con una pr\u00f3tesis de superficie con un seudotumor que gener\u00f3 dolor e inestabilidad. El conocimiento de esta t\u00e9cnica quir\u00fargica permite al cirujano de cadera resolver problemas complejos de forma sencilla y segura, con una baja tasa de complicaciones. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Extremidad superior gravemente lesionada: Reporte de un caso cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003009", "decsCodes": ["331", "1138", "14087", "15346", "28930", "5733", "6962"], "year": 2019, "abstractText": "Se presenta un paciente con una extremidad superior gravemente lesionada por arma de fuego. Inicialmente fue tratado con m\u00faltiples limpiezas quir\u00fargicas y colocaci\u00f3n de tutor externo AO. El tratamiento definitivo consisti\u00f3 en tutor externo monolateral, adem\u00e1s de injerto estructural de cresta il\u00edaca. Durante el manejo inicial, se detecta lesi\u00f3n del nervio radial, con nervio en continuidad. Dado el proceso cicatricial y la infecci\u00f3n de partes blandas, no se logra manejar en la etapa aguda. Posteriormente se realizan transferencias tendinosas para nervio radial. La evoluci\u00f3n fue favorable y la funci\u00f3n de la extremidad superior result\u00f3 satisfactoria. Se comunica este caso debido a su complejo manejo a causa de las lesiones \u00f3seas, neurovasculares, cut\u00e1neas y de partes blandas. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Descompresi\u00f3n medular mediante abordaje lateral transtor\u00e1cico m\u00ednimamente invasivo: Reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003010", "decsCodes": ["9062", "12980/cirug\u00eda", "14291/cirug\u00eda", "23039/m\u00e9todos", "32597", "33112"], "year": 2019, "abstractText": "Existen m\u00faltiples t\u00e9cnicas para la descompresi\u00f3n medular en la columna tor\u00e1cica, cada una con sus ventajas y desventajas, y con distintos requerimientos de destrezas quir\u00fargicas. Se han desarrollado t\u00e9cnicas m\u00ednimamente invasivas que disminuyen las tasas de morbilidad, con buenos resultados funcionales. Se presenta el caso de un hombre de 64 a\u00f1os, con cl\u00ednica de compresi\u00f3n medular, una hernia de disco central, calcificada a nivel del quinto disco tor\u00e1cico, migrada hasta el borde inferior de la sexta v\u00e9rtebra tor\u00e1cica, con franca compresi\u00f3n medular. Se realiz\u00f3 un abordaje lateral transpleural m\u00ednimamente invasivo, con una corpectom\u00eda parcial posterior de la sexta v\u00e9rtebra, sin fijaci\u00f3n adicional. El paciente tuvo una buena evoluci\u00f3n, sin progresi\u00f3n del cuadro neurol\u00f3gico ni dolor costal residual. Los abordajes laterales m\u00ednimamente invasivos son t\u00e9cnicas v\u00e1lidas para tratar patolog\u00edas compresivas de la columna tor\u00e1cica, con bajas tasas de morbimortalidad y una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Grillas para evaluar trabajos cient\u00edficos: Un modo de objetivar procesos de evaluaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003011", "decsCodes": ["10162", "10697", "3250", "50105", "5166"], "year": 2019, "abstractText": "La presentaci\u00f3n de trabajos cient\u00edficos a trav\u00e9s de un informe requiere de un armado que podemos llamar \"anatom\u00eda de un informe\" y una din\u00e1mica en su interior a la que consideramos \"la fisiolog\u00eda del informe\" para que tenga validez y credibilidad, pero \u00bfc\u00f3mo se eval\u00faan los trabajos cient\u00edficos presentados en nuestros congresos? \u00bfCu\u00e1les son los criterios para determinar que un trabajo sea aceptado o no? El Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n de la AAOT elabor\u00f3 las grillas de evaluaci\u00f3n. El objetivo de publicar las grillas es poder contar con una herramienta objetiva de valoraci\u00f3n cualitativa y cuantitativa de todos los trabajos presentados en sus diferentes g\u00e9neros, que podr\u00e1 ser utilizada por los evaluadores de trabajos como elemento de feedback y como elemento de evaluaci\u00f3n objetiva, y por los autores como gu\u00eda para el armado del informe de su trabajo de investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Clavo endomedular recubierto con antibi\u00f3tico para controlar la infecci\u00f3n en una seudoartrosis infectada de h\u00famero", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003016", "decsCodes": ["6962/cirug\u00eda", "9062", "5729/m\u00e9todos", "331", "29770", "11981", "7414"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Comunicar la eficacia del clavo endomedular recubierto con antibi\u00f3tico (CERA) para erradicar la infecci\u00f3n en la seudoartrosis infectada de h\u00famero (SIH). Materiales y M\u00e9todos: Once pacientes (edad promedio 48 a\u00f1os). El tiempo entre la fractura y la cirug\u00eda fue 25 meses. El CERA se impregn\u00f3 con vancomicina en 9 pacientes. El seguimiento promedio fue de 54 meses. Resultados: Se aisl\u00f3 S. aureus resistente a meticilina (SARM) en 5 pacientes. Todos recibieron antibi\u00f3ticos sist\u00e9micos por 7 semanas. El antibi\u00f3tico m\u00e1s utilizado fue vancomicina. La mediana entre el primer tiempo quir\u00fargico y la reconstrucci\u00f3n fue 56 d\u00edas (RIC 47-98). Luego del desbridamiento quir\u00fargico del primer tiempo, se midi\u00f3 el defecto \u00f3seo remanente y se lo dividi\u00f3 con variables dicot\u00f3micas: grupo con defectos <2 cm (7 pacientes) y grupo con defectos &#8805;2 cm (4 pacientes). No se observaron diferencias significativas entre la mediana de d\u00edas entre el primero y segundo tiempo quir\u00fargico comparando el desarrollo de SARM con el de otros g\u00e9rmenes (48 d\u00edas [RIC 45-75] vs. 73,5 d\u00edas [RIC 56-149], p = 0,2002 Mann-Whitney), ni en la proporci\u00f3n del tama\u00f1o del defecto \u00f3seo seg\u00fan el desarrollo de SARM o de otro germen (60% vs. 17%, p = 0,242 Fisher). Todos los cultivos fueron negativos y se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n del foco fracturario, sin recurrencia de la infecci\u00f3n. Conclusiones: El CERA es una buena opci\u00f3n terap\u00e9utica en el primer tiempo quir\u00fargico para un paciente con SIH. Se pudo controlar la infecci\u00f3n, lo que permiti\u00f3 la reconstrucci\u00f3n secundaria de la seudoartrosis. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Incidencia de diagn\u00f3stico y tratamiento de la osteoporosis en pacientes con fractura de radio distal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003017", "decsCodes": ["20174", "28583", "15353", "10205/diagn\u00f3stico", "9062", "3732/m\u00e9todos", "12319"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Las fracturas de radio distal en pacientes mayores son un indicador de osteoporosis. El objetivo de este estudio fue determinar el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la osteoporosis en pacientes con fractura de radio distal, operados en nuestra instituci\u00f3n, entre 2012 y 2014. Materiales y M\u00e9todos: Los datos se obtuvieron de entrevistas telef\u00f3nicas a 41 pacientes mayores, operados por fracturas de radio distal. Las variables evaluadas fueron: sexo, edad, enfermedades asociadas, tabaquismo, fracturas previas, tratamiento antiosteopor\u00f3tico previo o posterior a la fractura en cuesti\u00f3n, especialidad del m\u00e9dico que solicit\u00f3 el tratamiento y realizaci\u00f3n o no de densitometr\u00eda mineral \u00f3sea. Resultados: La muestra incluy\u00f3 a 41 pacientes (32 mujeres). Veintis\u00e9is contaban con una densitometr\u00eda antes de la fractura (15 con osteoporosis), 11 hab\u00edan sufrido una fractura por osteoporosis, y s\u00f3lo 7 recib\u00edan tratamiento antiosteopor\u00f3tico cuando ocurri\u00f3 la fractura. Luego de la cirug\u00eda, solo 4 de ellos continu\u00f3 con el tratamiento. Se encontr\u00f3 cierta asociaci\u00f3n entre una densitometr\u00eda patol\u00f3gica y la presencia de diabetes tipo 2, no as\u00ed con otras comorbilidades. La tasa de incidencia anual de osteoporosis, calculada entre todos los pacientes que se atendieron en nuestra instituci\u00f3n, en 2014, fue alrededor del 1%. Los traumat\u00f3logos solicitaron el 1,5% de todas las densitometr\u00edas prescritas dicho a\u00f1o. Conclusiones: Este estudio sugiere que los traumat\u00f3logos que se desempe\u00f1an en nuestra instituci\u00f3n tienen nula o poca participaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n secundaria de la osteoporosis; por esta raz\u00f3n, se considerar\u00eda necesario un protocolo de prevenci\u00f3n de fracturas secundarias a la osteoporosis. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Dispositivos interespinosos en discectom\u00edas lumbares primarias: \u00bfFavorecen la recurrencia de la hernia de discos?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003018", "decsCodes": ["7568/complicaciones", "30472", "9062", "31505", "28625", "12428", "331", "8334/cirug\u00eda", "28996/efectos adversos"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Evaluar si la colocaci\u00f3n de los dispositivos interespinosos siliconados tipo DIAM favorecen una tasa m\u00e1s alta de recidiva de la hernia discal homolateral cl\u00ednica y por im\u00e1genes comparada con la discectom\u00eda pura. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo, observacional, aleatorizado desde mayo de 2009 hasta mayo de 2013, en nuestro Centro. Se evalu\u00f3 a 123 pacientes, 3 se perdieron en el seguimiento; la muestra incluy\u00f3 120 sujetos. Todos fueron operados por el mismo equipo quir\u00fargico. Se formaron dos grupos: grupo A: discectom\u00eda m\u00e1s colocaci\u00f3n de dispositivo interespinoso siliconado, 30 pacientes (16 mujeres y 14 hombres), con mayor frecuencia L4-L5 (27 pacientes, 90%) y grupo B: discectom\u00edas puras, 90 pacientes (53 mujeres y 37 hombres) con m\u00e1s frecuencia L4 y L5 (72 pacientes, 80%). Resultados: Seis de los pacientes del grupo A (20%) tuvieron una recidiva cl\u00ednica y por im\u00e1genes, y 3 (10%) fueron operados nuevamente; en el grupo B, hubo 4 recidivas discales (4,4%), uno fue operado nuevamente (1,1%). Se hallaron diferencias significativas en las tasas de recidiva y reintervenci\u00f3n entre los grupos (p = 0,0073 y p = 0,0188, respectivamente). Conclusiones: Los beneficios de los dispositivos interespinosos para tratar el canal estrecho lumbar secundario a hernia de disco son controvertidos, pero en nuestro estudio, se hall\u00f3 una diferencia significativa seg\u00fan el grupo. Al mantener el movimiento del segmento y cambiar ligeramente las cargas fisiol\u00f3gicas aumentar\u00edan la tasa de recidiva discal; no obstante, son necesarios estudios con mayor evidencia cient\u00edfica para corroborar estas tendencias. Nivel de Evidencia: III"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Reemplazo total de cadera con un tallo corto no cementado tipo 2B: resultados a los 2-5 a\u00f1os de seguimiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003019", "decsCodes": ["6779/cirug\u00eda", "28607", "9062", "28625", "331", "29770", "33577", "23791/cirug\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Determinar los resultados cl\u00ednicos, la supervivencia y la incidencia de fractura periprot\u00e9sica intraoperatoria con un tallo corto tipo 2B de fijaci\u00f3n cervicometafisaria. Materiales y M\u00e9todos: Se analizaron prospectivamente los primeros 100 tallos (84 pacientes) MiniHipTM (Corin, Cirencester, Reino Unido) colocados, en forma consecutiva, por un mismo cirujano. La edad promedio fue de 47 a\u00f1os. La indicaci\u00f3n para un tallo corto fue: edad <55 a\u00f1os (85 casos) o la participaci\u00f3n previa en deportes de impacto en pacientes de entre 56 y 60 a\u00f1os (15 casos). El diagn\u00f3stico inicial fue artrosis primaria de cadera en el 82% de los casos. El seguimiento promedio fue de 42 meses. Resultados: El puntaje en la escala de Harris modificada mejor\u00f3 de 55 a 96 al final del seguimiento (p = 0,02) y ning\u00fan paciente refiri\u00f3 dolor de muslo en el posoperatorio. La supervivencia del tallo fue del 99% (IC95% 93,1-99,8). Un caso present\u00f3 una perforaci\u00f3n de la cortical lateral intraoperatoria, tratado con revisi\u00f3n con un tallo no cementado convencional. Un paciente tuvo una infecci\u00f3n aguda, que fue tratada con desbridamiento, retenci\u00f3n de componentes y antibi\u00f3ticos, con resultado favorable a los 48 meses de la cirug\u00eda. Se produjeron 3 fracturas incompletas del calcar intraoperatorias (3%). Conclusiones: Se obtuvieron resultados excelentes en esta serie de pacientes j\u00f3venes y activos operados por un mismo cirujano con un tallo corto tipo 2B, a los 2-5 a\u00f1os de seguimiento, con un 1% de falla por falsa v\u00eda femoral intraoperatoria. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Registro de acido hialuronico intrarticular en el tratamiento de la artrosis de rodilla, en la Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003020", "decsCodes": ["20174", "6972/uso terap\u00e9utico", "7444", "9062", "33759/terapia", "1121", "28625"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El acido hialuronico intrarticular se suele utilizar con diferentes esquemas para tratar la artrosis de rodilla. Nuestro objetivo fue analizar la eficacia y el uso del acido hialuronico intrarticular en la practica habitual. Materiales y M\u00e9todos: Cohorte retrospectiva observacional. Se evaluo a 1227 pacientes con artrosis de rodilla tratados con acido hialuronico intrarticular 20 mg/2 ml/semana (76%, 20 mg) y 40 mg/2 ml (24%, 40 mg) segun la practica habitual. Seguimiento de 6 meses. Se evaluo la eficacia con la escala de Likert de 5 puntos y la proporcion de respuesta &#8805;50%. Resultados: La mediana de aplicaciones fue de 5 (20 mg) y 3 (40 mg). El puntaje de Likert mejoro significativamente en ambos grupos a los 6 meses. La mediana del puntaje mejoro de 4 (media 3,77 \u00b1 0,69) al inicio a 2 (media 1,99 \u00b1 0,76) a los 6 meses con 20 mg (p <0,001) y de 4 (media 3,65 \u00b1 0,65) a 2 (media 1,86 \u00b1 0,72) con 40 mg (p <0,001). La proporcion de respuesta &#8805;50% a los 6 meses fue del 61% y 66%, respectivamente. En el analisis multivariado, la tasa de respuesta &#8805;50% se asocio con un mayor puntaje inicial, edad mas joven y menor duracion de la enfermedad. Solo un paciente con 20 mg (0,1%) tuvo un episodio adverso serio (artritis septica). Conclusi\u00f3n: Nuestro estudio en la practica clinica comun respalda la efectividad del acido hialuronico intrarticular para tratar la artrosis de rodilla, con un beneficio clinico a los 6 meses de seguimiento. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Fracturas de tobillo en ancianos y personas de edad muy avanzada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003021", "decsCodes": ["20174", "32597/m\u00e9todos", "28607", "55229/cirug\u00eda", "5728/m\u00e9todos", "19059", "5727", "28625", "29770"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud define como persona anciana a toda aquella de entre 75 y 90 a\u00f1os, y los que sobrepasan esta edad se denominan personas de edad muy avanzada. El objetivo de este estudio fue analizar los resultados posoperatorios de las fracturas de tobillo tratadas con t\u00e9cnicas MIPO, y de reducci\u00f3n abierta y fijaci\u00f3n interna (RAFI), en las que se logr\u00f3 una reducci\u00f3n funcional y biol\u00f3gica en pacientes >75 a\u00f1os. Materiales y M\u00e9todos: Entre 2013 y 2017, se evalu\u00f3 a 13 pacientes >75 a\u00f1os con fractura inestable de tobillo. Seis fueron operados con t\u00e9cnica MIPO y siete, con RAFI. Todos fueron evaluados a los 90 d\u00edas y a los 18 meses de la cirug\u00eda mediante el puntaje de la AOFAS. Resultados: La edad promedio era de 79.7 a\u00f1os (rango 75-95). El puntaje global de la AOFAS fue 97 a los 90 d\u00edas y 96 a los 18 meses. No se observaron p\u00e9rdidas de reducci\u00f3n ni vicios de ejes. Conclusi\u00f3n: Nuestro estudio indica que la reducci\u00f3n biol\u00f3gica y funcional en pacientes >75 a\u00f1os es el tratamiento ideal para las fracturas de tobillo. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo Ilizarov para el tratamiento de desejes y discrepancias postraum\u00e1ticos de la tibia: Serie de casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003022", "decsCodes": ["28930", "28625", "331", "29770", "14365/complicaciones", "11981", "32723"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Las secuelas postraum\u00e1ticas de la tibia representan un problema com\u00fan al que nos enfrentamos los ortopedistas d\u00eda a d\u00eda. El m\u00e9todo Ilizarov, mediante una planificaci\u00f3n minuciosa, ha dado grandes resultados. Objetivo: Valorar el resultado del tratamiento de desejes y discrepancias postraum\u00e1ticas de la tibia mediante el fijador circular de tipo Ilizarov. Materiales y M\u00e9todos: Se evalu\u00f3 a 13 pacientes mediante criterios cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos durante un seguimiento m\u00ednimo de 24 meses. Los resultados fueron buenos y excelentes, y se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n \u00f3sea en todos los pacientes. Conclusi\u00f3n: El m\u00e9todo Ilizarov es \u00fatil y vers\u00e1til para resolver cualquier tipo de secuela postraum\u00e1tica de la tibia, sin necesidad de injertos o sustitutos \u00f3seos. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "S\u00edndrome compartimental cr\u00f3nico del antebrazo tratado con fasciotom\u00eda m\u00ednimamente invasiva: reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003023", "decsCodes": ["331", "3192", "32597", "56686", "5676"], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome compartimental cr\u00f3nico inducido por el ejercicio o el uso excesivo raramente afecta a los miembros superiores y se ha relacionado con actividades deportivas o laborales. Describimos un caso de un paciente con diagn\u00f3stico de s\u00edndrome compartimental cr\u00f3nico de antebrazo, de caracter\u00edsticas poco habituales, tratado con fasciotom\u00eda m\u00ednimamente invasiva. Este s\u00edndrome debe sospecharse incluso en pacientes que no practiquen actividades de riesgo y que sufran dolor compartimental inespec\u00edfico. La fasciotom\u00eda con t\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva es una opci\u00f3n eficaz para curar este cuadro. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Osteosarcoma \"tipo osteoblastoma\" de columna cervical: A prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003024", "decsCodes": ["29315", "1884/cirug\u00eda", "24403/cirug\u00eda", "24403/diagn\u00f3stico", "2614/patolog\u00eda", "31224/cirug\u00eda", "31224/diagn\u00f3stico"], "year": 2019, "abstractText": "El osteosarcoma \"tipo osteoblastoma\", una variante menos agresiva del osteosarcoma, es una enfermedad poco frecuente y representa un desaf\u00edo diagn\u00f3stico tanto cl\u00ednico como histopatol\u00f3gico. Se han publicado escasos reportes de casos de este tumor. Presentamos a un paciente de 16 a\u00f1os con un osteosarcoma \"tipo osteoblastoma\" localizado en la columna cervical. La biopsia \u00f3sea bajo tomograf\u00eda revel\u00f3 una lesi\u00f3n con un patr\u00f3n de crecimiento permeativo, con sospecha de osteosarcoma \"tipo osteoblastoma\". Se realiz\u00f3 una espondilectom\u00eda total en bloque mediante un doble abordaje. Se describen el caso cl\u00ednico, la secuencia diagn\u00f3stica, la t\u00e9cnica quir\u00fargica y el seguimiento a 10 a\u00f1os. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Asoc. Argent. Ortop. Traumatol", "title": "Plexos venosos plantares: Implicancia cl\u00ednico-quir\u00fargica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003025", "decsCodes": ["21034", "15080/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "15080/fisiolog\u00eda", "5665/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "5665/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea"], "year": 2019, "abstractText": "En 1888, Lejars describi\u00f3 la suela venosa que lleva su nombre. Se trata de un entramado venoso dispuesto en la planta del pie, que involucra los bordes medial y lateral. Dicho autor la describi\u00f3 en forma indirecta, por transparencia, a trav\u00e9s de una inyecci\u00f3n de resina y negro humo. En esta actualizaci\u00f3n, se ofrece una descripci\u00f3n directa y detallada de la suela venosa de Lejars mediante inyecci\u00f3n con l\u00e1tex (Butaclor), que permiti\u00f3 identificar claramente dos planos. Las disecciones se efectuaron en pies de adultos y en fetos a t\u00e9rmino. Este trabajo de investigaci\u00f3n anat\u00f3mica pretende demostrar en forma objetiva la existencia de una malla venosa \u00fanica que resulta imprescindible para la funci\u00f3n hidr\u00e1ulica, sobre todo, del tal\u00f3n posterior del pie como centro de apoyo y marcha. Asimismo, se describen las incisiones quir\u00fargicas m\u00e1s id\u00f3neas para el abordaje de afecciones que comprometen dicho entramado. Nivel de Evidencia: IV"}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Infecci\u00f3n del tracto urinario asociada con cat\u00e9ter vesical: \u00bfpor qu\u00e9 no controlamos ese evento adverso?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003095", "decsCodes": ["55070/efectos adversos", "28621", "53052", "30037", "21034", "331", "53713", "54857", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Identificar factores relacionados con la ocurrencia de infecci\u00f3n del tracto urinario asociado con el uso del cat\u00e9ter vesical. M\u00e9todo: Estudio longitudinal, de cohorte retrospectivo, realizado por an\u00e1lisis de la ficha electr\u00f3nica de pacientes ingresados en unidad de cuidados intensivos de un hospital de alta complejidad, de julio de 2016 a junio de 2017. Se evaluaron los datos demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos, por an\u00e1lisis descriptivo y anal\u00edtico. Resultados: La densidad de incidencia de la infecci\u00f3n urinaria relacionada con el uso del cat\u00e9ter vesical fue de 4,8 por 1.000 cat\u00e9ter/d\u00eda, siendo la mayor\u00eda (80,6%) sin indicaci\u00f3n para uso del cat\u00e9ter y, en el 86,7%, no hab\u00eda prescripci\u00f3n para inserci\u00f3n y/o mantenimiento. El tiempo medio entre inserci\u00f3n del cat\u00e9ter vesical y diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n fue de 111,3\u00b16,3 d\u00edas (6 a 28 d\u00edas). Los factores estad\u00edsticamente significativos (p&lt;0,001) relacionados con la infecci\u00f3n urinaria relacionada con el uso del cat\u00e9ter vesical fueron tiempo de estancia hospitalaria en la unidad (12,7\u00b16,9 d\u00edas) y uso de antimicrobianos en la unidad de cuidados intensivos (8,6\u00b16,3 d\u00edas). Conclusi\u00f3n: La asociaci\u00f3n de la ausencia de la indicaci\u00f3n y del registro de la necesidad de mantenimiento posiblemente potenci\u00f3 la ocurrencia de infecci\u00f3n urinaria relacionada con el uso del cat\u00e9ter vesical."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Nacer en Belo Horizonte: la trayectoria de las parturientes y sus resultados reproductivos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003096", "decsCodes": ["9958", "22261", "16734", "28596", "37736", "21030", "21034", "37660", "6448"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Analizar la trayectoria recorrida por las embarazadas para asistencia al parto en Belo Horizonte y su relaci\u00f3n con los resultados reproductivos. M\u00e9todo: Estudio transversal, que utiliz\u00f3 la base de datos de una investigaci\u00f3n llevada a cabo en Belo Horizonte. Las variables estudiadas fueron referentes a la trayectoria de la mujer en b\u00fasqueda de atenci\u00f3n al parto, a sus caracter\u00edsticas sociales, demogr\u00e1ficas y de asistencia y a los resultados reproductivos. Se estim\u00f3 Odds Ratios con sus intervalos del 95% de confianza para evaluar los factores asociados con la trayectoria desfavorable y a los resultados. Resultados: Fueron estudiados 1.087 casos, de los que el 39,3% tuvieron trayectoria desfavorable. La probabilidad de tener trayectoria desfavorable fue mayor para las mujeres no residentes en Belo Horizonte, con menor escolaridad, de la raza/color no blanco y que realizaron el prenatal en el servicio p\u00fablico. La prevalencia de los resultados reproductivos fue semejante, independientemente del status de la trayectoria, excepto para parto vaginal. Conclusi\u00f3n: La trayectoria desfavorable, todav\u00eda elevada, evidencia fragilidades de la red de servicios sanitarios para asegurar el acceso oportuno y calificado a las gestantes. Sin embargo, la asistencia recibida en los servicios sanitarios supera los riesgos de la trayectoria."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Comparaci\u00f3n del estr\u00e9s en universitarios de enfermer\u00eda de primer a\u00f1o y egresos de la carrera", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003097", "decsCodes": ["13725", "21044", "28596", "21030", "53386", "21034", "28612", "24560", "13703"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Comparar el nivel de estr\u00e9s de universitarios de enfermer\u00eda de primer a\u00f1o y egresos de la carrera. M\u00e9todo: Estudio transversal, desarrollado en una universidad p\u00fablica federal, del Estado de Bah\u00eda, con estudiantes que respondieron a cuestionarios acerca de variables sociodemogr\u00e1ficas, vida acad\u00e9mica y la escala para la Evaluaci\u00f3n de Estr\u00e9s en Estudiantes de Enfermer\u00eda. Para valorar las relaciones entre las variables, se emplearon las pruebas de Chi cuadrado de Pearson y Exacta de Fisher. A fin de verificar tendencias proporcionales entre variables del tipo ordinal y los grupos, se utiliz\u00f3 la Prueba Chi cuadrado de Tendencia Lineal. El nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica fue del 5%. Resultados: Participaron 154 estudiantes. Hubo tendencia a un mayor nivel de estr\u00e9s en estudiantes del \u00faltimo a\u00f1o comparados con los del primero, en cuatro de los seis dominios: Realizaci\u00f3n de las actividades pr\u00e1cticas (p=0,00), Comunicaci\u00f3n profesional (p=0,00), Ambiente (p=0,00) y Formaci\u00f3n profesional (p=0,00). Conclusi\u00f3n: Se constataron niveles elevados de estr\u00e9s en el \u00faltimo a\u00f1o. Se subraya la necesidad de ampliaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a otros a\u00f1os de la carrera, la reflexi\u00f3n institucional acerca de los factores de estr\u00e9s y la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica institucional que facilite un mejor enfrentamiento de dichos factores."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "S\u00edndrome del anciano fr\u00e1gil en personas mayores con enfermedades cr\u00f3nicas en la Atenci\u00f3n Primaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003098", "decsCodes": ["20174", "7152", "28596", "28563", "3942", "9922", "28940", "5991", "19270", "11756"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Evaluar el diagn\u00f3stico enfermero S\u00edndrome del Anciano Fr\u00e1gil en personas mayores con enfermedades cr\u00f3nicas de un centro regional de salud del Distrito Federal. M\u00e9todo: Estudio cuantitativo, descriptivo y transversal, llevado a cabo con ancianos que presentaban hipertensi\u00f3n arterial y/o diabetes mellitus atendidos en Unidades B\u00e1sicas de Salud. Se utiliz\u00f3 un Cuestionario sociodemogr\u00e1fico, Miniexamen del Estado Mental, datos antropom\u00e9tricos, evaluaci\u00f3n de la sarcopenia (medida por la composici\u00f3n corporal), fuerza muscular y capacidad funcional e identificaci\u00f3n de diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda de la NANDA-I. Los datos fueron analizados en software estad\u00edstico. Resultados: Participaron 78 personas mayores. Fueron identificados el 93% de ancianos con Memoria perjudicada, el 93,6% con Movilidad f\u00edsica perjudicada, el 82,1% con Fatiga, el 76,9% con Deambulaci\u00f3n perjudicada, el 53,8% con D\u00e9ficit en el autocuidado para vestirse, el 43,6% con Intolerancia a la actividad, el 35,9% con Aislamiento Social, el 30,8% con Desesperanza, el 29,5% con D\u00e9ficit en el autocuidado para alimentaci\u00f3n, el 29,5% con D\u00e9ficit para ba\u00f1o, el 12,8% con D\u00e9ficit para higiene \u00edntima, el 10,3% con Gasto cardiaco disminuido. Conclusi\u00f3n: El diagn\u00f3stico enfermero S\u00edndrome del Anciano Fr\u00e1gil permite tener una visi\u00f3n multidimensional de la persona mayor. Consider\u00e1ndose que un factor puede traer agravamientos a distintos campos de la salud, se hace esencial que el enfermero intervenga precozmente, planifique e implante acciones a corto y largo plazo."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Escenario en simulaci\u00f3n real\u00edstica en salud: \u00bfqu\u00e9 es relevante para su dise\u00f1o?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003099", "decsCodes": ["54857", "8036", "56169", "29901"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Se busc\u00f3 describir las etapas de confecci\u00f3n de escenarios, con \u00e9nfasis en los aspectos m\u00e1s relevantes, seg\u00fan la literatura y las directrices de la The International Nursing Association and Learning y de la Best Evidence Medical Education, las que se discuten y ejemplifican de acuerdo con nuestra experiencia profesional. Fueron descritas y comentadas las siguientes etapas para el dise\u00f1o de escenarios: planificaci\u00f3n, objetivos, estructura y formato de la simulaci\u00f3n, descripci\u00f3n del caso y percepci\u00f3n del realismo, predebriefing, debriefing, evaluaci\u00f3n, materiales y recursos y piloto. El dise\u00f1o del escenario basado en buenas pr\u00e1cticas abarca elementos importantes, y cada etapa est\u00e1 \u00edntimamente interconectada e interdependiente en su proceso de creaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Carga laboral de enfermer\u00eda: influencia de las intervenciones de cuidados indirectos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003100", "decsCodes": ["29745", "53810", "21034", "31008", "28608", "9927"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Evaluar la percepci\u00f3n de enfermeros acerca del grado de interferencia de intervenciones de cuidados indirectos sobre la carga laboral del equipo y verificar la asociaci\u00f3n entre dichas intervenciones y las variables profesionales e institucionales. M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n survey por v\u00eda correo electr\u00f3nico, conducida con enfermeros cl\u00ednicos, gerentes de unidades y de servicio de ocho estados brasile\u00f1os. Se aplic\u00f3 un cuestionario conteniendo 28 intervenciones de cuidados indirectos y sus definiciones, propuestas por la Clasificaci\u00f3n de las Intervenciones de Enfermer\u00eda. Resultados: Participaron 151 enfermeros cl\u00ednicos. Se obtuvo \u00edndice de respuesta del 14,8%. Las intervenciones de cuidados indirectos relatadas como las que m\u00e1s aumentan la carga de trabajo fueron: Preceptor: funcionario (M=3,2), Desarrollo de funcionarios (M=3,1), Apoyo al M\u00e9dico (M=3,0) y Mediaci\u00f3n de conflictos (M=3,0). Asociaciones estad\u00edsticamente significativas entre las intervenciones investigadas y las variables institucionales (naturaleza jur\u00eddica y porte) fueron evidenciadas. Conclusi\u00f3n: Enfermeros en distintos escenarios de pr\u00e1ctica se dan cuenta de que las intervenciones de cuidados indirectos influencian la carga laboral de modo distintivo, con \u00e9nfasis para las demandas relativas al acompa\u00f1amiento y calificaci\u00f3n de funcionarios."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Dimensionamiento de profesionales enfermeros en quimioterapia ambulatoria: aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo Workload Indicators of Staffing Need", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003101", "decsCodes": ["9926/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "28607", "555/clasificaci\u00f3n", "29745/clasificaci\u00f3n", "29745", "21034", "555/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "10042"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Aplicar el m\u00e9todo elaborado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, denominado Workload Indicators of Staffing Need, a fin de dimensionar al equipo de enfermer\u00eda para el cuidado a pacientes oncol\u00f3gicos en Ambulatorio de Quimioterapia. M\u00e9todo: Se trata de una investigaci\u00f3n de campo observacional y documental, con abordaje cuantitativo y muestra intencional. Los datos prospectivos fueron recogidos mediante la t\u00e9cnica de muestreo del trabajo. Resultados: Participaron en la investigaci\u00f3n 17 enfermeros y 12 t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda. Fueron realizadas 3.727 observaciones, obteni\u00e9ndose tiempos medios y ocupaci\u00f3n relativa de 23 intervenciones de enfermeros y 18 intervenciones de t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda. Las intervenciones correspondieron al 88,5% de la ocupaci\u00f3n relativa de los enfermeros y el 83,9% de los t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda. La actividad personal fue responsable del 8,2% de la ocupaci\u00f3n relativa de los enfermeros y el 7,9% de los t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda. La prueba de confiabilidad result\u00f3 en el 86,3% de concordancia. Conclusi\u00f3n: La semejanza entre el cuadro proyectado por el m\u00e9todo estudiado y el existente evidenci\u00f3 que el Workload Indicators of Staffing Need tiene gran potencial y aplicabilidad para dimensionar a los profesionales enfermeros con seguridad."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda para ancianos institucionalizados fundados en la teor\u00eda de Henderson", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003102", "decsCodes": ["20174", "19625", "21044", "6863", "19059", "21030", "5991", "21034", "19270"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Plantear enunciados de diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda para ancianos institucionalizados. M\u00e9todo: Estudio descriptivo, llevado a cabo con ancianos de un Instituci\u00f3n de Larga Estancia, mediante aplicaci\u00f3n de formularios que subsidiaron la anamnesis y el examen f\u00edsico, adem\u00e1s de la b\u00fasqueda en las fichas. Los enunciados de diagn\u00f3sticos enfermeros fueron elaborados con base en la Clasificaci\u00f3n Internacional para la Pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda y categorizados seg\u00fan el modelo te\u00f3rico de Henderson. Resultados: Participaron 203 personas mayores. Fueron elaborados 153 diagn\u00f3sticos enfermeros, distribuidos de la siguiente manera: 115 (75,1%) en el Componente Biol\u00f3gico/Fisiol\u00f3gico, 14 (9,1%) en el Componente Psicol\u00f3gico, 21 (13,7%) en el Componente Social y tres (1,9%) en el Componente Espiritual/Moral. Conclusi\u00f3n: Los enunciados de diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda planteados retratan situaciones de vulnerabilidad a la salud de los ancianos institucionalizados, influenciadas por factores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales y culturales, por lo que requieren cuidado sistematizado, individualizado y resolutivo para dicho p\u00fablico."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Terminolog\u00eda especializada de enfermer\u00eda para el cuidado a la persona con lesi\u00f3n medular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003103", "decsCodes": ["13502/enfermer\u00eda", "33152/clasificaci\u00f3n", "56815"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Elaborar un banco de datos de t\u00e9rminos del lenguaje, con base en la Clasificaci\u00f3n Internacional para la Pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda (CIPE\u00ae), para el cuidado a la persona con lesi\u00f3n medular. M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n descriptiva, de abordaje cuantitativo, orientada por las directrices de estudios terminol\u00f3gicos. Los t\u00e9rminos fueron extra\u00eddos de documento oficial del Ministerio de la Salud, mediante uso de herramienta computacional, normalizados y mapeados con la CIPE\u00ae Versi\u00f3n 2015. Resultados: Se identificaron 446 t\u00e9rminos relevantes, siendo 265 iguales, 68 similares, 23 m\u00e1s amplios, 66 m\u00e1s restrictos y 24 sin concordancia con los t\u00e9rminos de aquella clasificaci\u00f3n. Los t\u00e9rminos clasificados como iguales y similares se consideraron constantes. De ese modo, el banco de t\u00e9rminos estuvo constituido de 333 t\u00e9rminos constantes y 113 no constantes en la clasificaci\u00f3n. Predominaron t\u00e9rminos clasificados en los ejes Foco, Acci\u00f3n, Medios y Ubicaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: El banco de t\u00e9rminos contribuir\u00e1 a la construcci\u00f3n de un subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para el cuidado a personas con lesi\u00f3n medular."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Determinantes sociales de una comunidad quilombola y la interfaz con la promoci\u00f3n de la salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003104", "decsCodes": ["55453", "6444", "38410", "12072", "15329", "21030", "21034", "36316"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Comprender la relaci\u00f3n de los determinantes sociales en la Promoci\u00f3n de la Salud de mujeres quilombolas. M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n participativa, desarrollada por medio del Itinerario de Investigaci\u00f3n de Paulo Freire, que comprende tres etapas: investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, codificaci\u00f3n y desvelamiento cr\u00edtico. Dichas etapas fueron desarrolladas en los C\u00edrculos de Cultura, de abril a junio de 2016. Fueron investigados 20 temas generadores, codificados y descodificados en ocho, develando la tem\u00e1tica mujer y la relaci\u00f3n con los Determinantes Sociales. Resultados: Participaron 10 mujeres de un comunidad quilombola del Estado de Santa Catarina. Se comprendieron la Promoci\u00f3n de la Salud de esa poblaci\u00f3n y su interfaz con los Determinantes Sociales. La salud, religiosidad, temas raciales, redes sociales y comunitarias surgieron como potencializadores del empoderamiento y fortalecimeinto comunitario. Conclusi\u00f3n: Se nota la acentuada correlaci\u00f3n de los temas raciales con la fragilidad en la asistencia, la educaci\u00f3n y la informaci\u00f3n y, especialmente, el alejamiento de comunidades vulnerables de una salud \u00edntegra y ecu\u00e1nime, destac\u00e1ndose la necesidad eminente de fortalecer estrategas de Promoci\u00f3n de la Salud."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Engagement de residentes multiprofesionales en salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003105", "decsCodes": ["29064", "7560", "50214", "57300", "841", "7564"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Evaluar los niveles de engagement (compromiso) de residentes multiprofesionales en salud de un centro de ense\u00f1anza superior del noroeste del Estado de S\u00e3o Paulo. M\u00e9todo: Estudio censal transversal, que utiliz\u00f3 la Utrecht Work Engagement Scale para identificar el nivel de relaci\u00f3n con el trabajo (Score general) por medio de 17 cuestiones distribuidas en las dimensiones Vigor, Dedicaci\u00f3n y Absorci\u00f3n. Resultados: Participaron 50 profesionales. El 92,0% del sexo femenino, edad mediana de 24 a\u00f1os, el 88,0% solteros; el 82,0% se refirieron satisfechos con el programa; y el 56,0% ya pensaron en desistir. Los profesionales satisfechos con el programa presentaron Score general (4,0) y Dedicaci\u00f3n (4,5) altos, y niveles medios de Absorci\u00f3n (3,9) y Vigor (3,8). Los que se refirieron insatisfechos presentaron niveles medios en todas las dimensiones (Vigor: 3,2; Absorci\u00f3n: 3,5; Dedicaci\u00f3n: 3,5) y en el Score general (3,2), resultados considerados positivos. Conclusi\u00f3n: Los profesionales presentaron buenos niveles de engagement, aun habiendo insatisfacciones con el programa. Los resultados mostraron buena relaci\u00f3n de los profesionales con preceptores y supervisores, reforzando que el apoyo y el reconocimiento del desempe\u00f1o de los profesionales son importantes para el fortalecimiento del engagement, especialmente en el inicio de la carrera."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Elementos que precipitan la violencia conyugal: el discurso de hombres en proceso criminal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003106", "decsCodes": ["35418", "31499", "52882/psicolog\u00eda", "21044", "37677", "50239", "21034", "56155/prevenci\u00f3n & control"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Desvelar los elementos precipitadores de violencia conyugal mediante el discurso de varones en proceso criminal. M\u00e9todo: Se trata de un estudio de abordaje cualitativo, desarrollado en un Juzgado de Violencia Dom\u00e9stica y Familiar contra la Mujer de Salvador, Bah\u00eda, Brasil. Resultados: Se llevaron a cabo entrevistas con 23 hombres. Emergieron las ideas centrales: hijos e interferencia de la familia; cambio en el comportamiento de la mujer; sentimiento de posesi\u00f3n; descubierta de relaciones extraconyugales de la mujer; ausencia de relaci\u00f3n sexual marital; y adicci\u00f3n al alcohol y a otras drogas por los hombres. Conclusi\u00f3n: Seg\u00fan el discurso de los varones, distintos son los elementos que precipitan la violencia conyugal. Conocer dichos elementos puede subsidiar acciones para la prevenci\u00f3n del fen\u00f3meno, sobre todo desde unas estrategias pac\u00edficas de resoluciones de conflictos."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "La hipertensi\u00f3n arterial es causa subyacente de muerte evaluada en la autopsia de individuos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003107", "decsCodes": ["1352", "28596", "21034", "28637", "7152/mortalidad"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Analizar la hipertensi\u00f3n y su relaci\u00f3n con las causas de muerte identificadas por la autopsia. M\u00e9todo: Estudio transversal, que analiz\u00f3 a 356 participantes del Biobanco para Estudios en el Envejecimiento, con edad mayor a 50 a\u00f1os, autopsiados en el Servicio de Verificaci\u00f3n de Defunciones entre los a\u00f1os 2004 y 2014. Una entrevista cl\u00ednica fue realizada con el informante del fallecido. La hipertensi\u00f3n fue definida por el relato de la enfermedad y/o uso de medicaci\u00f3n antihipertensiva por el informante del fallecido. Se llevaron a cabo an\u00e1lisis descriptivos y asociaciones bivariadas y multivariables. Resultados: La prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial fue del 66,2% y fue la segunda causa b\u00e1sica de defunci\u00f3n (25,6%) identificada en la autopsia, precedida de aterosclerosis (37,8%). Las variables asociadas con la hipertensi\u00f3n fueron: g\u00e9nero femenino (OR = 2,30 (1,34-3,90); tener a una pareja [OR = 0,55 (0,32-0,92)]; \u00edndice de masa corporal [OR = 1,14 (1,08-1,22)] e historia de diabetes [OR = 2,39 (1,34-4,27)]. Conclusi\u00f3n: La prevalencia de hipertensi\u00f3n fue elevada y represent\u00f3 la segunda causa b\u00e1sica de defunci\u00f3n m\u00e1s frecuente. El uso de la autopsia como regla de oro para definir la causa de la muerte confirm\u00f3 la relevancia de la hipertensi\u00f3n como un problema de salud p\u00fablica."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Correlaci\u00f3n entre calidad de vida y sobrecarga en cuidadores familiares de beb\u00e9s con fisura labiopalatina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003108", "decsCodes": ["30212", "12225", "29352", "21034", "7399", "331", "29353"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Evaluar la correlaci\u00f3n entre las medidas de calidad de vida y sobrecarga en cuidadores familiares de beb\u00e9s con fisura labiopalatina y analizar posibles relaciones entre la calidad de vida y las variables sociodemogr\u00e1ficas. M\u00e9todo: Estudio exploratorio, transversal, realizado en un hospital de referencia en el tratamiento de anomal\u00edas craneofaciales, con cuidadores que respondieron a los siguientes instrumentos de recolecci\u00f3n de datos: formulario para caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, cuestionario World Health Organization Quality of Life - Bref y escala Burden Interview. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utilizaron las pruebas de Correlaci\u00f3n de Pearson, t de Student y Anova, con nivel de significaci\u00f3n de 0,05. Resultados: Participaron 77 cuidadores. Se constat\u00f3 correlaci\u00f3n inversa entre las medidas de calidad de vida y sobrecarga en los dominios F\u00edsico, Psicol\u00f3gico, Relaciones Sociales y Medio Ambiente. Entre calidad de vida e ingresos familiares, se verific\u00f3 correlaci\u00f3n positiva con el dominio Medio Ambiente. Conclusi\u00f3n: En el grupo estudiado, cuanto mayor era la sobrecarga de la cuidadora, tanto menor era su percepci\u00f3n de la calidad de vida. Cuidadores con mayores ingresos familiares y mayor estabilidad presentaron mejor percepci\u00f3n de la calidad de vida referente al dominio Medio Ambiente."}, {"journal": "Rev. Esc. Enferm. USP", "title": "Trabajo en turnos de profesionales de enfermer\u00eda y la presi\u00f3n arterial, burnout y trastornos mentales comunes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003109", "decsCodes": ["7152", "29491", "8771", "57299", "2087", "21034", "8195", "9908", "6935"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Analizar la influencia del trabajo en turnos en la presi\u00f3n arterial, presencia de burnout y trastornos mentales comunes en profesionales enfermeros. M\u00e9todo: Estudio transversal. El burnout fue evaluado por el Maslach Burnout Inventory y los Trastornos Mentales Comunes, por el Self Reporting Questionnaire. Se realizaron la medida casual de la presi\u00f3n y el Monitoreo Ambulatorio de la Presi\u00f3n Arterial. Resultados: Participaron 231 profesionales. La mayor\u00eda (59,7%) trabajaba en turnos, y dicha condici\u00f3n se asoci\u00f3 (p&#8804;0,05) con: mayor carga de trabajo semanal; hacer turno nocturno; menor tiempo de licenciado y de trabajo en el centro; etilismo; actividad de ocio; y modificaci\u00f3n en el monitoreo ambulatorio de la presi\u00f3n arterial del per\u00edodo del sue\u00f1o. Los profesionales con trastornos mentales comunes y que trabajaban en turnos presentaron menores niveles de presi\u00f3n casual diast\u00f3lica (p=0,039) y mayor prevalencia de hipertensi\u00f3n (p=0,045). La presencia de agotamiento emotivo se asoci\u00f3 con presi\u00f3n arterial de vigilia normal y despersonalizaci\u00f3n con presi\u00f3n arterial de sue\u00f1o modificado. Conclusi\u00f3n: El trabajo en turnos se asoci\u00f3 con la mayor prevalencia de factores negativos relacionados con el trabajo, h\u00e1bitos y estilo de vida inadecuados y modificaci\u00f3n de la presi\u00f3n en el per\u00edodo de sue\u00f1o."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Ambivalencias frente al proyecto parental: vicisitudes de la conyugalidad contempor\u00e1nea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003113", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "331", "5299", "7424", "7425"], "year": 2019, "abstractText": "El presente estudio es parte de una investigaci\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el aplazamiento del proyecto parental y tiene como objetivo investigar el deseo de tener hijos y el proceso de negociaci\u00f3n sobre el proyecto parental entre los miembros de la pareja. Para eso, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n cualitativa, en la cual fueron entrevistados cinco hombres y cinco mujeres del segmento socioecon\u00f3mico medio, miembros de parejas distintas, con edades entre 33 y 37 a\u00f1os, sin hijos. Los resultados fueron analizados de acuerdo con el m\u00e9todo de an\u00e1lisis de contenido en su vertiente categorial. Del an\u00e1lisis del material, surgieron seis categor\u00edas de an\u00e1lisis. Para alcanzar los objetivos formulados en el presente trabajo, se discutir\u00e1n las categor\u00edas: ambivalencia en cuanto al deseo de hijo y negociaci\u00f3n entre los miembros de la pareja sobre el proyecto de hijos. Los resultados apuntaron que la negociaci\u00f3n de la parentalidad entre los c\u00f3nyuges, ocurre de modo impl\u00edcito y no verbalizado, siendo favorecida cuando pre-establecida antes del matrimonio."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Din\u00e1micas relacionales de equipos en la estrategia de salud de la familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003114", "decsCodes": ["10542", "12030", "28468"], "year": 2019, "abstractText": "La Salud de la Familia, estrategia para reorganizaci\u00f3n del modelo asistencial de la Atenci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil, valora el trabajo en equipo interdisciplinario para el alcance de la integralidad. Este art\u00edculo tiene como objetivo comprender c\u00f3mo los profesionales de la salud describen el trabajo en equipo y, al mismo tiempo, ilustrar la conexi\u00f3n entre esa descripci\u00f3n y la forma en que operan como equipo. El corpus fue constituido a partir de la transcripci\u00f3n literal de 15 encuentros de grupos de discusi\u00f3n con profesionales de tres Unidades de Salud. La producci\u00f3n de sentidos resulto em la descripci\u00f3n de tres modos de organizaci\u00f3n del trabajo en equipo: el equipo como construcci\u00f3n conjunta; el equipo como una familia; el equipo como un equipo de f\u00fatbol. Estas met\u00e1foras demuestran la import\u00e2ncia del an\u00e1lisis de las din\u00e2micas relacionales, momento en que el equipo puede repensar su actuaci\u00f3n y potenciar la interdisciplinariedad para integralidade del cuidado."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "La monoparentalidad por elecci\u00f3n y sus aspectos psicosociales: un estudio de revisi\u00f3n integrativa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003115", "decsCodes": ["23829", "29201", "34568", "7562"], "year": 2019, "abstractText": "La monoparentalidad est\u00e1 tradicionalmente relacionada con el abandono o la viudez, pero contempor\u00e1neamente se observa el desarrollo de familias monoparentales por elecci\u00f3n. Se objetiv\u00f3 entonces revisar la producci\u00f3n acad\u00e9mica acerca de los aspectos psicosociales que intervienen en tal opci\u00f3n. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n integrativa de los art\u00edculos publicados entre 2006 y 2016 en las bases de datos: Scopus, Medline, Web of Science, SciELO, Lilacs, BVS y Dedalus. El levantamiento inicial present\u00f3 77 resultados, permanecieron 20 en la selecci\u00f3n final. Prevalecieron las investigaciones de campo cualitativo, se obtuvieron estudios realizados s\u00f3lo con la poblaci\u00f3n femenina y oriundos de centros econ\u00f3micamente desarrollados. Se concluye que la monoparentalidad por elecci\u00f3n emerge en un escenario de cambios en la organizaci\u00f3n familiar y en el papel ejercido por la mujer en la sociedad, entre la tradici\u00f3n y la innovaci\u00f3n, entre el empoderamiento de la mujer y la deficiencia en las relaciones interpersonales."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Proyectos de vida de los adolescentes de nivel socioecon\u00f3mico bajo sobre las relaciones afectivas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003116", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "29315", "11641", "13344", "7562"], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio investiga la existencia de proyectos de vida sobre relaciones afectivas (PVRA) en adolescentes de nivel socioecon\u00f3mico bajo y examina el contenido de esos proyectos. Seis adolescentes de 14 a 16 a\u00f1os participaron en un estudio de caso colectivo. Los instrumentos utilizados fueron: (a) ficha de datos biosociodemogr\u00e1ficos y (b) entrevista semiestructurada sobre proyectos de vida. Los resultados sugieren que los adolescentes poseen PVRAs, aunque prioricen proyectos relacionados com el trabajo y el estudio. El matrimonio tradicional aparece como un modelo de relaciones afectivas futuras. Los adolescentes demostraron dificultades para reflexionar sobre PVRAs. As\u00ed, se sugiere que se delineen intervenciones que incluyan la reflexi\u00f3n de los j\u00f3venes sobre sus relaciones afectivas, pues elaborar proyectos de vida posee aspectos protectores contra conductas de riesgo."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Protagonismo juvenil en el contexto de la medida socioeducativa: un relato de experiencia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003117", "decsCodes": ["21034", "21044", "29315", "36411"], "year": 2019, "abstractText": "Este relato de experiencia describe una intervenci\u00f3n conducida con adolescentes en cumplimiento de medida socioeducativa de internaci\u00f3n, cuyo objetivo fue ofrecer un espacio para que los participantes propusieran actividades para seren desarrolladas en el sistema socioeducativo. La intervenci\u00f3n fue realizada por una equipo universitario que trabaj\u00f3 conjuntamente con dos adolescentes internos en una unidad socioeducativa de Porto Alegre, RS. Durante seis encuentros, se construy\u00f3, en coautor\u00eda con los adolescentes, un programa titulado \"Semana de la Profesionalizaci\u00f3n\", que se propone ofrecer informaci\u00f3n sobre el mercado de trabajo y formaci\u00f3n a los adolescentes de la unidad socioeducativa. Adem\u00e1s de la autor\u00eda del programa, la intervenci\u00f3n ha contribuido para el desarrollo de los adolescentes, que participaron de modo activo en su proceso socioeducativo, operacionalizando el principio de protagonismo juvenil expreso por ley."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Facilitaci\u00f3n de di\u00e1logos con profesionales de la atenci\u00f3n primaria en salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003118", "decsCodes": ["11756", "30349"], "year": 2019, "abstractText": "Esta investigaci\u00f3n tuvo como objetivo comprender los significados producidos con profesionales en la atenci\u00f3n primaria en salud, sobre su participaci\u00f3n en las reuniones de un grupo de facilitaci\u00f3n de di\u00e1logo. Los participantes fueron ocho trabajadores que respondieron a una entrevista semiestructurada. El an\u00e1lisis de los datos fue hecha en la perspectiva construccionista social buscando identificar repertorios interpretativos utilizados por los profesionales en su participaci\u00f3n en las reuniones. Los resultados destacaron los repertorios: participaci\u00f3n en el grupo para el aprendizaje; para mejorar la uni\u00f3n entre el equipo; para comprender los usuarios del servicio y para reflexionar sobre las jerarqu\u00edas en la instituci\u00f3n. Las reflexiones emprendidas apuntan para la necesidad de pensar encuentros en que los profesionales sean activos en el proceso de construcci\u00f3n de la intervenci\u00f3n, cre\u00e1ndose un espacio grupal que posibilite el di\u00e1logo entre el equipo de profesionales, articul\u00e1ndose con la pr\u00e1ctica y con los principios del sistema \u00fanico de salud."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Experiencias de pasantes en servicio de emergencia psicol\u00f3gica en hospitales: formaci\u00f3n y acci\u00f3n cl\u00ednica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003119", "decsCodes": ["12021", "13721", "3008", "37715"], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo investiga la formaci\u00f3n de pasantes de Psicolog\u00eda en servicio de emergencia psicol\u00f3gica - pr\u00e1ctica que tiene como objetivo buscar sentido en el momento en que suceden situaciones de emergencia - en hospitales, instituciones tradicionalmente biom\u00e9dicas. Se utilizaron como fuentes de datos 48 diarios de a bordo elaborados por los pasantes de psicolog\u00eda, relatando sus impresiones, vivencias y su proceso de comprensi\u00f3n del hacer profesional, construyendo un relato de experiencia. El material fue analizado en la perspectiva de la hermen\u00e9utica fenomenol\u00f3gica, buscando discutir significaciones desveladas y correlacionadas, as\u00ed como sentidos tomados por el hacer psicol\u00f3gico. El plant\u00f3n psicol\u00f3gico en la instituci\u00f3n hospitalaria promovi\u00f3 el cuestionamiento de los modos usuales de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica y ponder\u00f3 un enfoque m\u00e1s integral del cuidado en contraposici\u00f3n a la visi\u00f3 unica, posibilitando el aprendizaje, la reflexi\u00f3n y el desarrollo de propuestas interventivas."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Grupo reflexivo para la promoci\u00f3n de la parentalidad y la coparentalidad: un relato de experiencia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003120", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "12051", "2719", "5299"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo objetiv\u00f3 describir grupos reflexivos con padres, madres y/o cuidadores de ni\u00f1os para promover pr\u00e1cticas parentales positivas. Se realizaron dos grupos semanales, con cinco y siete encuentros cada uno. La duraci\u00f3n fue de una hora y media cada encuentro, coordinados por dos terapeutas y un equipo reflexivo compuesto por seis integrantes. Los ejes tem\u00e1ticos de los encuentros fueron: parentalidad, coparentalidad, caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os, l\u00edmites y relaci\u00f3n familia-escuela. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los relatos de los participantes se constat\u00f3 que el grupo reflexivo fue un importante espacio de intercambio de experiencias con otros cuidadores y una oportunidad para reflexionar sobre sus preocupaciones, desaf\u00edos, expectativas y experiencias de ser responsable por la creaci\u00f3n y educaci\u00f3n de ni\u00f1os."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "M\u00e9todo APAC: emergencia del sujeto en el discurso sobre la mujer", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003121", "decsCodes": ["21034", "21030", "11765", "12009", "56074"], "year": 2019, "abstractText": "En esta investigaci\u00f3n, discutimos, a partir de la perspectiva psicoanal\u00edtica, las distintas visiones sobre las mujeres, expresas en el discurso de sujetos en privaci\u00f3n de libertad, en una instituci\u00f3n que utiliza un m\u00e9todo de recuperaci\u00f3n de presos basado en la religi\u00f3n cristiana, designado por APAC - Asociaci\u00f3n de Protecci\u00f3n y Asistencia a los Condenados. Utilizamos como marco te\u00f3rico la perspectiva psicoanal\u00edtica y como m\u00e9todo, el psicoan\u00e1lisis aplicado en el an\u00e1lisis de los fragmentos de discurso de sujetos que participaron de un grupo de conversaci\u00f3n realizado en esa instituci\u00f3n. Como resultado, pudimos concluir que el discurso sobre la mujer de muestra que el intento de imposici\u00f3n de normas y adaptaci\u00f3n social, por intermedio de la moral religiosa, choca con el deseo, que fundamentalmente nos constituye como sujetos."}, {"journal": "Rev. SPAGESP", "title": "Vivencias de familiares de pacientes con c\u00e1ncer: revisitando la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003122", "decsCodes": ["22845", "26476", "5299", "9562"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de esta revisi\u00f3n integrativa consiste en sintetizar evidencias existentes en la literatura sobre luto anticipatorio vivido por familiares de pacientes con c\u00e1ncer. La recolecci\u00f3n de los datos se realiz\u00f3 en las bases de datos LILACS, SciELO y PubMed, de 2008 a 2018. Despu\u00e9s de aplicados los criterios de inclusi\u00f3n / exclusi\u00f3n que daron nueve art\u00edculos en la muestra final. Los resultados evidencian que la repercusi\u00f3n del luto anticipatorio es significativa, implicando en alto grado de sufrimiento de los familiares y depreciaci\u00f3n de su calidad de vida. El impacto tiende a ser persistente en muchos casos, resultando en morbilidad psicol\u00f3gica. Es evidente la brecha de investigaciones sobre el tema y la necesidad de profundizar la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno para que puedan ofrecerse subsidios para orientar programas dirigidos a los familiares enlutados."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Perfil hormonal, metab\u00f3lico y hematol\u00f3gico en adultos con el Virus de Inmunodeficiencia Humana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003141", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Son escasos los datos del impacto de la infecci\u00f3n por el virus de inmunodeficiencia humana (VIH) a nivel hormonal, metab\u00f3lico y hematol\u00f3gico en pacientes hospitalizados en Colombia. Objetivo: Describir el perfil hormonal, metab\u00f3lico y hematol\u00f3gico de los pacientes con VIH hospitalizados en una instituci\u00f3n de tercer nivel. Material y m\u00e9todo: Estudio observacional de corte transversal, donde se incluyeron variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, hormonales, metab\u00f3licas y hematol\u00f3gicas de pacientes con VIH entre el 2013 y 2014. Resultados: Se incluyeron 52 pacientes, 34 hombres, con media de edad 39,7 a\u00f1os (Ds 12,6, Min: 21 Max: 79). 23% hab\u00edan cursado con tuberculosis, 13% con toxoplasmosis cerebral. 26 pacientes ten\u00edan historia de consumo de t\u00f3xicos: cigarrillo (58%), alcohol (27%) y sustancias alucin\u00f3genas (15%). 14% de los pacientes recib\u00edan terapia antirretroviral al ingreso, los esquemas conten\u00edan principalmente inhibidores de proteasa. Otros medicamentos usados fueron: trimetoprim-sulfametoxazol (27.2%) y antituberculosos (15%). Las principales causas de hospitalizaci\u00f3n fueron toxoplasmosis cerebral (31%) y tuberculosis (15%). 52% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 s\u00edndrome de desgaste. El tiempo de diagn\u00f3stico del VIH fue &lt;1 de un a\u00f1o en el 48% de la poblaci\u00f3n. 79% de los pacientes ten\u00eda recuento de CD4 &lt;200cel/mm3 (Ds 199, Min: 3 Max: 641). En el perfil hormonal, 58% (29 pacientes) presentaron alteraci\u00f3n del eje tiroideo, de los cuales 14 presentaron perfil de hipotiroidismo central. 55,8% de los hombres presentaron hiperprolactinemia. El perfil metab\u00f3lico se caracteriz\u00f3 por hipertrigliceridemia (44%) y HDL bajas (81%). La alteraci\u00f3n electrol\u00edtica de mayor frecuencia fue hiponatremia (37%). Conclusiones: En la poblaci\u00f3n de pacientes hospitalizados con VIH, se encontraron alteraciones endocrinas que sugieren compromiso glandular primario hipofisiario y adrenal; alteraciones lip\u00eddicas y electrol\u00edticas en gran medida relacionadas con enfermedad avanzada."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Din\u00e1mica de oviposici\u00f3n de Aedes (Stegomyia) aegypti (Diptera: Culicidae), estado gonadotr\u00f3fico y coexistencia con otros cul\u00edcidos en el \u00e1rea Metropolitana de Bucaramanga, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003142", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Las zonas urbanas tropicales favorecen la presencia de Aedes aegypti en el continente americano. Otros cul\u00edcidos pueden compartir la misma \u00e1rea de distribuci\u00f3n con este mosquito, lo cual justifica que se deban monitorear. Objetivo: Conocer la din\u00e1mica de oviposici\u00f3n de A. aegypti, evaluar su estado gonadotr\u00f3fico y determinar taxon\u00f3micamente la presencia de otros cul\u00edcidos en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga. Metodolog\u00eda: Para este prop\u00f3sito fueron instaladas trampas de oviposici\u00f3n (N=960) cebadas con infusi\u00f3n de heno (10%) durante un a\u00f1o en cuatro localidades (Norte, Gir\u00f3n, Piedecuesta y Floridablanca). Las ovitrampas permanecieron instaladas durante cinco d\u00edas en intradomicilio y peridomicilio, paralelamente se colectaron larvas en plantas como bromelias y dep\u00f3sitos de agua en cada lugar de colecta. En el mes de mayo de 2014 fueron capturadas con un aspirador el\u00e9ctrico y trampas StegTrap hembras de A. aegypti y Cx. quinquefasciatus a las cuales se les estim\u00f3 su estado gonadotr\u00f3fico. Datos ambientales como precipitaci\u00f3n y temperatura fueron correlacionados con \u00edndices de oviposici\u00f3n. Resultados: Se obtuvieron 25.254 huevos de A. aegypti (Gir\u00f3n 39,1%, Bucaramanga 36,8% Floridablanca 15,2% y Piedecuesta 8,9%) en general los \u00edndices de oviposici\u00f3n fueron mayores en peridomicilio con correlaciones positivas (&gt; 0. 5) entre los \u00edndices NOP, NH e IPO en peridomicilio y IPO y IDH en intradomicilio con la precipitaci\u00f3n y la humedad. En cuanto al estado gonotr\u00f3fico se determin\u00f3 que las hembras de A. aegypti presentaron hasta dos ciclos gonadotr\u00f3ficos en las \u00e1reas examinadas. En las colectas activas en peridomicilio se encontr\u00f3, Culex spissipes, Culex quinquefasciatus, Limatus durhamii, Toxorhynchites spp y Wyeomyia davisi. Conclusi\u00f3n: A. aegypti fue presente en todas localidades y se reportan otros cul\u00edcidos potenciales vectores en el \u00e1rea metropolitana."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Adherencia a las recomendaciones de la OMS en la atenci\u00f3n del parto y nacimiento humanizado. Medell\u00edn, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003143", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Describir el grado de adherencia del personal sanitario a las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en la atenci\u00f3n del parto y nacimiento humanizado en Medell\u00edn, Colombia. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de corte transversal, se estudiaron 256 partos atendidos en tres instituciones de tercer nivel en Medell\u00edn y Rionegro Antioquia (abril - diciembre 2016), se incluyeron las gestantes que ingresaron en etapa del trabajo de parto, los datos se obtuvieron a partir de observaci\u00f3n directa y aplicaci\u00f3n de lista de chequeo de las recomendaciones de la OMS. Para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se aplic\u00f3 estad\u00edstica descriptiva, y para el an\u00e1lisis bivariado la prueba Chi cuadrado. Resultados: La proporci\u00f3n de ces\u00e1rea fue elevada 34.8 %; no hubo diligenciamiento del partograma en 29,3 %; se viola la privacidad de las mujeres 26.2 %; no hubo facilidades para la deambulaci\u00f3n 92.2 %; sigue present\u00e1ndose el uso de f\u00f3rceps, aunque en baja proporci\u00f3n 7.4 %; se realiz\u00f3 episiotom\u00eda en el 16.8 % de los partos. Conclusiones: El grado de adherencia por parte de las instituciones y el personal de salud que participa durante el proceso de atenci\u00f3n del trabajo de parto, parto y del reci\u00e9n nacido est\u00e1n alejadas a las recomendaciones propuestas por la OMS."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Epidemiolog\u00eda sociocultural de los padecimientos gastrointestinales en ni\u00f1os y ni\u00f1as del pueblo Nasa, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003144", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Los padecimientos gastrointestinales son frecuentes en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, generando diversas interpretaciones y tratamientos. Objetivo: Construir un perfil epidemiol\u00f3gico sociocultural de la enfermedad diarreica en ni\u00f1os Nasas menores de un a\u00f1o. Materiales y m\u00e9todos: M\u00e9todo mixto e interdisciplinario que triangul\u00f3 herramientas cuantitativas y cualitativas, y que orient\u00f3 la caracterizaci\u00f3n sociocultural de este pueblo, la descripci\u00f3n estad\u00edstica sobre la presencia y distribuci\u00f3n de dicha enfermedad, y el quehacer etnogr\u00e1fico alrededor de su diagn\u00f3stico, interpretaci\u00f3n y atenci\u00f3n. Resultados: El 98.5% de esta poblaci\u00f3n vive en la zona rural y no tiene acceso a saneamiento b\u00e1sico. En los seis meses de investigaci\u00f3n se presentaron 349 casos de esta enfermedad en 306 infantes menores de un a\u00f1o, y su incidencia es mayor en las zonas con menor presencia de instituciones estatales. Los diagn\u00f3sticos los realizan principalmente las madres a partir de elementos espec\u00edficos: caracter\u00edsticas de las deposiciones, y de situaciones contextuales: incidentes ambientales, sociales y culturales. Las principales causas reconocidas por las cuidadoras son de origen biol\u00f3gico: par\u00e1sitos (23%) y malnutrici\u00f3n (21%), adem\u00e1s de s\u00edndromes de filiaci\u00f3n cultural: susto (15%), mal viento (8%) y lastimadura (7%). Las estrategias de atenci\u00f3n indicaron un pluralismo m\u00e9dico con predominio de la autoatenci\u00f3n. La biomedicina es la opci\u00f3n principal cuando las mam\u00e1s ven comprometida la vida de los infantes. Conclusiones: La enfermedad diarreica entre los Nasas tiene elevada presencia, y es el reflejo de una vida precarizada, dinamizado en un territorio rural excluido y colmado de simbolizaciones."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Ambiente educativo en la escuela de medicina de una Universidad p\u00fablica: diagn\u00f3stico basal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003145", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La evaluaci\u00f3n del ambiente educativo en medicina proporciona pautas para realizar cambios curriculares enfocados a lograr un mejor desempe\u00f1o del estudiante y futuro profesional. En el presente estudio participaron de forma voluntaria 490 estudiantes de medicina de la Universidad Industrial de Santander. Objetivo: Medir el ambiente educativo, mediante el cuestionario DREEM (50 preguntas que eval\u00faan cinco dimensiones: percepci\u00f3n del aprendizaje, percepci\u00f3n hacia los docentes, autopercepci\u00f3n acad\u00e9mica, percepci\u00f3n del ambiente y autopercepci\u00f3n social), siendo el instrumento m\u00e1s utilizado para medir la calidad de la educaci\u00f3n m\u00e9dica en el mundo. Resultados: El principal hallazgo encontrado fue la disminuci\u00f3n dr\u00e1stica en la percepci\u00f3n positiva hacia los docentes a medida que se avanz\u00f3 en la carrera, resaltando que al inicio los estudiantes prefieren no emitir juicios. Con respecto a las dimensiones de percepci\u00f3n de aprendizaje y autopercepci\u00f3n acad\u00e9mica se encontraron los valores m\u00e1s bajos en tercer y sexto a\u00f1o de carrera. En cuanto a las actividades extracurriculares, el asistir a culto religioso y tocar un instrumento musical, fueron las que menos variaci\u00f3n presentaron, comparando antes y despu\u00e9s de ingresar a la escuela de Medicina de la Universidad Industrial de Santander. Conclusi\u00f3n: Este estudio pretende ser herramienta \u00fatil para replantear la estructura y detectar probables debilidades del programa de medicina de pregrado en la UIS, con el objetivo de generar recomendaciones a directivos, que permitan proyectar al estudiante de medicina como un ser integral y propender por el desarrollo arm\u00f3nico de sus dimensiones, en la que el aspecto acad\u00e9mico sea considerado con igual importancia como el tiempo dedicado al descanso y a la pr\u00e1ctica de actividades extracurriculares, que le garanticen aprender sin afectar su calidad de vida."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Actitudes y pr\u00e1cticas sexuales relacionadas con VIH/SIDA", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003146", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: El aumento del n\u00famero de casos de VIH en poblaci\u00f3n joven y la baja efectividad de las intervenciones sanitarias para la prevenci\u00f3n de esta infecci\u00f3n en Chile, ha conllevado a instituciones como universidades, realicen valoraci\u00f3n de pr\u00e1cticas sexuales de riesgo y actitudes respecto al VIH, con el fin de identificar posible d\u00e9ficit de autocuidado que puedan ser intervenidos. Objetivo: Analizar las actitudes frente al VIH/SIDA y pr\u00e1cticas sexuales en estudiantes de Enfermer\u00eda de una Universidad p\u00fablica en Chile. Metodolog\u00eda: Estudio de tipo cuantitativa, observacional, de corte transversal y con an\u00e1lisis correlacional; poblaci\u00f3n 126 estudiantes entre primer y quinto a\u00f1o de estudio. Se emple\u00f3 la escala de actitudes hacia el SIDA para Adolescentes (VIH-as) como t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de datos, su alfa de Cronbach es de 0,77. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 mediante el programa SPSS versi\u00f3n 20. Resultados: La mayor\u00eda de los estudiantes (97,6%) refieren una actitud favorable hacia el VIH tanto en prevenci\u00f3n como inclusi\u00f3n de personas que viven con el virus, no obstante, se pudo apreciar predominio de pr\u00e1cticas sexuales de riesgo, pues el 80,2% refiere no haber empleado preservativo en el total de sus relaciones. Conclusiones: Las actitudes reportadas por los estudiantes son las esperadas en consideraci\u00f3n de su futuro rol de agencia de enfermer\u00eda, no obstante, las conductas sexuales de riesgo los ubica en d\u00e9ficit de autocuidado, que requiere la aplicaci\u00f3n del sistema de apoyo-educaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "An\u00e1lisis espacial en epidemiolog\u00eda: revisi\u00f3n de m\u00e9todos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003147", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El an\u00e1lisis espacial es un conjunto de t\u00e9cnicas que utiliza como insumos la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica o espacial de los eventos que se analizan. El uso de t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis espacial en los estudios epidemiol\u00f3gicos ha tenido un r\u00e1pido crecimiento en las \u00faltimas d\u00e9cadas porque permiten incluir en los an\u00e1lisis la variabilidad espacial. En el presente trabajo se hace una revisi\u00f3n general de los m\u00e9todos de an\u00e1lisis espacial aplicados a la epidemiolog\u00eda y tiene como prop\u00f3sitos incentivar el estudio del an\u00e1lisis espacial y promover la incorporaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas en las investigaciones actuales. Se describen los m\u00e9todos de an\u00e1lisis espacial desde el abordaje descriptivo y anal\u00edtico haciendo \u00e9nfasis en el uso, ventajas y limitaciones de mapas coropl\u00e9ticos, pruebas de hip\u00f3tesis y la identificaci\u00f3n de cl\u00fasters de enfermedades."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "De eso que se ha llamado interculturalidad en salud: un enfoque reflexivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003148", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Desde finales del siglo XX y en un contexto global, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina la interculturalidad en salud se ha convertido en una pol\u00edtica gubernamental que pretende atender las demandas de atenci\u00f3n sanitaria y asistencia de las comunidades que presentan hablantes de una lengua ind\u00edgena. Partiendo del supuesto de que la cultura \u00e9tnica constituye una barrera que impide el acceso a los servicios de salud, se plantea como estrategia considerar las cosmovisiones de los \"ind\u00edgenas\", con el fin de dise\u00f1ar programas de salud \"interculturales\" que favorezcan la aceptaci\u00f3n eficaz de la biomedicina. A pesar de compartir el mismo discurso, en M\u00e9xico, Venezuela y Chile existen pr\u00e1cticas diferenciales relacionadas con las llamadas pol\u00edticas interculturales en salud. As\u00ed, en el presente trabajo se tratar\u00e1 de identificar semejanzas y diferencias en la implementaci\u00f3n de tales pol\u00edticas; de igual forma, se tratar\u00e1 de evidenciar las contradicciones del enfoque intercultural en el marco de las pol\u00edticas p\u00fablicas y las condiciones socioecon\u00f3micas que enfrentan los pueblos ind\u00edgenas en los tres pa\u00edses."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Propiedades psicom\u00e9tricas del \"Minnesota Living with Chronic Heart Failure Questionnaire\" en una Poblaci\u00f3n Colombiana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003151", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: El Minnesota Living with Heart Failure Questionnaire (MLHF-Q) es uno de los instrumentos m\u00e1s utilizados para medir la Calidad de Vida Relacionada con la Salud (CVRS) en pacientes con Falla card\u00edaca Cr\u00f3nica (FCC); sin embargo, \u00e9ste no ha sido validado en poblaciones latinoamericanas hispanohablantes. Objetivo: Evaluar la consistencia interna y validez de constructo del MLHF-Q en pacientes con FCC de Colombia. M\u00e9todos: La versi\u00f3n en espa\u00f1ol del MLHF-Q fue diligenciada por 200 pacientes. La consistencia interna se evalu\u00f3 con el Alpha de Cronbach. La validez de constructo fue examinada por dos m\u00e9todos: An\u00e1lisis de Componentes Principales (ACP) confirmatorio y an\u00e1lisis Rasch. Se evalu\u00f3 la capacidad discriminativa del instrumento con la prueba U-Mann-Whitney. Resultados: Mediana de edad de 64 a\u00f1os, 63% hombres y el 79.5% de los participantes ten\u00edan fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo (FEVI) &#8804; 45%. La mediana del puntaje total de CVRS fue 40 puntos (Q1=20; Q3=55), dimensi\u00f3n f\u00edsica 11 puntos (Q1=4; Q3=23) y dimensi\u00f3n emocional 7 puntos (Q1=3; Q3=13). La consistencia interna fue 0.91 (IC 95% 0.89 - 0.93). En el ACP, las tres dimensiones explicaron el 54.0% y 47.7% en el an\u00e1lisis Rasch, en \u00e9ste \u00faltimo cinco \u00edtems presentaron desajuste. Se observ\u00f3 peor CVRS en mujeres que en hombres en la dimensi\u00f3n emocional (p=0.047) y se evidenci\u00f3 capacidad discriminativa de las subescalas y el puntaje total del MLHF-Q en la edad y la clase funcional New York Heart Association (NYHA) (p&lt;0.05). Conclusi\u00f3n: Nuestros hallazgos confirmaron la estructura de tres factores del MLHF-Q y un nivel satisfactorio para la consistencia interna. Adicionalmente, estos resultados sugieren que el cuestionario refleja adecuadamente la gravedad de la enfermedad. Sin embargo, se requieren estudios adicionales en poblaci\u00f3n colombiana para validar estos hallazgos y evaluar la sensibilidad al cambio del MLHF-Q en dise\u00f1os longitudinales."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Determinaci\u00f3n de Bifenilos policlorados (PCB's) en trabajadores de una empresa del sector el\u00e9ctrico. Barranquilla - Atl\u00e1ntico, 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003152", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Se determin\u00f3 Bifenilos Policlorados (PCB's) en sangre y pruebas de funci\u00f3n org\u00e1nica para evaluaci\u00f3n de la salud en trabajadores de una empresa del sector el\u00e9ctrico. M\u00e9todos: Fueron seleccionados 61 trabajadores de la empresa Electricaribe S.A de Barranquilla, 30 expuestos al PCB's y 31 no expuestos, mayores de 18 a\u00f1os, sin patolog\u00eda establecida y que firmaron el consentimiento informado. Se analiz\u00f3: glicemia, perfil lipidico, creatinina, nitr\u00f3geno ureico (BUN), bilirrubinas, fosfatasa alcalina, transaminasas pir\u00favica y oxaloac\u00e9tica, gamma-glutamil transpeptidasa, T3, T4 hormona estimulante de la tiroides (TSH). Para la detecci\u00f3n de PCB's, se utiliz\u00f3 un cromat\u00f3grafo de gases HP 5890 series II (Hewlett Packard), detector de captura de electrones (EDC) y columna DB-5 (30m x 0.25mm x 0.25&#956;m). Los datos fueron procesados con el software Minitab 15, nivel de confianza 95%. Resultados: Se encontr\u00f3 que el 100% de trabajadores examinados presentaron cifras de PCB's inferiores al valor l\u00edmite m\u00ednimo de detecci\u00f3n del m\u00e9todo cromatogr\u00e1fico utilizado: 4 &#956;g/L de PCB's, y evaluaciones cl\u00ednicas negativas para cualquier da\u00f1o org\u00e1nico. Conclusiones: No se encontr\u00f3 diferencia significativa en los resultados obtenidos entre trabajadores expuestos y no expuestos al PCB's."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Leishmaniasis cut\u00e1nea inducida por especies de leishmanial Viannia en ratones BALB/c y eficacia de un tratamiento t\u00f3pico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003153", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La diversidad de las formas cl\u00ednicas de la leishmaniasis del Nuevo Mundo (desde formas cut\u00e1neas localizadas a diseminadas o formas mucosas) causada por especies del subg\u00e9nero Viannia podr\u00eda inferir en la eficacia de los tratamientos t\u00f3picos. El objetivo del presente trabajo fue determinar las caracter\u00edsticas de la leishmaniasis cut\u00e1nea producida por infecciones con Leishmania (V.) braziliensis y L.(V.) panamensis en ratones BALB/c y la eficacia de un mismo tratamiento t\u00f3pico. Materiales y m\u00e9todos: Despu\u00e9s de la infecci\u00f3n con cada una de las especies se realiz\u00f3 seguimiento de las lesiones determinando su tama\u00f1o (mm ) y caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas, cada siete d\u00edas por 150 d\u00edas. Las caracter\u00edsticas histopatol\u00f3gicas (en lesiones y \u00f3rganos) fueron determinadas 70, 106 y 150 d\u00edas post-infecci\u00f3n y la eficacia de un tratamiento t\u00f3pico (cura de lesi\u00f3n y parasitol\u00f3gica) fue determinada despu\u00e9s del tratamiento con un gel de miltefosina aplicado una vez al d\u00eda por 20 d\u00edas sobre las lesiones. Resultados: Se observ\u00f3 un aumento del tama\u00f1o de las lesiones en ambos grupos de ratones, sin embargo, un mayor tama\u00f1o de las lesiones e intensidad de la respuesta inflamatoria con menos alteraciones epid\u00e9rmicas fue encontrada en los ratones infectados con L. (V.) braziliensis. En ning\u00fan grupo se encontraron par\u00e1sitos en \u00f3rganos (n\u00f3dulos, bazo e h\u00edgado) ni diferencias en la efectividad del tratamiento t\u00f3pico utilizado. Conclusi\u00f3n: La eficacia del tratamiento t\u00f3pico utilizado no fue afectada por las diferencias macro y microsc\u00f3picas encontradas en la leishmaniasis producida por las dos especies de Leishmania evaluadas."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Ni\u00f1os y adolescentes expuestos ambientalmente a mercurio, en diferentes municipios de Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003154", "decsCodes": ["2694", "4862", "21034", "29315", "31312"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Establecer la exposici\u00f3n ambiental a mercurio, para identificar el impacto sobre la salud de la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes en cuatro departamentos de Colombia. Metodolog\u00eda: Se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo transversal entre 2014 - 2015, en once municipios de los departamentos de Bol\u00edvar, Sucre, Antioquia y C\u00f3rdoba y dentro de este se realiz\u00f3 un estudio anidado con un grupo de 63 ni\u00f1os y uno de 37 adolescentes de estos municipios. Resultados: El promedio de tiempo de residencia estuvo entre 6 y 9 a\u00f1os y se encontr\u00f3 alta frecuencia de consumo de pescado. El 6,3% de los ni\u00f1os y el 29,7% de los adolescentes, excedieron el l\u00edmite permisible de mercurio en sangre y el 50,8% de los ni\u00f1os y el 46,0% de los adolescentes excedieron el l\u00edmite permisible en cabello. En cuanto a los s\u00edntomas referenciados por los participantes, hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa (p&gt;0,05), entre la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y la de adolescentes en salivaci\u00f3n excesiva (15,9%), ca\u00edda del cabello (18,7%), insomnio (29,0%), nerviosismo (19,6%), debilidad (18,0%) y p\u00e9rdida de memoria (17,3%). Sabor met\u00e1lico en la boca (8,4%), p\u00e9rdida de peso (23,4%), temblor (21,5%), problemas de concentraci\u00f3n (17,9%) y dolor tor\u00e1cico (17,9%) no mostraron diferencia entre estos dos grupos. Conclusi\u00f3n: Los ni\u00f1os y adolescentes que residen en \u00e1reas de explotaci\u00f3n de oro o influenciados por la miner\u00eda de oro, se encuentran expuestos a mercurio, lo que implica un riesgo elevado para su salud."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Intoxicaciones agudas por sustancias qu\u00edmicas en Ibagu\u00e9, Colombia en el a\u00f1o 2014; determinaci\u00f3n de factores de riesgo para el evento de hospitalizaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003155", "decsCodes": ["13792", "11471", "21034", "54899", "28566"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: En Colombia los reportes de intoxicaciones por sustancias qu\u00edmicas han presentado un ascenso durante el paso de los a\u00f1os. El aumento de las intoxicaciones en Colombia implica un incremento en la frecuencia de las hospitalizaciones y esto representa un mayor gasto para el sistema de salud. Objetivo: Describir los factores de riesgo asociados a la hospitalizaci\u00f3n por intoxicaciones en la ciudad de Ibagu\u00e9 reportadas por el sistema de vigilancia en salud p\u00fablica para el a\u00f1o 2014. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de fuente secundaria. Se utilizaron los registros de la secretar\u00eda de salud de Ibagu\u00e9, para intoxicaciones agudas del a\u00f1o 2014. Mediante regresi\u00f3n log\u00edstica se evaluaron los factores asociados a la presencia del evento hospitalizaci\u00f3n. Resultados: El agente causal con mayor incidencia en la ciudad de Ibagu\u00e9, son las sustancias psicoactivas con 33,02 casos por 100.000 habitantes. Un factor de riesgo asociado de manera significativa con la hospitalizaci\u00f3n del individuo, es la exposici\u00f3n por v\u00eda oral de la sustancia respecto a los dem\u00e1s m\u00e9todos de exposici\u00f3n. Los niveles de escolaridad primaria y secundaria presentan una asociaci\u00f3n significativa con el desenlace respecto a individuos sin escolaridad. No obstante, el \u00fanico factor protector con asociaci\u00f3n significativa es la edad. Conclusiones: El 67.1% de las intoxicaciones en la ciudad de Ibagu\u00e9 para el a\u00f1o 2014, son de car\u00e1cter preventivo, dado que 40,5% son de concepto suicida y el 26,6% de los casos son por concepto de adicci\u00f3n. Sin embargo, los individuos escolarizados presentan mayores tasas de intoxicaci\u00f3n lo que puede sugerir un redise\u00f1o de la pol\u00edtica de prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en la ciudad."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Sedentarismo y Sobrepeso/Obesidad asociados a la prevalencia de infecci\u00f3n por Virus de Papiloma Humano de alto riesgo en mujeres de la zona norte de Bucaramanga", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003156", "decsCodes": ["50524", "53743", "9951", "21034", "28612", "10403"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Para el desarrollo de c\u00e1ncer de cuello de uterino la infecci\u00f3n con el Virus de Papiloma Humano (VPH) es una causa necesaria. Sin embargo, la eliminaci\u00f3n viral est\u00e1 asociada a m\u00faltiples factores, algunos modificables y otros no, que var\u00edan seg\u00fan las caracter\u00edsticas poblacionales y \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Objetivo: Determinar factores asociados a la prevalencia de infecci\u00f3n por virus de Papiloma Humano de alto riesgo en mujeres entre 35-65 a\u00f1os con riesgo moderado o alto de c\u00e1ncer de cuello uterino de la zona norte de Bucaramanga. Metodolog\u00eda: Estudio anal\u00edtico de corte transversal. A las mujeres clasificadas como de moderado/alto riesgo para c\u00e1ncer de cuello uterino en una encuesta corta estandarizada, se les realiz\u00f3 una encuesta sobre factores potenciales asociados a infecci\u00f3n, seguida de una aut\u00f3noma de muestra cervical, que se utiliz\u00f3 para detecci\u00f3n de DNA viral. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis m\u00faltiple de regresi\u00f3n log-binomial para obtener Razones de Prevalencia ajustadas (RPa). Resultados: Se entrevistaron 810 mujeres, de \u00e9stas 435 tuvieron moderado/alto riesgo para c\u00e1ncer y se realizaron la autotoma. La prevalencia de infecci\u00f3n por VPH de alto riesgo fue de 5,1% (IC 95% 3,2-7,6). El sedentarismo (RPa 2,51; IC95% 1,15-5,50) y el sobrepeso/obesidad (PRa 4,20; IC95% 1,00-15,51) se asociaron a mayor prevalencia. Adem\u00e1s, hubo una tendencia de incremento en la prevalencia de infecci\u00f3n en las usuarias de anticonceptivos inyectables; as\u00ed como una tendencia de disminuci\u00f3n de esta prevalencia seg\u00fan porciones de frutas y verduras consumidas diariamente. Conclusi\u00f3n: Factores modificables como sedentarismo y sobrepeso/obesidad, se asociaron independientemente a mayor prevalencia de infecci\u00f3n por VPH en la poblaci\u00f3n estudiada."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Estimaciones del consumo de drogas il\u00edcitas derivadas del an\u00e1lisis de aguas residuales: Una revisi\u00f3n cr\u00edtica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003157", "decsCodes": ["24318", "4858", "23936", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La medici\u00f3n cuantitativa de drogas il\u00edcitas en aguas residuales puede proporcionar informaci\u00f3n objetiva sobre los patrones y tendencias del uso de psicotr\u00f3picos en la comunidad. Se analiz\u00f3 la presencia de psicoactivos en plantas de tratamiento para aguas residuales y en el medio ambiente por epidemiolog\u00eda de alcantarillado, mediante una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de 2008-2017 por medio de los descriptores controlados: \"drogas il\u00edcitas\", \"plantas de tratamiento de aguas residuales\" y \"ambiente\" hecha en las bases de datos Medline v\u00eda PubMed, SciELO, BVS v\u00eda LILACS y Google Acad\u00e9mico. La b\u00fasqueda arroj\u00f3 439 estudios y fueron seleccionados 34 estudios para an\u00e1lisis. Los a\u00f1os de publicaci\u00f3n variaron, siendo 2016 el de mayor de publicaciones (diez), seguido de 2014 y 2012 (cinco), 2017, 2013, 2010 (tres), 2011 (dos), 2015, 2009 y 2008 (uno cada uno). Los resultados mostraron la presencia de indicadores qu\u00edmicos de las drogas cl\u00e1sicas coca\u00edna y cannabis. La investigaci\u00f3n sobre la presencia de drogas il\u00edcitas, particularmente como compuestos activos en el medio ambiente, es vital para mejorar el conocimiento de los tipos consumidos, su prevalencia; siendo capaz desplegar para analizar la exposici\u00f3n y el impacto de estos compuestos en el medio ambiente y la salud p\u00fablica. Los resultados de esta revisi\u00f3n han resaltado que la epidemiolog\u00eda basada en aguas residuales es un enfoque \u00fatil y poderoso."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Ambiente virtual de aprendizaje para la capacitaci\u00f3n en la toma de la prueba de Papanicolaou", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003161", "decsCodes": ["9918", "21034", "55350", "4574"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: El uso de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n facilitan los procesos educativos, permitiendo interacci\u00f3n desde diferentes lugares y en tiempos diversos, facilitando el autoaprendizaje y aprendizaje colaborativo. Se ha incorporado en \u00e1mbito de salud y adoptado por centros oncol\u00f3gicos en diferentes pa\u00edses. Objetivo: Dise\u00f1ar y evaluar un ambiente virtual de aprendizaje para la actualizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y soporte de personal de enfermer\u00eda en la realizaci\u00f3n de la prueba de Papanicolaou, en apoyo al plan nacional de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino. Material y M\u00e9todos: Se cre\u00f3 un ambiente virtual de aprendizaje soportado por el Sistema de Gesti\u00f3n de Aprendizaje Moodle, siguiendo el modelo metodol\u00f3gico de dise\u00f1o instruccional ADDIE. Adem\u00e1s, se realiz\u00f3 prueba de usabilidad, mediante encuesta tipo Likert para evaluar facilidad de aprendizaje, satisfacci\u00f3n y atractividad. Resultados: Se incorpor\u00f3 la tem\u00e1tica del curso que abarca tres fases principales: (a) Introducci\u00f3n al curso: para ubicar al estudiante en la asignatura, se presenta el perfil docente, se establecen las normas del mismo y la forma de evaluaci\u00f3n. (b) Desarrollo de las Unidades de Aprendizaje: constituidas por objetos de aprendizaje y (c) Evaluaci\u00f3n, discusi\u00f3n y socializaci\u00f3n de puntos de vista, resoluci\u00f3n de problemas. Conclusiones: El ambiente virtual de aprendizaje se ajusta a las necesidades espec\u00edficas de capacitaci\u00f3n en la t\u00e9cnica de toma de la prueba de Papanicolaou convencional y cumple con las caracter\u00edsticas descritas en la literatura: granulidad, flexibilidad pedag\u00f3gica, formalizaci\u00f3n, autocontenibilidad y usabilidad."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Evaluaci\u00f3n de la incorporaci\u00f3n de un foro virtual por redes sociales entre estudiantes de odontolog\u00eda chilenos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003162", "decsCodes": ["23896", "4564", "14230", "54744", "21034", "50126"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Las redes sociales son cada vez m\u00e1s usadas en la ense\u00f1anza debido a su facilidad de uso, familiarizaci\u00f3n, accequibilidad, siendo posible el intercambio de informaci\u00f3n de manera instant\u00e1nea y f\u00e1cil desde tel\u00e9fonos inteligentes. Por ello se dise\u00f1\u00f3 y cre\u00f3 un foro virtual mediante un grupo cerrado de Facebook que funcion\u00f3 de manera paralela a la asignatura. Objetivo: Evaluar la opini\u00f3n de los estudiantes en relaci\u00f3n al desarrollo de las habilidades actitudinales, cognitivas, autorreguladoras y metacognitivas mediante el foro virtual implementado, adem\u00e1s de su percepci\u00f3n con respecto a la plataforma de Facebook. Metodolog\u00eda: Estudio transversal descriptivo de tipo mixto. Cuantitativo con la aplicaci\u00f3n de una encuesta de opini\u00f3n tipo Likert creada por Andrei Fedorov (2008) y cualitativo mediante cuatro grupos focales. Participaron 68 estudiantes (28 hombres y 40 mujeres), que cursaron la asignatura Diagn\u00f3stico Integrado el a\u00f1o 2017, correspondiendo al 100% de ellos. Resultados: Para el 70% de las preguntas la opci\u00f3n m\u00e1s seleccionada fue -bastante-; a excepci\u00f3n de cuatro de la dimensi\u00f3n actitudinal donde la m\u00e1s frecuente fue -un poco-. Destacaron la plataforma de Facebook como una excelente idea para incentivar el aprendizaje, ofreciendo m\u00e1s ventajas que otras plataformas. Las desventajas mencionadas surgieron de los estudiantes con menor participaci\u00f3n y regular/bajo rendimiento. Conclusi\u00f3n: El foro virtual, por medio de Facebook, permiti\u00f3 mejorar las dimensiones actitudinal, cognitiva, autorreguladora y metacognitiva, principalmente en mujeres y en aquellos que participaron m\u00e1s, obteniendo mejor rendimiento. Result\u00f3 ser una mejor plataforma virtual dada que es amigable, masiva e instant\u00e1nea incentivando la motivaci\u00f3n del estudiante."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Percepci\u00f3n del perfil profesional de los fisioterapeutas de una universidad p\u00fablica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003163", "decsCodes": ["7755", "21034", "36319", "3193"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: El perfil profesional consiste en la descripci\u00f3n de las habilidades, conocimiento y destrezas que un profesional debe tener o tiene para ejercer eficientemente en un puesto de trabajo; son actividades que los jefes directivos esperan que asuma el trabajador como parte del desarrollo de su profesi\u00f3n. Objetivo: Describir la percepci\u00f3n del perfil profesional del egresado de fisioterapia en una Instituci\u00f3n Universitaria P\u00fablica desde la perspectiva de los jefes directos. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo transversal, con una muestra de 25 jefes directos de los egresados de una universidad p\u00fablica, seleccionados aleatoriamente de la base de datos de egresados de la instituci\u00f3n; quienes diligenciaron un cuestionario en f\u00edsico de 33 preguntas, elaborado por los investigadores. Resultados: Los cuestionarios fueron analizados con Microsoft Excel. De acuerdo con la valoraci\u00f3n dada por los jefes directos del fisioterapeuta, se caracteriz\u00f3 por un alto grado de compromiso profesional y \u00e9tico, conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, adem\u00e1s de la calidad en el trabajo y cumplimiento. Sin embargo, la competencia menor calificada, fue el conocimiento de idiomas. Conclusiones: La percepci\u00f3n del perfil profesional para el jefe directo, tiene que ver con las competencias espec\u00edficas y con la pr\u00e1ctica basada en la evidencia, siendo las que obtuvieron un valor de 80%, por debajo del resultado obtenido en las competencias gen\u00e9ricas en el perfil observado en el profesional de la instituci\u00f3n superior."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Violencia obst\u00e9trica: haciendo visible lo invisible", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003164", "decsCodes": ["15158", "37660", "38873", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La violencia obst\u00e9trica ha sido tipificada como una modalidad de violencia de g\u00e9nero, que hace referencia a las conductas de acci\u00f3n u omisi\u00f3n; puede ser institucional, psicol\u00f3gica, simb\u00f3lica o sexual. Objetivo: Caracterizar las diferentes modalidades de violencia obst\u00e9trica. Metodolog\u00eda: Estudio cualitativo con enfoque fenomenol\u00f3gico; conformado por 16 mujeres con experiencias obst\u00e9tricas menores de dos a\u00f1os que asistieron a los hogares de Familia, Mujer e Infancia (FAMI) del Instituto Colombiano de bienestar familiar en la ciudad de Popay\u00e1n (Colombia) durante el 2016. Se realizaron entrevistas estructuradas y a profundidad sobre sus experiencias en la atenci\u00f3n institucional del parto, en t\u00e9rminos de toma de decisiones e informaci\u00f3n sobre procedimientos, posici\u00f3n para el parto, presencia de acompa\u00f1ante, derecho a la intimidad, percepciones sobre maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico. Resultados: El 69% de las entrevistadas reportaron alguna forma de violencia obst\u00e9trica. La violencia institucional se registr\u00f3 en la mayor\u00eda de los relatos y estuvo asociada a pol\u00edticas institucionales que no satisfacen las expectativas de las gestantes en el proceso de parto e inconformidad con la atenci\u00f3n en salud recibida durante el trabajo de parto; la violencia psicol\u00f3gica, fue percibida como falta de informaci\u00f3n y de autonom\u00eda en la toma de decisiones en el proceso de atenci\u00f3n, malos tratos e impedimento a las gestantes para expresar sus sentimientos y emociones. Conclusiones: La mayor\u00eda de mujeres desconocen sus derechos y/o naturalizan los actos de violencia obst\u00e9trica. Los profesionales de salud deben reconocer en su formaci\u00f3n y en los campos de pr\u00e1ctica, los distintos tipos de violencia obst\u00e9trica con el fin de dise\u00f1ar mecanismos para su prevenci\u00f3n y abolici\u00f3n. Se hace necesario explorar la ocurrencia de eventos asociados a violencia sexual en el marco de la atenci\u00f3n obst\u00e9trica."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Ley exponencial de la din\u00e1mica cardiaca ca\u00f3tica aplicada a 18 horas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003165", "decsCodes": ["28564", "3961", "28574", "21034", "31461", "8601", "4634"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La aplicaci\u00f3n de una ley exponencial para los sistemas din\u00e1micos ca\u00f3ticos cardiacos ha sido reducida a 18 horas para el an\u00e1lisis del Holter, cuantificando las din\u00e1micas cardiacas normales y patol\u00f3gicas, as\u00ed como la evoluci\u00f3n entre estos estados. Metodolog\u00eda: Se analizaron 80 registros electrocardiogr\u00e1ficos, 15 con din\u00e1micas normales y 65 con diferentes patolog\u00edas. Se construy\u00f3 un atractor ca\u00f3tico para cada din\u00e1mica cardiaca a partir de la simulaci\u00f3n de la secuencia de las frecuencias cardiacas durante 18 horas, posteriormente se hall\u00f3 la dimensi\u00f3n fractal de cada atractor y su ocupaci\u00f3n espacial. Los par\u00e1metros diferenciadores de la ley ca\u00f3tica exponencial fueron aplicados diferenciando din\u00e1micas cardiacas normales de aquellas patol\u00f3gicas, finalmente se calcul\u00f3 la sensibilidad, especificidad y coeficiente Kappa. Resultados: Las din\u00e1micas normales presentaron espacios de ocupaci\u00f3n por encima de 200 en la rejillla Kp, y para la rejilla Kg por encima de 67. Para los casos de enfermedad aguda los valores en las rejillas Kp y Kg estuvieron por debajo de 73 y 22 respectivamente. Los valores de sensibilidad y especificidad fueron de 100% y el coeficiente Kappa fue de 1. Conclusi\u00f3n: La aplicaci\u00f3n de la ley exponencial durante 18 horas mostro que fue posible caracterizar matem\u00e1ticamente las din\u00e1micas cardiacas, permitiendo reducir el tiempo de evaluaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Tendencias te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de la promoci\u00f3n de la salud en el \u00e1mbito escolar en Latinoam\u00e9rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003166", "decsCodes": ["4562", "6444", "12953", "21034", "16836", "13721"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Desde hace muchos a\u00f1os se ha reconocido que uno de los escenarios m\u00e1s importantes para promover la salud es el entorno escolar. Objetivo: Se analizaron las tendencias te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de la promoci\u00f3n de la salud en el \u00e1mbito escolar en Latinoam\u00e9rica. Metodolog\u00eda: Revisi\u00f3n narrativa a partir de literatura cient\u00edfica publicada en el per\u00edodo 2007 a 2017 y vinculada en las bases de datos Scielo, Redalyc, Lilacs y Ebsco. Resultados: La b\u00fasqueda arroj\u00f3 un total de 182 art\u00edculos, fueron seleccionados 75 estudios que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n y se analizaron. Existe una visi\u00f3n de la escuela como lugar propicio para el cuidado de la salud de los escolares, el trabajo intersectorial, desarrollo de pol\u00edticas, conocimientos y ambientes, as\u00ed como una relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n para el autocuidado y el fomento de estilos de vida. La tendencia en cuanto a pr\u00e1cticas es a actuar en los estilos de vida desde el sector salud con enfoque biologicista e higienista. Conclusiones: Existe una brecha entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica pues si bien se mencionan perspectivas amplias de la promoci\u00f3n de la salud en el \u00e1mbito escolar las intervenciones est\u00e1n enmarcadas en el modelo biom\u00e9dico, con enfoque de riesgo y con incipiente participaci\u00f3n del sector educaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. Univ. Ind. Santander, Salud", "title": "Mutilaci\u00f3n genital femenina: un riesgo incrementado por la indiferencia social", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003167", "decsCodes": ["21034", "28455", "6958", "32805"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La Mutilaci\u00f3n Genital Femenina (MGF) constituye una grave violaci\u00f3n a los derechos humanos, de la mujer y de la ni\u00f1ez. Si bien se considera una pr\u00e1ctica ancestral en algunas culturas, y es justificada y reproducida bajo el relativismo cultural, es un problema que requiere una mayor atenci\u00f3n de las instituciones en general y de la salud p\u00fablica en particular. Colombia es uno de los pocos pa\u00edses en el continente que reporta casos de pr\u00e1cticas de mutilaci\u00f3n; sin embargo, el problema es mundial, no solo por los altos flujos de migraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en alto riesgo en Europa y Norteam\u00e9rica, sino porque es un imperativo global erradicar de una de las peores formas de violencia contra la mujer."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Factores explicativos de la preferencia y uso de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica en Espa\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003169", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En la actualidad, muchos gobiernos ofrecen a sus ciudadanos servicios p\u00fablicos a trav\u00e9s de internet (administraci\u00f3n electr\u00f3nica). En este trabajo se analizan tres factores que podr\u00edan explicar el uso de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica: perfil sociodemogr\u00e1fico de los ciudadanos, niveles de calidad de los servicios p\u00fablicos ofrecidos por ese medio y grado de satisfacci\u00f3n de los ciudadanos con esos servicios. Los resultados ponen de manifiesto que los ciudadanos que prefieren utilizar internet como medio de contacto o que utilizan la administraci\u00f3n electr\u00f3nica se caracterizan por ser personas j\u00f3venes, con estudios universitarios o estudiantes. En cambio, las personas que no utilizan la administraci\u00f3n electr\u00f3nica o que prefieren el canal presencial son mayoritariamente personas mayores con estudios primarios. En segundo lugar, a pesar de que los ciudadanos perciban una alta calidad y tengan un alto grado de satisfacci\u00f3n con esos servicios p\u00fablicos, esto no resulta en altas tasas de uso de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica. Por \u00faltimo, para incrementar el uso de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica es primordial la utilizaci\u00f3n de interfaces sencillas, intuitivas y f\u00e1ciles de usar por cualquier persona, especialmente por personas mayores y con estudios primarios."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Evaluaci\u00f3n de la eficiencia de la gesti\u00f3n ambiental y eficiencia operacional de puertos p\u00fablicos brasile\u00f1os que exportan soja", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003170", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se evaluaron siete puertos p\u00fablicos brasile\u00f1os de embarque de soja en cuanto a su gesti\u00f3n ambiental usando el an\u00e1lisis por envoltura de datos (DEA). Para el an\u00e1lisis, los datos referentes a la gesti\u00f3n de efluentes l\u00edquidos, residuos s\u00f3lidos, y presencia de fauna sinantr\u00f3pica en esos puertos se utilizaron en conjunto con el \u00cdndice de Desempe\u00f1o Ambiental de la ANTAQ (Agencia Nacional de Transportes Acu\u00e1ticos). Los resultados muestran que la calidad de la gesti\u00f3n ambiental debe abordarse para que el sistema sea eficiente en su totalidad, y para ello, el DEA puede ser una herramienta \u00fatil."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Efectos del programa de la Factura Electr\u00f3nica sobre el aumento de la recaudaci\u00f3n en el estado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003171", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de este art\u00edculo es verificar si la implementaci\u00f3n del programa de Factura Electr\u00f3nica (NF-e, por sus siglas en portugu\u00e9s) gener\u00f3, como consecuencia, alg\u00fan aumento en la recaudaci\u00f3n en el estado de Goi\u00e1s. Para la investigaci\u00f3n, se utilizaron pruebas de promedios y estimaci\u00f3n de regresiones de diferencia en diferencias (difference-in-differences). Los resultados indicaron que el promedio de recaudaci\u00f3n en el estado de Goi\u00e1s es estad\u00edsticamente superior en el per\u00edodo posterior a la implantaci\u00f3n de la NF-e y el aumento de la recaudaci\u00f3n de las empresas obligadas a emitir NF-e fue mayor que el de las que no son obligadas. As\u00ed, aunque el enfoque principal de la NF-e no es el aumento de la recaudaci\u00f3n de impuestos, se puede observar que la institucionalizaci\u00f3n de un programa de estandarizaci\u00f3n y compartici\u00f3n de documentos fiscales incluy\u00f3 mejoras en los procesos de fiscalizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n tributaria, aumentando la recaudaci\u00f3n de impuestos del Estado a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n de la morosidad fiscal."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Variables socioecon\u00f3micas determinantes para la transparencia p\u00fablica pasiva en los municipios brasile\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003172", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo presenta variables socioecon\u00f3micas como determinantes para la transparencia p\u00fablica pasiva en los municipios brasile\u00f1os, a trav\u00e9s de la Escala Brasil Transparente (EBT). Por medio de una muestra aleatoria, formada por 1.133 municipios, los an\u00e1lisis bivariados y multivariados revelaron una correlaci\u00f3n significativa entre la transparencia p\u00fablica pasiva y las variables escolaridad, renta per c\u00e1pita y edad de la poblaci\u00f3n, y esta \u00faltima present\u00f3 un resultado opuesto al esperado. Los resultados descriptivos mostraron un bajo \u00edndice de transparencia p\u00fablica pasiva en los municipios brasile\u00f1os, que recibieron una nota promedio de s\u00f3lo 1,93 (en una escala de 0 a 10). Adem\u00e1s de los resultados estad\u00edsticos, el estudio contribuye para mostrar la diferencia entre transparencia p\u00fablica pasiva y activa, donde se presentaron las caracter\u00edsticas representativas de cada tipo."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "La corrupci\u00f3n en la perspectiva Durkheimiana: un estudio de caso de la Operaci\u00f3n \"Lava Jato\"", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003173", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En Brasil, la Operaci\u00f3n \"Lava Jato\" viene ocupando las principales p\u00e1ginas de noticias como la mayor operaci\u00f3n de combate a la corrupci\u00f3n ya realizada en el pa\u00eds. La importancia del estudio reside en la posibilidad de interpretar y comprender la mayor investigaci\u00f3n de cr\u00edmenes de corrupci\u00f3n ya realizada en Brasil, utilizando conceptos y razonamientos Durkheimianos, en la perspectiva de contribuir a la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno en el caso concreto y en toda la administraci\u00f3n p\u00fablica. Se verific\u00f3 que la corrupci\u00f3n descubierta por la Operaci\u00f3n \"Lava Jato\" es un hecho social patol\u00f3gico presente en la estructura de diferentes \u00f3rganos e instituciones y que afecta el orden social, proveniente de un estado de anomia, en el cual los individuos no se adhieren a las normas sociales y morales vigentes."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Caracter\u00edsticas determinantes en el desempe\u00f1o ambiental de los municipios paulistas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003174", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La descentralizaci\u00f3n de la competencia para el monitoreo y licenciamiento del uso de los recursos naturales, de las esferas federales y estatales a los municipios, ha generado una presi\u00f3n para la adopci\u00f3n de un modelo de gobernanza, que consiga congregar las demandas de servicios p\u00fablicos de calidad, generaci\u00f3n de trabajo y renta, con menor impacto ambiental. Esta investigaci\u00f3n evalu\u00f3 si el esfuerzo y la dependencia fiscal (ingresos) de los municipios y los gastos por funci\u00f3n son variables relevantes para explicar los mejores y peores desempe\u00f1os ambientales obtenidos. Se analizaron los datos de 645 municipios del estado de S\u00e3o Paulo, de 2008 a 2017. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de regresi\u00f3n cuant\u00edlica para analizar la relaci\u00f3n entre los indicadores; este propicia la obtenci\u00f3n de resultados m\u00e1s precisos, al considerar los municipios en cuantiles. Los resultados demuestran que los gastos realizados son m\u00e1s relevantes para explicar los mejores desempe\u00f1os ambientales que los ingresos, no obstante, identificaron que el mayor esfuerzo fiscal y las inversiones en pol\u00edticas de gesti\u00f3n ambiental, saneamiento b\u00e1sico y deporte y esparcimiento tienen un impacto positivo sobre el \u00edndice de evaluaci\u00f3n ambiental del municipio. Por \u00faltimo, se constat\u00f3 que municipios gobernados por los partidos de centro y derecha han alcanzado mejores \u00edndices ambientales, en comparaci\u00f3n con los gobiernos que adoptan estrategias m\u00e1s progresistas."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "\u00bfM\u00e1s recursos, mejores resultados? Las relaciones entre costos escolares directos y rendimiento en la educaci\u00f3n secundaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003175", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo eval\u00faa las relaciones que los costos escolares directos y la organizaci\u00f3n de la oferta escolar tienen con el desempe\u00f1o de escuelas p\u00fablicas, determinado por el Examen Nacional de la Ense\u00f1anza Media (Enem). Se basa en los determinantes del desempe\u00f1o escolar a partir del enfoque te\u00f3rico del denominado \"efecto-escuela\". Se trata de una investigaci\u00f3n cuantitativa, con uso de regresiones m\u00faltiples y cuant\u00edlicas, con modelo de datos en panel, de efectos fijos. La muestra se compuso por escuelas brasile\u00f1as, analizadas entre 2012 y 2015. Los resultados encontrados indican que hay gran oscilaci\u00f3n en los costos escolares directos entre unidades de una misma red de ense\u00f1anza, sugiriendo desigualdad en la distribuci\u00f3n de los recursos financieros; que los costos escolares directos, sin embargo, tienen una baja capacidad de explicaci\u00f3n de los resultados de las escuelas en el Enem; que m\u00e1s recursos no producen necesariamente mejores resultados de desempe\u00f1o, sugiriendo que la forma como se movilizan (de manera planificada y con prop\u00f3sito claro) es lo que puede constituir una diferencia en el aprendizaje. De forma adicional, el estudio propone una metodolog\u00eda para determinar costos escolares directos."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "Factores que influenciaron las conductas de los pregoneros del Centro de Lanzamiento de la Barrera del Infierno (CLBI)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003176", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo trata sobre los factores que influenciaron las conductas de los pregoneros del CLBI en la ejecuci\u00f3n de los procesos electr\u00f3nicos de compras. Su objetivo principal es analizar los factores preponderantes que influenciaron las conductas de los pregoneros del CLBI en la ejecuci\u00f3n de los pregones electr\u00f3nicos. La investigaci\u00f3n tuvo como referencia los preceptos de la teor\u00eda sobre compras, y como dimensiones de an\u00e1lisis los aspectos organizacionales, motivacionales y los de conocimiento y habilidades. La principal herramienta metodol\u00f3gica consisti\u00f3 en entrevistas semiestructuradas con los pregoneros. Como resultado, se verific\u00f3 que la falta de reconocimiento de la importancia estrat\u00e9gica de la actuaci\u00f3n de los pregoneros, de dedicaci\u00f3n exclusiva y de especializaci\u00f3n de los compradores p\u00fablicos fueron los principales factores que influenciaron en el desempe\u00f1o de los pregoneros del CLBI."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "\u00bfQui\u00e9n pierde y qui\u00e9n gana con la PEC 287/2016? Un an\u00e1lisis por la variaci\u00f3n de la riqueza actuarial del beneficiario urbano del Sistema Brasile\u00f1o de Seguridad Social", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003177", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este estudio mensura la alteraci\u00f3n de riqueza del asegurado por la reforma de la Propuesta de Enmienda a la Constituci\u00f3n (PEC) 287/2016, con la creaci\u00f3n del peaje fiscal y alteraciones en el tiempo m\u00ednimo de contribuci\u00f3n, factores de reposici\u00f3n, media de las contribuciones y porcentual de reversi\u00f3n de las pensiones. Se propone uso del indicador valor presente neto actuarial aplicado al flujo de caja esperado de las contribuciones y beneficios de jubilaci\u00f3n programada, por invalidez y pensi\u00f3n por muerte, adem\u00e1s de la reversi\u00f3n al c\u00f3nyuge con continuidad a hijos menores. Los m\u00e1s afectados negativamente son aquellos con edad pr\u00f3xima a la jubilaci\u00f3n por edad y poco tiempo de contribuci\u00f3n. Sin embargo, para grupos con gran tiempo de contribuci\u00f3n (m\u00e1s de 29 a\u00f1os para hombres y de 21 para mujeres) y edades entre 45 y 55 a\u00f1os para hombres y entre 40 y 54 para mujeres hay un sorprendente beneficio de riqueza actuarial."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "La falta de trabajo institucional y cambios organizacionales incompletos en municipios brasile\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003178", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo propone un modelo para explicar fallas en la adopci\u00f3n obligatoria de nuevas pr\u00e1cticas en el ciclo de gesti\u00f3n financiera en municipios. Emp\u00edricamente, se aplica el modelo a la adopci\u00f3n de los sistemas de control interno en municipios brasile\u00f1os. Las evidencias del an\u00e1lisis comparativo cualitativo (qualitative comparative analysis - QCA) en siete municipalidades demuestran que la existencia de recursos humanos y de sistemas son una condici\u00f3n necesaria, pero no suficiente para la implementaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas del control interno. El capital institucional es una condici\u00f3n sine qua non para la adopci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n y control financiero en gobiernos locales en Brasil. La adopci\u00f3n de esas reformas depende del apoyo de varios \"actores con poder\" que realizan trabajo institucional en pro de las reformas."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "\u00bfCon qui\u00e9n la escuela puede contar? La coproducci\u00f3n de la educaci\u00f3n primaria p\u00fablica por familiares de estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003179", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este estudio discute la coproducci\u00f3n de la educaci\u00f3n p\u00fablica por parte de familiares de estudiantes, sus diversas formas y c\u00f3mo ella es influenciada por el perfil de los familiares. Se realizaron 10 entrevistas con gestores escolares, con muestreo y an\u00e1lisis apoyado en saturaci\u00f3n te\u00f3rica, adem\u00e1s de un survey con 269 familiares de estudiantes del Distrito Federal, con an\u00e1lisis de datos basado en regresi\u00f3n log\u00edstica. Se confirmaron las formas de coproducci\u00f3n identificadas por Pestoff (2006) en un estudio realizado en Europa, y emergi\u00f3 una nueva forma, la coproducci\u00f3n por el soporte b\u00e1sico. Tambi\u00e9n se concluy\u00f3 que la escolaridad, los h\u00e1bitos y las pr\u00e1cticas de familiares influencian la coproducci\u00f3n pedag\u00f3gica, social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica. La investigaci\u00f3n elucida la coproducci\u00f3n con ciudadanos de servicios p\u00fablicos en pa\u00edses en desarrollo."}, {"journal": "Rev. adm. p\u00fablica (Online)", "title": "An\u00e1lisis presupuestario del Programa Brasil Quilombola en Brasil y en Maranh\u00e3o: el ocaso de una pol\u00edtica p\u00fablica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003180", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a las comunidades quilombolas tuvieron como marco el lanzamiento del Programa Brasil Quilombola (PBQ) y su institucionalizaci\u00f3n con la Agenda Social Quilombola. El objetivo de este art\u00edculo fue analizar la asignaci\u00f3n presupuestaria del Programa Brasil Quilombola y su nexo con la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en Brasil y en Maranh\u00e3o. La metodolog\u00eda utilizada se bas\u00f3 en el an\u00e1lisis de datos de las Leyes Presupuestarias anuales entre 2004 y 2014 y an\u00e1lisis documental. Los datos presupuestarios fueron obtenidos en el Portal Siga Brasil del Senado Federal, que compila datos del Sistema Integrado de Administraci\u00f3n Financiera (Siafi) del gobierno federal. Se realizaron an\u00e1lisis documentales en el Plan Estadual de Acciones Integradas del Plan Brasil Quilombola de Maranh\u00e3o y en el Informe de Ejecuci\u00f3n del Plan Brasil Quilombola tambi\u00e9n de Maranh\u00e3o. El an\u00e1lisis tem\u00e1tico de contenido orient\u00f3 el trabajo con los datos. Los datos reunidos condujeron a la conclusi\u00f3n de que el Programa Brasil Quilombola oper\u00f3 como un dispositivo de gobierno que incluy\u00f3 simb\u00f3licamente a las comunidades quilombolas, aparentemente atendiendo demandas de movimientos sociales. Sin embargo, las excluy\u00f3 efectivamente, a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n presupuestaria. Adem\u00e1s, se constat\u00f3 el ocaso, al menos presupuestario, de pol\u00edticas p\u00fablicas con recorte racial en el pa\u00eds en el \u00e1mbito del gobierno federal."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Papel de los receptores A1 de adenosina en el efecto protector del precondicionamiento isqu\u00e9mico remoto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003182", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Es conocido que la adenosina est\u00e1 involucrada en el mecanismo de precondicionamiento isqu\u00e9mico cl\u00e1sico, actuando a trav\u00e9s de los receptores A1 y A3. Objetivo: El objetivo de nuestro estudio fue evaluar si el precondicionamiento isqu\u00e9mico remoto (rIPC) activa los receptores de adenosina A1 antes de la isquemia o en la reperfusi\u00f3n y, de ese modo, reduce el tama\u00f1o del infarto de miocardio. Corazones aislados de rata fueron sometidos a 30 minutos de isquemia y 60 minutos de reperfusi\u00f3n (I/R). En otro grupo de ratas, se realiz\u00f3 un protocolo de rIPC. El tama\u00f1o del infarto se midi\u00f3 con trifenil de tetrazolio. Resultados: El rIPC disminuy\u00f3 significativamente el tama\u00f1o del infarto. Este efecto fue abolido cuando se administr\u00f3 DPCPX (bloqueante del receptor A1) o L-NAME (inhibidor de la s\u00edntesis de \u00f3xido n\u00edtrico) durante la reperfusi\u00f3n. Conclusi\u00f3n: Empleando un modelo de coraz\u00f3n aislado de rata demostramos que el rIPC reduce el tama\u00f1o del infarto de mio cardio mediante la activaci\u00f3n del receptor A1 de adenosina al inicio de la reperfusi\u00f3n mioc\u00e1rdica. Este efecto protector tambi\u00e9n estar\u00eda mediado por la activaci\u00f3n de la enzima \u00f3xido n\u00edtrico sintasa durante la reperfusi\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y evolutivas del s\u00edndrome de Takotsubo en un hospital universitario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003183", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de Takotsubo (ST) es una miocardiopat\u00eda reversible que tiene diversas formas de presentaci\u00f3n. Hasta el momento no se han publicado datos de ST en nuestro medio. Material y M\u00e9todos: Desde el 2005 al 2017 se incluyeron a 115 pacientes con diagn\u00f3stico de ST primario o secundario en el Hospital Italiano de Buenos Aires. El objetivo fue evaluar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del ST durante la internaci\u00f3n. Resultados: La mediana de edad de la poblaci\u00f3n fue de 78 a\u00f1os (64-84), el 90% eran mujeres, y el 22% present\u00f3 enfermedad coronaria asociada. El 57% eran ST primarios, 31% tuvieron un gatillo emocional y 44%, f\u00edsico. El s\u00edndrome de presentaci\u00f3n fue como shock: 9%, insuficiencia cardiaca 12%, \"tipo SCA\" 70%, ACV/embolia 5% y, arritmias, 4%. La mediana de Fey al ingreso fue del 40% (36-50) y su recuperaci\u00f3n, desde el ingreso al alta (mediana de internaci\u00f3n de 4 d\u00edas, 3-8), fue del 20%, p &lt; 0.001. La mortalidad hospitalaria fue de 4/115 (3,48%). En el an\u00e1lisis univariado, las variables asociadas a mayor mortalidad fueron: shock respecto a otras formas de presentaci\u00f3n (p = 0.0035) y ST secundario respecto al primario, p = 0.020. Adem\u00e1s, existi\u00f3 una relaci\u00f3n directa entre la mortalidad y los niveles de NT-pro-BNP m\u00e1ximo (p = 0.0082) y gl\u00f3bulos blancos (p = 0.0101). Asimismo, la mortalidad hospitalaria mostr\u00f3 una relaci\u00f3n inversa con el hematocrito (p = 0.0084) y con las alteraciones en el ECG de ingreso; es decir, que los pacientes que fallecieron durante la internaci\u00f3n tuvieron ECG normal al ingreso con mayor frecuencia (p &lt; 0.001). Conclusi\u00f3n: En este registro unic\u00e9ntrico se observ\u00f3 que los pacientes tuvieron m\u00e1s comorbilidades y similar mortalidad respecto a registros internacionales."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Miectom\u00eda septal ampliada en la miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica obstructiva, resultados cl\u00ednicos y evoluci\u00f3n ecocardiogr\u00e1fica a mediano plazo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003184", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La miectom\u00eda septal ampliada constituye el tratamiento de elecci\u00f3n para pacientes con miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica obstructiva sintom\u00e1tica, refractarios al tratamiento farmacol\u00f3gico. Objetivos: Evaluar los resultados posoperatorios, el cambio en los s\u00edntomas y la evoluci\u00f3n ecocardiogr\u00e1fica de una poblaci\u00f3n sometida a miectom\u00eda septal ampliada por miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica obstructiva sintom\u00e1tica. Material y m\u00e9todos: Desde noviembre de 2011 a octubre de 2017, se intervino un total de 28 pacientes. Se analizaron la evoluci\u00f3n posoperatoria, cl\u00ednica y ecocardiogr\u00e1fica al alta y al seguimiento. Resultados: Edad promedio 53,3 \u00b1 13,4 a\u00f1os. La mortalidad perioperatoria (&lt; 30 d\u00edas) fue del 0%. Un paciente falleci\u00f3 a los 90 d\u00edas (3,5%). No se produjeron comunicaciones interventriculares, da\u00f1o de la v\u00e1lvula a\u00f3rtica ni se reemplaz\u00f3 la v\u00e1lvula mitral en ning\u00fan paciente. El 91% de ellos se encontraban con disnea en CF III-IV en el preoperatorio, los restantes ten\u00edan angina o s\u00edncope. En el seguimiento, el 92,8% estaban asintom\u00e1ticos, 1 paciente en CF III y otro en CF II. El gradiente preoperatorio basal promedio fue de 53,5 mmHg y con valsalva 86,4 mmHg; los gradientes basal y con valsalva posoperatorios fueron 9,4 mmHg y 13,5 mmHg (p &lt; 0,01). Al seguimiento, los gradientes en reposo y con valsalva fueron a\u00fan m\u00e1s bajos, 8,3 mmHg y 10,7 mmHg, respectivamente (p: NS). Nueve pacientes (32%) presentaban insuficiencia mitral moderada a grave previa por movimiento anterior sist\u00f3lico o patolog\u00eda intr\u00ednseca mitral. Se detect\u00f3 solo un paciente con insuficiencia mitral moderada asintom\u00e1tica en el seguimiento (3,5%). La mediana de seguimiento fue de 400 d\u00edas, Pc 25-75 de 695 d\u00edas (m\u00ednimo de 30 d\u00edas y el m\u00e1ximo de 1868 d\u00edas). Conclusi\u00f3n: Con la miectom\u00eda septal ampliada se obtiene una mejor\u00eda hemodin\u00e1mica y cl\u00ednica de los pacientes sintom\u00e1ticos, con bajo n\u00famero de complicaciones posoperatorias. Esto tiene como resultado una mejor calidad de vida."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Estudio gen\u00e9tico de hipercolesterolemia familiar en una poblaci\u00f3n hospitalaria de la Ciudad de Buenos Aires", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003185", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La hipercolesterolemia familiar es una hiperlipidemia primaria. Se trata de un trastorno gen\u00e9tico autos\u00f3mico dominante del metabolismo de las lipoprote\u00ednas, caracterizado por concentraciones plasm\u00e1ticas elevadas de colesterol unido a lipoprote\u00ednas de baja densidad y presencia de xantomas tendinosos, y est\u00e1 asociado con el desarrollo prematuro de enfermedad cardiovascular. Objetivos: Investigar la presencia de mutaciones en el principal gen asociado al desarrollo de hipercolesterolemia familiar (LDLR) en un grupo de pacientes identificados como \"casos \u00edndices\", de entre aquellos que concurren al Servicio de L\u00edpidos del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Favaloro con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar. Determinar la composici\u00f3n ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada. Material y m\u00e9todos: Se estudi\u00f3 una poblaci\u00f3n de 38 pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar. La regi\u00f3n codificante y las zonas intr\u00f3nicas adyacentes del gen LDLR se secuenciaron autom\u00e1ticamente por el m\u00e9todo de Sanger. Se investig\u00f3 el componente ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada a partir del an\u00e1lisis de 46 marcadores informativos de ancestralidad (AIM-Indel). Resultados: Se identificaron 50 variantes diferentes, de las cuales el 48% se consideraron patog\u00e9nicas. Se logr\u00f3 establecer una correlaci\u00f3n genotipo-gravedad del fenotipo en el 60,5% de los pacientes estudiados. El componente ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada fue predominantemente europeo, seguido de un componente nativo-americano y, en menor proporci\u00f3n, africano. Conclusiones: El an\u00e1lisis gen\u00e9tico por secuenciaci\u00f3n del gen LDLR en pacientes identificados como \"casos \u00edndices\" con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar permite correlacionar el dato gen\u00e9tico con la gravedad del fenotipo observado cl\u00ednicamente y efectuar un diagn\u00f3stico en cascada en los miembros de la familia que presentan los criterios de inclusi\u00f3n considerados."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Angioplastia coronaria en pacientes octogenarios. Resultados alejados y predictores de mal pron\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003186", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La angioplastia coronaria en octogenarios aumenta, pero esta poblaci\u00f3n est\u00e1 poco representada en los estudios aleatorizados por su alto riesgo. Objetivos: Evaluar los resultados de angioplastia coronaria de pacientes octogenarios e identificar predictores independientes de mala evoluci\u00f3n en el seguimiento. Material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo, pacientes consecutivos con angioplastia coronaria junio 2011 a Septiembre 2013 en un Hospital Polivalente. Se compararon octogenarios (edad &#8805; 80 a\u00f1os) con el resto. Se evaluaron las caracter\u00edsticas basales y del procedimiento. Se evalu\u00f3 la mortalidad y los eventos cardiovasculares mayores (MACE, muerte, infarto o stroke) a 30 d\u00edas, 1 y 3 a\u00f1os. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado y multivariado para predictores de mala evoluci\u00f3n. Resultados: Se incluyeron 1030 pacientes, 20,2% octogenarios. La edad promedio de los octogenarios era de 83 a\u00f1os (RIC 81-86). Estos presentaron m\u00e1s factores de riesgo y comorbilidades. La tasa de \u00e9xito y la cantidad de stents fue similar entre los grupos. La tasa de MACE fue mayor en octogenarios a 30 d\u00edas (14,4% vs. 4,9%; p &lt; 0,001), 1 a\u00f1o (23,9% vs. 8,5%; p &lt; 0,001) y a 3 a\u00f1os (p &lt; 0,0001), a expensas de mortalidad sin diferencias en el infarto (4,8% vs. 3,8%), el stroke (1,7% vs. 1,6%), ni en complicaciones del procedimiento. Los predictores independientes de muerte en octogenarios incluyen IRC, EPOC y deterioro de la funci\u00f3n ventricular. La edad &#8805; 80 a\u00f1os fue un predictor independiente de MACE en la poblaci\u00f3n general. Conclusiones: Observamos una aceptable tasa de \u00e9xito de angioplastia coronaria en pacientes octogenarios, asociada con un aumento de la mortalidad inmediata y alejada que no parece relacionada con el procedimiento. La IRC, el EPOC y el deterioro de la funci\u00f3n ventricular son predictores independientes de mal pron\u00f3stico en estos pacientes."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Reemplazo valvular a\u00f3rtico en pacientes de riesgo intermedio: resultados quir\u00fargicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003187", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La cirug\u00eda convencional para la enfermedad valvular a\u00f3rtica contin\u00faa siendo el est\u00e1ndar de oro con resultados muy adecuados con relaci\u00f3n al riesgo preoperatorio que presenta. El uso de las v\u00e1lvulas transcat\u00e9ter para el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica (EAO) ha crecido exponencialmente y se postula para pacientes de riesgo intermedio (RI). En nuestro medio es infrecuente el hallazgo de resultados de la cirug\u00eda en este grupo en particular, por lo que presentamos la casu\u00edstica en nuestro \"mundo real\". Objetivos: Complicaciones tempranas en pacientes sometidos a reemplazo valvular a\u00f3rtico (RVA) con RI preoperatorio de mortalidad (STS PROM% 4%-8%). Material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis retrospectivo de pacientes sometidos a RVA desde enero de 2007 hasta marzo de 2017. Se realizaron 877 RVA aislados o asociados a cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica (CRM). Fueron incluidospacientes con EAO grave, insuficiencia a\u00f3rtica grave, endocarditis y con STS PROM de 4% a 8%. Fueron excluidos los pacientes de bajo y alto riesgo (STS PROM% &lt; 4% o &gt; 8%), cirug\u00eda valvular doble, o cirug\u00edas asociadas excepto CRM o ampliaci\u00f3n del anillo a\u00f3rtico. Resultados: Fue incluido un total de 97 pacientes. La edad media fue de 79,4 \u00b1 6,18, y 60,82% de sexo masculino. La mediana de STS PROM% fue de 5,1 (4,4-6). En el 62,9% se realiz\u00f3 CRM. No se registraron casos de fuga paravalvular moderado-grave. La mortalidad a los 30 d\u00edas fuede 5,1%. Las complicaciones fueron 3,1% de ACV isqu\u00e9mico, 4,1% requerimiento de MCP definitivo y 4,1% por reexploraci\u00f3n por sangrado. La estad\u00eda hospitalaria total fue de 8 d\u00edas (6-14). Conclusiones: Los pacientes de RI presentaron resultados acordes con los esperados en t\u00e9rminos de morbimortalidad posoperatoria."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Prevenci\u00f3n cardiovascular en pacientes octononagenarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003188", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Objetivos: Analizar en octononagenarios los factores de riesgo cardiovasculares, la medicaci\u00f3n y el cumplimiento de las metas en prevenci\u00f3n cardiovascular. Material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, multic\u00e9ntrico, de muestras consecutivas que incluy\u00f3 sujetos &#8805; 80 a\u00f1os. Se evaluaron las metas de C-LDL (&lt; 130 y &lt; 100 mg/dL en prevenci\u00f3n primaria y secundaria), presi\u00f3n arterial (&lt; 150/90 mmHg) y HbA1c (&lt; 7%). Resultados: Se incluyeron 265 pacientes (mujeres 54,0%, edad 85,0 \u00b1 4 a\u00f1os). El 74,3%, 47,5%, 4,5% y 16,2% mostr\u00f3 hipertensi\u00f3n arterial, dislipidemia, tabaquismo o diabetes, respectivamente. El 26,2% recib\u00eda &#8805; 3 antihipertensivos, el 18,5% (prevenci\u00f3n primaria) y 58,3% (prevenci\u00f3n secundaria) aspirina y el 50,6% estatinas. El 80,8% alcanz\u00f3 la meta de presi\u00f3n arterial, el 67,4% y 63,9% alcanz\u00f3 los objetivos de C-LDL (prevenci\u00f3n primaria y secundaria) y el 76,9% mostr\u00f3 control gluc\u00e9mico. Conclusi\u00f3n: La prevalencia de factores de riesgo fue considerable, y alcanz\u00f3 una gran proporci\u00f3n de pacientes las metas recomendadas."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Evaluaci\u00f3n del s\u00edndrome de burnout en residentes luego implementar el \"descanso postguardia\"", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003189", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de burnout genera impacto negativo en la actuaci\u00f3n profesional, la seguridad del paciente y la vida del residente. Esta problem\u00e1tica ha tomado vigencia en las residencias argentinas; sin embargo, no se han evaluado medidas efectivas para prevenir su aparici\u00f3n. Objetivo: Evaluar la prevalencia del s\u00edndrome de burnout antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del descanso postguardia en m\u00e9dicos residentes de cardiolog\u00eda. Material y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico, prospectivo. Se implement\u00f3 el cuestionario de Maslach en residentes de cardiolog\u00eda de una instituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires, antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un per\u00edodo de descanso de 24 horas (DPG) luego de una guardia de 24h. Resultados: La encuesta fue respondida por 42 residentes (2014: 19; 2015: 23). Hubo una tendencia a menor prevalencia de burnout en el grupo con DPG (26,1% vs. 47,4% p = 0,152) y mejores resultados en la escala de despersonalizaci\u00f3n (19 11-21 vs. 10 [1-17] p = 0,023). Presentaron menor agotamiento y despersonalizaci\u00f3n las mujeres y los mudados a Buenos Aires. Conclusiones: La implementaci\u00f3n del DPG se asoci\u00f3 a la reducci\u00f3n de la escala de despersonalizaci\u00f3n, principalmente en mujeres. Se remarca la importancia de crear estrategias de prevenci\u00f3n que mejoren las condiciones de trabajo y la calidad de vida del residente."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Comportamiento mec\u00e1nico ante la sobrexpansi\u00f3n de stents de cromo cobalto comparados con stents de acero inoxidable, implantados en la aorta abdominal de conejos hipercolesterol\u00e9micos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003192", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Es conocido que la adenosina est\u00e1 involucrada en el mecanismo de precondicionamiento isqu\u00e9mico cl\u00e1sico, actuando a trav\u00e9s de los receptores A1 y A3. Objetivo: El objetivo de nuestro estudio fue evaluar si el precondicionamiento isqu\u00e9mico remoto (rIPC) activa los receptores de adenosina A1 antes de la isquemia o en la reperfusi\u00f3n y, de ese modo, reduce el tama\u00f1o del infarto de miocardio. Corazones aislados de rata fueron sometidos a 30 minutos de isquemia y 60 minutos de reperfusi\u00f3n (I/R). En otro grupo de ratas, se realiz\u00f3 un protocolo de rIPC. El tama\u00f1o del infarto se midi\u00f3 con trifenil de tetrazolio. Resultados: El rIPC disminuy\u00f3 significativamente el tama\u00f1o del infarto. Este efecto fue abolido cuando se administr\u00f3 DPCPX (bloqueante del receptor A1) o L-NAME (inhibidor de la s\u00edntesis de \u00f3xido n\u00edtrico) durante la reperfusi\u00f3n. Conclusi\u00f3n: Empleando un modelo de coraz\u00f3n aislado de rata demostramos que el rIPC reduce el tama\u00f1o del infarto de mio cardio mediante la activaci\u00f3n del receptor A1 de adenosina al inicio de la reperfusi\u00f3n mioc\u00e1rdica. Este efecto protector tambi\u00e9n estar\u00eda mediado por la activaci\u00f3n de la enzima \u00f3xido n\u00edtrico sintasa durante la reperfusi\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Estr\u00e9s parietal diast\u00f3lico en la estenosis a\u00f3rtica grave con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n preservada: Relaci\u00f3n con la insuficiencia card\u00edaca", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003193", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de Takotsubo (ST) es una miocardiopat\u00eda reversible que tiene diversas formas de presentaci\u00f3n. Hasta el momento no se han publicado datos de ST en nuestro medio. Material y M\u00e9todos: Desde el 2005 al 2017 se incluyeron a 115 pacientes con diagn\u00f3stico de ST primario o secundario en el Hospital Italiano de Buenos Aires. El objetivo fue evaluar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del ST durante la internaci\u00f3n. Resultados: La mediana de edad de la poblaci\u00f3n fue de 78 a\u00f1os (64-84), el 90% eran mujeres, y el 22% present\u00f3 enfermedad coronaria asociada. El 57% eran ST primarios, 31% tuvieron un gatillo emocional y 44%, f\u00edsico. El s\u00edndrome de presentaci\u00f3n fue como shock: 9%, insuficiencia cardiaca 12%, \"tipo SCA\" 70%, ACV/embolia 5% y, arritmias, 4%. La mediana de Fey al ingreso fue del 40% (36-50) y su recuperaci\u00f3n, desde el ingreso al alta (mediana de internaci\u00f3n de 4 d\u00edas, 3-8), fue del 20%, p &lt; 0.001. La mortalidad hospitalaria fue de 4/115 (3,48%). En el an\u00e1lisis univariado, las variables asociadas a mayor mortalidad fueron: shock respecto a otras formas de presentaci\u00f3n (p = 0.0035) y ST secundario respecto al primario, p = 0.020. Adem\u00e1s, existi\u00f3 una relaci\u00f3n directa entre la mortalidad y los niveles de NT-pro-BNP m\u00e1ximo (p = 0.0082) y gl\u00f3bulos blancos (p = 0.0101). Asimismo, la mortalidad hospitalaria mostr\u00f3 una relaci\u00f3n inversa con el hematocrito (p = 0.0084) y con las alteraciones en el ECG de ingreso; es decir, que los pacientes que fallecieron durante la internaci\u00f3n tuvieron ECG normal al ingreso con mayor frecuencia (p &lt; 0.001). Conclusi\u00f3n: En este registro unic\u00e9ntrico se observ\u00f3 que los pacientes tuvieron m\u00e1s comorbilidades y similar mortalidad respecto a registros internacionales."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Implante valvular a\u00f3rtico percut\u00e1neo por v\u00eda transfemoral y apical. Impacto y consideraciones generales de ambos abordajes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003194", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La miectom\u00eda septal ampliada constituye el tratamiento de elecci\u00f3n para pacientes con miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica obstructiva sintom\u00e1tica, refractarios al tratamiento farmacol\u00f3gico. Objetivos: Evaluar los resultados posoperatorios, el cambio en los s\u00edntomas y la evoluci\u00f3n ecocardiogr\u00e1fica de una poblaci\u00f3n sometida a miectom\u00eda septal ampliada por miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica obstructiva sintom\u00e1tica. Material y m\u00e9todos: Desde noviembre de 2011 a octubre de 2017, se intervino un total de 28 pacientes. Se analizaron la evoluci\u00f3n posoperatoria, cl\u00ednica y ecocardiogr\u00e1fica al alta y al seguimiento. Resultados: Edad promedio 53,3 \u00b1 13,4 a\u00f1os. La mortalidad perioperatoria (&lt; 30 d\u00edas) fue del 0%. Un paciente falleci\u00f3 a los 90 d\u00edas (3,5%). No se produjeron comunicaciones interventriculares, da\u00f1o de la v\u00e1lvula a\u00f3rtica ni se reemplaz\u00f3 la v\u00e1lvula mitral en ning\u00fan paciente. El 91% de ellos se encontraban con disnea en CF III-IV en el preoperatorio, los restantes ten\u00edan angina o s\u00edncope. En el seguimiento, el 92,8% estaban asintom\u00e1ticos, 1 paciente en CF III y otro en CF II. El gradiente preoperatorio basal promedio fue de 53,5 mmHg y con valsalva 86,4 mmHg; los gradientes basal y con valsalva posoperatorios fueron 9,4 mmHg y 13,5 mmHg (p &lt; 0,01). Al seguimiento, los gradientes en reposo y con valsalva fueron a\u00fan m\u00e1s bajos, 8,3 mmHg y 10,7 mmHg, respectivamente (p: NS). Nueve pacientes (32%) presentaban insuficiencia mitral moderada a grave previa por movimiento anterior sist\u00f3lico o patolog\u00eda intr\u00ednseca mitral. Se detect\u00f3 solo un paciente con insuficiencia mitral moderada asintom\u00e1tica en el seguimiento (3,5%). La mediana de seguimiento fue de 400 d\u00edas, Pc 25-75 de 695 d\u00edas (m\u00ednimo de 30 d\u00edas y el m\u00e1ximo de 1868 d\u00edas). Conclusi\u00f3n: Con la miectom\u00eda septal ampliada se obtiene una mejor\u00eda hemodin\u00e1mica y cl\u00ednica de los pacientes sintom\u00e1ticos, con bajo n\u00famero de complicaciones posoperatorias. Esto tiene como resultado una mejor calidad de vida."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Implementaci\u00f3n de un programa de angioplastia coronaria ambulatoria en pacientes con riesgo incrementado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003195", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La hipercolesterolemia familiar es una hiperlipidemia primaria. Se trata de un trastorno gen\u00e9tico autos\u00f3mico dominante del metabolismo de las lipoprote\u00ednas, caracterizado por concentraciones plasm\u00e1ticas elevadas de colesterol unido a lipoprote\u00ednas de baja densidad y presencia de xantomas tendinosos, y est\u00e1 asociado con el desarrollo prematuro de enfermedad cardiovascular. Objetivos: Investigar la presencia de mutaciones en el principal gen asociado al desarrollo de hipercolesterolemia familiar (LDLR) en un grupo de pacientes identificados como \"casos \u00edndices\", de entre aquellos que concurren al Servicio de L\u00edpidos del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Favaloro con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar. Determinar la composici\u00f3n ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada. Material y m\u00e9todos: Se estudi\u00f3 una poblaci\u00f3n de 38 pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar. La regi\u00f3n codificante y las zonas intr\u00f3nicas adyacentes del gen LDLR se secuenciaron autom\u00e1ticamente por el m\u00e9todo de Sanger. Se investig\u00f3 el componente ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada a partir del an\u00e1lisis de 46 marcadores informativos de ancestralidad (AIM-Indel). Resultados: Se identificaron 50 variantes diferentes, de las cuales el 48% se consideraron patog\u00e9nicas. Se logr\u00f3 establecer una correlaci\u00f3n genotipo-gravedad del fenotipo en el 60,5% de los pacientes estudiados. El componente ancestral de la poblaci\u00f3n estudiada fue predominantemente europeo, seguido de un componente nativo-americano y, en menor proporci\u00f3n, africano. Conclusiones: El an\u00e1lisis gen\u00e9tico por secuenciaci\u00f3n del gen LDLR en pacientes identificados como \"casos \u00edndices\" con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de hipercolesterolemia familiar permite correlacionar el dato gen\u00e9tico con la gravedad del fenotipo observado cl\u00ednicamente y efectuar un diagn\u00f3stico en cascada en los miembros de la familia que presentan los criterios de inclusi\u00f3n considerados."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Tratamiento endovascular de aneurismas a\u00f3rticos con anatom\u00eda compleja proximal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003196", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La angioplastia coronaria en octogenarios aumenta, pero esta poblaci\u00f3n est\u00e1 poco representada en los estudios aleatorizados por su alto riesgo. Objetivos: Evaluar los resultados de angioplastia coronaria de pacientes octogenarios e identificar predictores independientes de mala evoluci\u00f3n en el seguimiento. Material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo, pacientes consecutivos con angioplastia coronaria junio 2011 a Septiembre 2013 en un Hospital Polivalente. Se compararon octogenarios (edad &#8805; 80 a\u00f1os) con el resto. Se evaluaron las caracter\u00edsticas basales y del procedimiento. Se evalu\u00f3 la mortalidad y los eventos cardiovasculares mayores (MACE, muerte, infarto o stroke) a 30 d\u00edas, 1 y 3 a\u00f1os. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado y multivariado para predictores de mala evoluci\u00f3n. Resultados: Se incluyeron 1030 pacientes, 20,2% octogenarios. La edad promedio de los octogenarios era de 83 a\u00f1os (RIC 81-86). Estos presentaron m\u00e1s factores de riesgo y comorbilidades. La tasa de \u00e9xito y la cantidad de stents fue similar entre los grupos. La tasa de MACE fue mayor en octogenarios a 30 d\u00edas (14,4% vs. 4,9%; p &lt; 0,001), 1 a\u00f1o (23,9% vs. 8,5%; p &lt; 0,001) y a 3 a\u00f1os (p &lt; 0,0001), a expensas de mortalidad sin diferencias en el infarto (4,8% vs. 3,8%), el stroke (1,7% vs. 1,6%), ni en complicaciones del procedimiento. Los predictores independientes de muerte en octogenarios incluyen IRC, EPOC y deterioro de la funci\u00f3n ventricular. La edad &#8805; 80 a\u00f1os fue un predictor independiente de MACE en la poblaci\u00f3n general. Conclusiones: Observamos una aceptable tasa de \u00e9xito de angioplastia coronaria en pacientes octogenarios, asociada con un aumento de la mortalidad inmediata y alejada que no parece relacionada con el procedimiento. La IRC, el EPOC y el deterioro de la funci\u00f3n ventricular son predictores independientes de mal pron\u00f3stico en estos pacientes."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Resultados tempranos y alejados de la cirug\u00eda de reemplazo valvular a\u00f3rtico en pacientes de riesgo intermedio y bajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003197", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: La cirug\u00eda convencional para la enfermedad valvular a\u00f3rtica contin\u00faa siendo el est\u00e1ndar de oro con resultados muy adecuados con relaci\u00f3n al riesgo preoperatorio que presenta. El uso de las v\u00e1lvulas transcat\u00e9ter para el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica (EAO) ha crecido exponencialmente y se postula para pacientes de riesgo intermedio (RI). En nuestro medio es infrecuente el hallazgo de resultados de la cirug\u00eda en este grupo en particular, por lo que presentamos la casu\u00edstica en nuestro \"mundo real\". Objetivos: Complicaciones tempranas en pacientes sometidos a reemplazo valvular a\u00f3rtico (RVA) con RI preoperatorio de mortalidad (STS PROM% 4%-8%). Material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis retrospectivo de pacientes sometidos a RVA desde enero de 2007 hasta marzo de 2017. Se realizaron 877 RVA aislados o asociados a cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica (CRM). Fueron incluidospacientes con EAO grave, insuficiencia a\u00f3rtica grave, endocarditis y con STS PROM de 4% a 8%. Fueron excluidos los pacientes de bajo y alto riesgo (STS PROM% &lt; 4% o &gt; 8%), cirug\u00eda valvular doble, o cirug\u00edas asociadas excepto CRM o ampliaci\u00f3n del anillo a\u00f3rtico. Resultados: Fue incluido un total de 97 pacientes. La edad media fue de 79,4 \u00b1 6,18, y 60,82% de sexo masculino. La mediana de STS PROM% fue de 5,1 (4,4-6). En el 62,9% se realiz\u00f3 CRM. No se registraron casos de fuga paravalvular moderado-grave. La mortalidad a los 30 d\u00edas fuede 5,1%. Las complicaciones fueron 3,1% de ACV isqu\u00e9mico, 4,1% requerimiento de MCP definitivo y 4,1% por reexploraci\u00f3n por sangrado. La estad\u00eda hospitalaria total fue de 8 d\u00edas (6-14). Conclusiones: Los pacientes de RI presentaron resultados acordes con los esperados en t\u00e9rminos de morbimortalidad posoperatoria."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Resultados hospitalarios de la cirug\u00eda del reemplazo valvular a\u00f3rtico: el punto de referencia para el implante valvular transcat\u00e9ter", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003198", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Objetivos: Analizar en octononagenarios los factores de riesgo cardiovasculares, la medicaci\u00f3n y el cumplimiento de las metas en prevenci\u00f3n cardiovascular. Material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, multic\u00e9ntrico, de muestras consecutivas que incluy\u00f3 sujetos &#8805; 80 a\u00f1os. Se evaluaron las metas de C-LDL (&lt; 130 y &lt; 100 mg/dL en prevenci\u00f3n primaria y secundaria), presi\u00f3n arterial (&lt; 150/90 mmHg) y HbA1c (&lt; 7%). Resultados: Se incluyeron 265 pacientes (mujeres 54,0%, edad 85,0 \u00b1 4 a\u00f1os). El 74,3%, 47,5%, 4,5% y 16,2% mostr\u00f3 hipertensi\u00f3n arterial, dislipidemia, tabaquismo o diabetes, respectivamente. El 26,2% recib\u00eda &#8805; 3 antihipertensivos, el 18,5% (prevenci\u00f3n primaria) y 58,3% (prevenci\u00f3n secundaria) aspirina y el 50,6% estatinas. El 80,8% alcanz\u00f3 la meta de presi\u00f3n arterial, el 67,4% y 63,9% alcanz\u00f3 los objetivos de C-LDL (prevenci\u00f3n primaria y secundaria) y el 76,9% mostr\u00f3 control gluc\u00e9mico. Conclusi\u00f3n: La prevalencia de factores de riesgo fue considerable, y alcanz\u00f3 una gran proporci\u00f3n de pacientes las metas recomendadas."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Impresi\u00f3n tridimensional en doble v\u00eda de salida del ventr\u00edculo derecho para simplificar la reparaci\u00f3n intraventricular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003199", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de burnout genera impacto negativo en la actuaci\u00f3n profesional, la seguridad del paciente y la vida del residente. Esta problem\u00e1tica ha tomado vigencia en las residencias argentinas; sin embargo, no se han evaluado medidas efectivas para prevenir su aparici\u00f3n. Objetivo: Evaluar la prevalencia del s\u00edndrome de burnout antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n del descanso postguardia en m\u00e9dicos residentes de cardiolog\u00eda. Material y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico, prospectivo. Se implement\u00f3 el cuestionario de Maslach en residentes de cardiolog\u00eda de una instituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires, antes y despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un per\u00edodo de descanso de 24 horas (DPG) luego de una guardia de 24h. Resultados: La encuesta fue respondida por 42 residentes (2014: 19; 2015: 23). Hubo una tendencia a menor prevalencia de burnout en el grupo con DPG (26,1% vs. 47,4% p = 0,152) y mejores resultados en la escala de despersonalizaci\u00f3n (19 11-21 vs. 10 [1-17] p = 0,023). Presentaron menor agotamiento y despersonalizaci\u00f3n las mujeres y los mudados a Buenos Aires. Conclusiones: La implementaci\u00f3n del DPG se asoci\u00f3 a la reducci\u00f3n de la escala de despersonalizaci\u00f3n, principalmente en mujeres. Se remarca la importancia de crear estrategias de prevenci\u00f3n que mejoren las condiciones de trabajo y la calidad de vida del residente."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Remisi\u00f3n espont\u00e1nea a largo plazo de la forma cong\u00e9nita de la taquicardia ect\u00f3pica de la uni\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003206", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La forma cong\u00e9nita de la taquicardia ect\u00f3pica de la uni\u00f3n (junctional ectopic tachycardia, JET) es una taquicardia supraventricular poco com\u00fan, con alta morbimortalidad. Su tratamiento requiere, frecuentemente, el uso de m\u00faltiples f\u00e1rmacos durante per\u00edodos prolongados. En algunos casos se necesita, adem\u00e1s, realizar un procedimiento invasivo, como la crioablaci\u00f3n. Algunos estudios han demostrados la existencia de casos de remisi\u00f3n espont\u00e1nea de la arritmia a largo plazo (con la reversi\u00f3n a ritmo sinusal o a un ritmo nodal acelerado), sin requerimiento de f\u00e1rmacos y sin mediar intervenci\u00f3n alguna. Objetivos: Evaluar la incidencia de remisi\u00f3n espontanea de la JET cong\u00e9nita en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en el seguimiento a largo plazo. Material y m\u00e9todos: Se incluyeron 23 pacientes consecutivos con JET cong\u00e9nita evaluados en el Hospital J.P. Garrahan y en el Hospital Italiano de Buenos Aires, entre los a\u00f1os 1999 y 2017, con un seguimiento medio de 8,8 a\u00f1os (rango intercuartil, RIC: 5,5-14,1). Se evalu\u00f3 a largo plazo la incidencia de remisi\u00f3n espont\u00e1nea de la arritmia. Resultados: La mediana para la edad de presentaci\u00f3n fue 2 meses (RIC: 0,625-3); 15 pacientes (62,5%) presentaron signos de insuficiencia card\u00edaca y 11 pacientes (45,8%), taquicardiomiopat\u00eda. A 2 pacientes se les realiz\u00f3 una crioablaci\u00f3n en forma exitosa. La tasa de remisi\u00f3n espont\u00e1nea fue del 52%. En aquellos pacientes con un seguimiento mayor a 10 a\u00f1os (15 sujetos), la remisi\u00f3n fue del 62,5%. La media para edad de remisi\u00f3n fue 9,6 a\u00f1os. Conclusiones: La JET cong\u00e9nita es una taquicardia potencialmente grave en los primeros meses de vida, pero con alta tasa de remisi\u00f3n espont\u00e1nea a largo plazo."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Cuantificaci\u00f3n de resultados en cirug\u00eda de cardiopat\u00eda cong\u00e9nita 2012-2015: cuatro a\u00f1os de experiencia con el programa colaborativo internacional de mejor\u00eda de calidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003207", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El sistema de salud experimenta un creciente inter\u00e9s en cruzar el abismo de calidad. La cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas ha mejorado en resultados y calidad de vida; no obstante tiene riesgo de mortalidad e infecci\u00f3n que requieren cuantificaci\u00f3n. El objetivo de este trabajo fue cuantificar sus resultados a trav\u00e9s del Programa Colaborativo Internacional para Mejor\u00eda de Calidad en cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas para mejorar. Material y m\u00e9todos: Estudio prospectivo intervencionista, en Hospital P\u00fablico Terciario de Ni\u00f1os, C\u00f3rdoba, Argentina. Se incluyeron pacientes con cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas desde el 1 de enero de 2012 al 31 de diciembre de 2015; se cuan-tific\u00f3 sexo, edad y peso en cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, riesgo ajustado a complejidad, porcentaje no ajustado e \u00edndices est\u00e1ndar de mortalidad intrahospitalaria e infecci\u00f3n est\u00e1ndar (\u00edndice observado/\u00edndice esperado) con intervalos de confianza del 95% y se compar\u00f3 con el est\u00e1ndar del Programa Colaborativo para Mejor\u00eda de Calidad (1,0 = est\u00e1ndar, &lt; 1= mejor\u00eda). Como intervenci\u00f3n se introdujeron las gu\u00edas conductoras: pr\u00e1cticas perioperatorias seguras, control de infecci\u00f3n y trabajo en equipo. Resultados: Se efectuaron 373 cirug\u00edas de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas en 203 varones, 170 mujeres con porcentaje con porcentaje de distribuci\u00f3n RACHS-1 : I:28,4%, II:44%, III:24,4% y IV-VI 3,2%. El porcentaje semestral de mortalidad no ajustado fue del 6%, 3%, 8%, 9%, 11%, 0%, 0% y 5%, respectivamente (est\u00e1ndar 4-6%). El \u00edndice est\u00e1ndar de mortalidad intrahospitalaria y el intervalo de confianza fueron 0,85 (0,23-2,18), 1,82 (0,79-3,59), 1,07 (0,39-2,34), 0,36 (0,04-1,29), respectivamente. El porcentaje semestral de infecci\u00f3n no ajustado fue 24%, 23%, 25%, 14%, 13%, 6%, 9% y 16%, respectivamente (est\u00e1ndar 5-7%). El \u00edndice de infecci\u00f3n est\u00e1ndar y el intervalo de confianza fueron 1,89 (1,12-2,99), 1,87 (1,17-2,83), 2,0 (1,20-3,12), 1,22 (0,61-2,18). Conclusiones: La implementaci\u00f3n del Programa Colaborativo para Mejor\u00eda de Calidad en cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas del Hospital P\u00fablico Terciario de Ni\u00f1os, C\u00f3rdoba, Argentina contribuy\u00f3 a cuantificar resultados e introducir la implementaci\u00f3n de gu\u00edas conductoras para mejorarlos. Se logr\u00f3 la reducci\u00f3n en mortalidad, en tanto la infecci\u00f3n contin\u00faa por mejorar."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Aneurisma de aorta ascendente: \u00bfcu\u00e1l es el riesgo de reemplazar la ra\u00edz?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003208", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El riesgo-beneficio del reemplazo de los senos de Valsalva con el consiguiente reimplante coronario frente a la alternativa de mantenerlos, cuando hay dilataciones moderadas de la ra\u00edz, es un t\u00f3pico que se debe definir. Objetivo: Analizar la morbimortalidad posoperatoria y a largo plazo en pacientes sometidos a reemplazo de la ra\u00edz a\u00f3rtica comparados con aquellos en los que se han respetado los senos de Valsalva. Material y m\u00e9todos: Entre 2002 y 2016, a 426 pacientes se les realiz\u00f3 reemplazo de aorta ascendente. Tras excluir de esa poblaci\u00f3n las cirug\u00edas de urgencia, las aortopat\u00edas gen\u00e9ticas (excepto bic\u00faspide), las reoperaciones y las cirug\u00edas del arco, se conform\u00f3 una poblaci\u00f3n de 259 pacientes. En 99 de ellos (38,2%) se reemplaz\u00f3 la aorta ascendente conservando la ra\u00edz; estos pacientes fueron comparados con los 160 (61,8%) pacientes restantes, en quienes se reemplazaron los senos de Valsalva. Resultados: El grupo en el que se preserv\u00f3 la ra\u00edz fue m\u00e1s a\u00f1oso, con m\u00e1s mujeres, con un Euroscore mayor, con mayor incidencia de v\u00e1lvula bic\u00faspide y enfermedad coronaria. El tiempo de circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea fue mayor en el grupo en el que se reemplaz\u00f3 la ra\u00edz. La mortalidad hospitalaria no fue diferente (1% para la conservaci\u00f3n de ra\u00edz vs. 3,1% para el reemplazo de los senos de Valsalva (p = 0,272). En el an\u00e1lisis multivariado, el tiempo de circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea fue predictor de mortalidad posoperatoria. La sobrevida a 8 a\u00f1os no mostr\u00f3 diferencias significativas entre grupos. En el seguimiento, ning\u00fan paciente requiri\u00f3 reoperaci\u00f3n debido a complicaciones de la aorta. En el an\u00e1lisis multivariado, la edad y la presencia de enfermedad valvular mitral fueron predictores de mortalidad alejada. Conclusi\u00f3n: El reemplazo de la aorta ascendente, ya sea reemplazando la ra\u00edz o respetando los senos de Valsalva, es una cirug\u00eda segura, con baja morbimortalidad hospitalaria. A largo plazo, la preservaci\u00f3n de los senos de Valsalva no se asocia con m\u00e1s eventos ni con mayor mortalidad."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima en pacientes con infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST tratados con angioplastia primaria: predictores y valor pron\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003209", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Existe evidencia de que la reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima tiene impacto pron\u00f3stico a corto plazo en los pacientes con s\u00edndromes coronarios agudos con elevaci\u00f3n del segmento ST, pero hay poca informaci\u00f3n sobre los factores vinculados a esta. Objetivos: Analizar los factores asociados a la reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima en pacientes con infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento S T, tratados con angioplastia primaria. Material y m\u00e9todos: Se analizaron los pacientes con diagn\u00f3stico de infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST que recibieron tratamiento de revascularizaci\u00f3n con angioplastia primaria en el registro SCAR (S\u00edndromes Coronarios Agudos en Argentina). Se analiz\u00f3 la asociaci\u00f3n entre las variables cl\u00ednicas cl\u00e1sicas, de laboratorio y el \u00edndice leucogluc\u00e9mico con la reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima. Se defini\u00f3 reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima como TIMI III angiogr\u00e1fico pos-ATC con descenso del segmento ST en el ECG menor del 50%. Resultados: Se analizaron 258 pacientes con infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST, de los cuales 197 (76,4%) cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n. De estos, el 8,6% (n = 17) tuvieron reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima. La incidencia de muerte intrahospitalaria entre los pacientes con reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima fue del 17,6% (n = 3) versus 1,7% (n = 3) en aquellos sin reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima (p = 0,007). En el an\u00e1lisis univariado, las variables asociadas a reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima fueron: diabetes (OR: 3,2 [IC95% 1,09-9,43] p = 0,026), revascularizaci\u00f3n previa (OR: 5,8 [1,74-19,07] p = 0,008), \u00edndice leucogluc\u00e9-mico (&gt; 2159) (OR 3,7 [1,32-10,22] p = 0,009), y el tiempo dolor/bal\u00f3n (&gt; 159 min) (OR: 6,9 [0,88-53] p = 0,045). El Killip-Kimbal al ingreso 3-4; la edad, mayor de 70 a\u00f1os; el sexo masculino, la hipertensi\u00f3n arterial, el tabaquismo, el infarto previo 0 anterior y el flujo TIMI 0-1 al ingreso no fueron significativos. Se estableci\u00f3 por curva ROC el mejor punto de corte para el \u00edndice leucogluc\u00e9mico asociado a RSO en 2159 puntos (VPN = 94%), y el de tiempo dolor/bal\u00f3n en 159 min (VPN = 96%). En la regresi\u00f3n log\u00edstica, solo la revascularizaci\u00f3n previa (OR: 5,3 [1,53-18,55]) y el \u00edndice leucogluc\u00e9mico (OR: 3,2 [1,11-9,28]) estuvieron asociadas a reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima. Conclusiones: La reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima se asoci\u00f3 significativamente con mayor incidencia de muerte intrahospitalaria; mientras que la revascularizaci\u00f3n previa y el \u00edndice leucogluc\u00e9mico (&gt;2159) se asociaron con reperfusi\u00f3n sub\u00f3ptima."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Resultado cl\u00ednico del tratamiento endovascular con bal\u00f3n liberador de f\u00e1rmaco en el paciente claudicante con enfermedad femoropopl\u00edtea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003210", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La restenosis contin\u00faa siendo el gran desaf\u00edo de la terapia endovascular, por esa raz\u00f3n, se han desarrollado balones liberadores de f\u00e1rmaco (BLF) con la finalidad de reducir la restenosis. El objetivo de este trabajo es analizar los resultados de esta terapia. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis retrospectivo de 40 extremidades de pacientes claudicantes con lesiones femoro-popl\u00edteas tratados con BLF. Resultados: Se obtuvo el \u00e9xito t\u00e9cnico en las 40 (100%) extremidades tratadas con una media de seguimiento de 11,1 mes sin evidencia de complicaciones graves relacionadas con el tratamiento con un 92,5% de las extremidades asintom\u00e1ticas durante el seguimiento. En tres extremidades se realiz\u00f3 una nueva angioplastia por recidiva sintom\u00e1tica. Conclusiones: El BLF ha probado ser una herramienta \u00fatil, segura y eficaz para el tratamiento de lesiones de novo y restenosis intrastent; no obstante, en las lesiones TASC C-D se requiere la utilizaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de stents."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Primeros implantes de la v\u00e1lvula sin sutura Perceval S\u00ae en Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003211", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El reemplazo valvular a\u00f3rtico con pr\u00f3tesis sin sutura es una alternativa innovadora para el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica en los ancianos y en los pacientes de alto riesgo. Aunque la experiencia mundial con estas pr\u00f3tesis lleva ya varios a\u00f1os, solo recientemente comenz\u00f3 a comercializarse en Argentina el modelo Perceval S\u00ae. Se trata de una pr\u00f3tesis autoexpandible sin sutura hecha de pericardio bovino y montada en un stent de nitinol. En este estudio se presentan los primeros tres casos de reemplazo valvular a\u00f3rtico con la biopr\u00f3tesis Perceval realizados en Argentina. La t\u00e9cnica sin sutura es una alternativa prometedora para el reemplazo valvular a\u00f3rtico quir\u00fargico con una biopr\u00f3tesis, y, posiblemente, pueda competir con la terap\u00e9utica intravascular en los pacientes de alto riesgo."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Prevalencia de factores de riesgo en los concurrentes a la \"Semana de la prevenci\u00f3n cardiovascular\" en un hospital universitario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003212", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: A pesar de las medidas farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas, la prevalencia de factores de riesgo cardiovascular (FRCV) contin\u00faa en aumento. Objetivo: Evaluar el nivel de riesgo cardiovascular de la poblaci\u00f3n que habitualmente concurre a la Divisi\u00f3n de Cardiolog\u00eda del Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, a fin de realizar un muestreo con datos epidemiol\u00f3gicos confiables. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo y comparativo de corte transversal, en individuos consecutivos que concurrieron de manera espont\u00e1nea durante la \"Semana de la Prevenci\u00f3n Cardiovascular\" en septiembre de 2015. Resultados: En un total de 497 individuos se encontr\u00f3 una elevada prevalencia de FRCV, con pobre alcance de las metas de presi\u00f3n arterial, glucemia y colesterol total. El sobrepeso arroj\u00f3 valores alarmantes. La prevalencia de ateromatosis subcl\u00ednica fue proporcional al riesgo cardiovascular del individuo. Conclusiones: Los datos recabados sugieren la necesidad de contar con \u00e1reas cardiol\u00f3gicas de prevenci\u00f3n cardiovascular primaria, cuyos objetivos se centralicen en la estimaci\u00f3n del riesgo cardiovascular y la adherencia del paciente a trav\u00e9s de su educaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Breve rese\u00f1a del reflejo trig\u00e9mino card\u00edaco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003213", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El reflejo trig\u00e9mino card\u00edaco es un reflejo \u00fanico del tallo cerebral que se manifiesta como perturbaciones cardiorespiratorias, y ocurre principalmente en cirug\u00edas o intervenciones de la base del cr\u00e1neo. Sin embargo, recientemente se lo ha vinculado a muchos procedimientos de neurocirug\u00eda e intervenciones neurol\u00f3gicas y condiciones no relacionadas a neurocirug\u00eda y no quir\u00fargicas. Este reflejo presenta muchas alteraciones cardiovasculares que pueden provocar complicaciones adversas, empeorar la evoluci\u00f3n y producir problemas diagn\u00f3sticos. Esta rese\u00f1a intenta profundizar su definici\u00f3n, mecanismos, fisiopatolog\u00eda, manifestaciones, diagn\u00f3stico y manejo."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Prevalencia del polimorfismo del nucle\u00f3tido simple rs4704963 (T &gt; C) del gen Early B-Cell Factor 1 en una poblaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 con obesidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003218", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: En estudios previos, se determin\u00f3 para una poblaci\u00f3n con agravamiento de la diabetes tipo 2 con obesidad (DBT+Ob) que sufr\u00eda estr\u00e9s una prevalencia del polimorfismo de nucle\u00f3tido \u00fanico (SNP) rs4704963 (T &gt; C) del gen Early B-Cell Factor 1 (EBF1) del 16,5%. Objetivos: Determinar la prevalencia de este SNP en pacientes con DBT+ Ob que acuden al Hospital Ramos Mej\u00eda de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos .Aires y establecer si dicho polimorfismo se asocia con el estr\u00e9s o la ocurrencia de eventos coronarios agudos. Material y m\u00e9todos: Se llev\u00f3 a cabo un estudio observacional, prospectivo, sobre prevalencia del polimorfismo en 53 pacientes con DBT+Ob e \u00edndice de masa corporal (IMC) entre 28 y 41, atendidos en el citado hospital en un per\u00edodo de 15 meses. A cada paciente se le comput\u00f3 una escala de estr\u00e9s percibido, adem\u00e1s de evaluarlo mediante la escala de acontecimientos vitales estresantes. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico, se realizaron las pruebas de Chi cuadrado y se calcularon los odds ratio (OR). Resultados: La poblaci\u00f3n evaluada (53 pacientes) tuvo una media de edad de 60,2 \u00b19,77 a\u00f1os; 47,2% fueron hombres. De ellos, 8 individuos (15,1%) presentaron el SNP y todos fueron heterocigotas. Quince sujetos (28,3%) tuvieron s\u00edndrome isqu\u00e9mico agudo (SIA) y de estos solo uno (6,6%) ten\u00eda el SNP No se hall\u00f3 relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la presencia del SNP y la aparici\u00f3n de SIA (p = 0,282). Catorce pacientes (26,4%) presentaron estr\u00e9s cr\u00f3nico moderado o grave, y no hubo relaci\u00f3n entre este hallazgo y la presencia del SNP (p = 0,979). Conclusiones: La prevalencia del SNP rs4704963 (T &gt; C) del gen EBF1 en la poblaci\u00f3n de DBT+Ob estudiada fue del 15,1% y no se hall\u00f3 relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del SNP con el estr\u00e9s ni con el SIA."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Utilidad del score HEART con troponina T de alta sensibilidad para la evaluaci\u00f3n de pacientes con dolor tor\u00e1cico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003219", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El score HEART consiste en una prueba sencilla que fue dise\u00f1ada para estratificar a los pacientes que consultan al servicio de emergencias por dolor tor\u00e1cico, seg\u00fan su riesgo de presentar un s\u00edndrome coronario agudo a corto plazo. Fue creado inicialmente con troponina de cuarta generaci\u00f3n, pero el advenimiento de la troponina de alta sensibilidad impuso su incorporaci\u00f3n al score y la reevaluaci\u00f3n de su comportamiento. Objetivo: Nos propusimos evaluar el comportamiento del score HEART con troponina de alta sensibilidad. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo que incluy\u00f3 1464 pacientes (p) que consultaron al servicio de emergencia por dolor tor\u00e1cico y que ten\u00edan electrocardiograma sin elevaci\u00f3n del segmento ST. Se evalu\u00f3 la incidencia de MACE (combinado de infarto agudo de miocardio, muerte y revascularizaci\u00f3n) a 30 d\u00edas. Resultados: El \u00edndice clasific\u00f3 739 pacientes (50,5 %) como de bajo riesgo, 515 pacientes (35,2%) de riesgo intermedio y 210 pacientes (14,3%) de alto riesgo. La incidencia de la combinaci\u00f3n de infarto agudo de miocardio, muerte y revascularizaci\u00f3n fue del 1,35% en el primer grupo; del 20%, en el segundo; y del 71%, en el tercero (long rank test p &lt; 0,001). El \u00e1rea bajo la curva global para la combinaci\u00f3n de infarto agudo de miocardio, muerte y revascularizaci\u00f3n fue de 0,91 (0,89-0,93). Conclusiones: El score HEART que utiliza troponina de alta sensibilidad tiene una gran capacidad para clasificar pacientes con dolor tor\u00e1cico de acuerdo con su riesgo de presentar eventos cardiovasculares en el corto plazo."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Utilidad de diferentes puntajes de riesgo de mortalidad en pacientes con insuficiencia card\u00edaca. Estudio observacional retrospectivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003220", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El Cardiac and Comorbid Conditions - Heart Failure (3C-HF) y el Meta-Analysis Global Group in Chronic Heart Failure (MAGGIC) son dos sistemas de puntaje desarrollados para predecir la mortalidad en pacientes con insuficiencia card\u00edaca (IC). El desempe\u00f1o de estos puntajes ha sido poco estudiado en nuestro medio. Objetivo: Evaluar el desempe\u00f1o del 3C-HF y del MAGGIC para predecir la mortalidad al a\u00f1o en una poblaci\u00f3n de pacientes con IC. Material y m\u00e9todos: Se incluyeron pacientes con diagn\u00f3stico de IC ambulatorios y dados de alta luego de una internaci\u00f3n por IC aguda atendidos en dos centros. Se calcularon los puntajes 3C-HF y MAGGIC. Se evalu\u00f3 como punto final la mortalidad global al a\u00f1o. La capacidad de discriminaci\u00f3n de estos puntajes se analiz\u00f3 a partir del c\u00e1lculo del \u00e1rea bajo la curva (ABC) ROC, y la calidad de su calibraci\u00f3n, aplicando el test de Hosmer-Lemeshow. Se compararon ambas ABC mediante el test de Hanley-Mc Neil. Resultados: Se incluyeron 704 pacientes con una edad promedio de 73 \u00b1 11 a\u00f1os, el 39,6% eran mujeres. La mortalidad al a\u00f1o fue del 12,4% (n = 87). Ambos puntajes fueron predictores independientes de mortalidad, con HR de 1,03 (IC95% 1,008-1,06; p = 0,02) y 1,08 (IC95% 1,02-1,13; p = 0,004) para el puntaje 3C-HF y el MAGGIC, respectivamente. El 3C-HF present\u00f3 un ABC de 0,70 (IC95% 0,64-0,75) y el MAGGIC de 0,67 (IC95% 0,61-0,73), sin diferencias entre las ABC (p = 0,41). Ambos presentaron adecuada calibraci\u00f3n (p = 0,06 y p = 0,32, respectivamente). Conclusi\u00f3n: Los puntajes 3C-HF y MAGGIC fueron predictores de mortalidad a un a\u00f1o, con una moderada capacidad de discriminar eventos y una adecuada calibraci\u00f3n. No hubo diferencias en la capacidad de discriminaci\u00f3n entre ambos puntajes."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Paro card\u00edaco extrahospitalario en Bariloche: incidencia, distribuci\u00f3n y contexto. Evaluaci\u00f3n de la potencial utilidad de un programa de desfibriladores externos autom\u00e1ticos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003221", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: A los efectos de anticipar la eficacia de la implementaci\u00f3n de un programa de desfibriladores autom\u00e1ticos en una comunidad, resulta indispensable determinar la incidencia y la distribuci\u00f3n de los paros card\u00edacos extrahospitalarios potencialmente reanimables en esa comunidad. Objetivos: 1) Determinar la incidencia anual, distribuci\u00f3n y contexto del paro card\u00edaco extrahospitalario en la ciudad de Barilo-che; 2) de acuerdo con los datos obtenidos, evaluar la potencial utilidad de un programa de implementaci\u00f3n de desfibriladores autom\u00e1ticos en la ciudad, tanto para espacios p\u00fablicos como para casos domiciliarios. Material y m\u00e9todos: En el marco del estudio REGIBAR, se realiz\u00f3 un registro prospectivo de paros card\u00edacos extrahospitalarios durante un a\u00f1o y se utiliz\u00f3 como fuente el Registro Civil. Adem\u00e1s, se analizaron los casos de infarto que fueron internados y se hubieran presentado como paro card\u00edaco prehospitalario. Para determinar si la muerte hab\u00eda sido de causa cardiovascular y conocer su contexto se realizaron autopsias verbales. Seg\u00fan el lugar del evento, los paros card\u00edacos extrahospitalarios se dividieron en domiciliarios y en espacios p\u00fablicos. Se registr\u00f3 la presencia de convivientes y de testigos del evento en los casos de paros card\u00edacos domiciliarios, as\u00ed como el antecedente de infarto/insuficiencia card\u00edaca previos. Resultados: Durante el per\u00edodo estudiado, se registraron 61 paros card\u00edacos extrahospitalarios (edad 78,3; rango: 47-100). El 40% eran mujeres y el 52% ten\u00eda &#8805; 80 a\u00f1os. Incidencia: 53/100 000 personas-a\u00f1o. No se encontraron casos de paro card\u00edaco prehospitalario reanimados que hubieran llegado vivos a un centro de salud. Un 11,5% (7/61) presentaba infarto/insuficiencia card\u00edaca previos. Hubo 60 paros card\u00edacos domiciliarios y un caso de paro card\u00edaco en espacio p\u00fablico. Se dio aviso al servicio de emergencias en el 20% de los casos, y 10% recibi\u00f3 maniobras de reanimaci\u00f3n. De los paros card\u00edacos domiciliarios, el 75% (45/60) ten\u00eda convivientes, pero solo en el 12% de las veces (7/60) estos presenciaron el fallecimiento. Conclusiones: La incidencia del paro card\u00edaco extrahospitalario en Bariloche fue de 53/100 000 personas-a\u00f1o. Solo un caso ocurri\u00f3 en espacio p\u00fablico. En 1 de cada 5 casos, acudi\u00f3 un servicio de emergencias, y la mitad de estos recibi\u00f3 maniobras de reanimaci\u00f3n. No hubo casos que lograran llegar a un centro de salud luego del paro card\u00edaco extrahospitalario. De las muertes cardiovasculares domiciliarias, solamente 1 de cada 10 fueron presenciadas. a implementaci\u00f3n de un programa de desfibriladores externos autom\u00e1ticos no representar\u00eda una alternativa recomendable en Bariloche."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "S\u00edndromes coronarios agudos sin elevaci\u00f3n del segmento ST y troponina ultrasensible. \u00bfEs el final de la estrategia conservadora?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003222", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Los s\u00edndromes coronarios agudos sin elevaci\u00f3n del segmento ST con troponina ultrasensible elevada son considerados de alto riesgo por lo que se recomienda una estrategia invasiva . Objetivos: Evaluar los eventos hospitalarios de los pacientes tratados con una estrategia conservadora; analizar la prevalencia de troponina ultrasensible positiva y su correlaci\u00f3n con eventos hospitalarios; y establecer el valor predictivo de la troponina ultrasensible para eventos hospitalarios y compararla con un modelo de riesgo cl\u00ednico. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional y retrospectivo. Fueron incluidos pacientes ingresados a una unidad coronaria de 2 centros con s\u00edndrome coronario agudo sin elevaci\u00f3n del segmento ST, tratados con una estrategia conservadora en el per\u00edodo 2012/2017. El modelo de riesgo cl\u00ednico utilizado se bas\u00f3 en el Score TIMI con las siguientes variables: edad superior a 65 a\u00f1os, 2 o m\u00e1s dolores en la \u00faltimas 24 h, cambios electrocardiogr\u00e1ficos, factores de riesgo coronario, antecedentes coronarios y aspirina previa, excluida la troponina ultrasensible. Se compar\u00f3 mediante curva ROC la precisi\u00f3n pron\u00f3stica de la troponina ultrasensible y el puntaje del modelo de riesgo cl\u00ednico para eventos hospitalarios. Eventos hospitalarios combinados: Angina recurrente, infarto de miocardio y muerte. El punto de corte utilizado para considerar la troponina ultrasensible elevada fue igual o mayor de 14 pg/ml. Resultados: Fueron incluidos 245 pacientes. La edad mediana era 65 a\u00f1os (57-76), y el 74% eran hombres. El puntaje del modelo de riesgo cl\u00ednico fue 3 (1-4) y la troponina ultrasensible positiva se ubic\u00f3 en el 65%. Eventos hospitalarios: 55/245 pacientes (22,4%): Angina recurrente, 20,4%: infarto tipo, Q 1,6%; muerte, 0,4%. La precisi\u00f3n pron\u00f3stica para eventos hospitalarios de la troponina ultrasensible fue 0,56 (0,48-0,65), para el modelo de riesgo cl\u00ednico 0,58 (0,49-0,67); (p = 0,92) y el Score TIMI 0,56 (p: 0,16). Conclusiones: En pacientes con s\u00edndrome coronario agudo sin elevaci\u00f3n del segmento ST ni la troponina ultrasensible ni las variables cl\u00ednicas al ingreso fueron consistentes para predecir los eventos hospitalarios. Utilizar solo los niveles de troponina ultrasensible para guiar la estrategia terap\u00e9utica puede determinar una indicaci\u00f3n innecesaria de procedimientos con el consecuente riesgo inherente."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Insuficiencia card\u00edaca descompensada. \u00bfDe qu\u00e9 estamos hablando?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003224", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo del trabajo es conocer la problem\u00e1tica de una franja significativa de pacientes hospitalizados por insuficiencia card\u00edaca en centros urbanos privados que no son receptores de derivaciones de pacientes en estadios avanzados. Se analizaron las caracter\u00edsticas basales y la evoluci\u00f3n de 865 pacientes consecutivos hospitalizados por insuficiencia card\u00edaca en dos centros con las caracter\u00edsticas precitadas. Se trata de una poblaci\u00f3n anciana -mediana de edad 81 a\u00f1os- 48% mujeres. La etiolog\u00eda coronaria era de 25,5%, y la chag\u00e1sica, 0,4% y el 78%, hipertensos. El promedio de comorbilidades fue de 3 por paciente. La mitad ten\u00eda funci\u00f3n sist\u00f3lica preservada. La presi\u00f3n sist\u00f3lica de ingreso fue de 145mmHg, y en el 25% fue &#8805; 170 mmHg. La estad\u00eda promedio fue 6 d\u00edas, y la mortalidad intrahospitalaria 6,13%. Es muy preocupante la evoluci\u00f3n de estos pacientes al a\u00f1o, con un 70% de reinternaci\u00f3n y 40,12% de mortalidad. Debe destacarse que cerca de la mitad de los fallecimientos posalta no fueron debido a insuficiencia card\u00edaca."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "S\u00edndrome coronario agudo en mujeres j\u00f3venes por disecci\u00f3n coronaria espont\u00e1nea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003225", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La disecci\u00f3n coronaria espont\u00e1nea (DCE) es una causa infrecuente de s\u00edndrome coronario agudo (SCA). Es conocida su mayor frecuencia en mujeres j\u00f3venes; sin embargo, sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y evolutivas permanecen insuficientemente estudiadas. Objetivo: Evaluar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y la evoluci\u00f3n de la DCE y su comparaci\u00f3n con el s\u00edndrome coronario agudo ateroescler\u00f3tico (SCAA) en mujeres j\u00f3venes. Material y m\u00e9todos: Estudio de cohorte prospectivo, realizado entre 2015 y 2017, en el que se compararon mujeres menores de 60 a\u00f1os que ingresaron por SCA por DCE con otro cohorte que presentaba SCAA. Resultados: Se incluyeron 49 pacientes, 7 (14,29%) presentaban DCE. La mediana de seguimiento fue de 10 meses (Pc 25-75 2-18). La mediana de edad fue de 44 a\u00f1os (Pc 25-75 38-45) en grupo DCE y de 55 (Pc 25-75 49-58) en SCAA (P = 0,002), con mayor prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial, dislipemia en grupo SCAA (69% vs. 14,3% P = 0,006 y 71% vs. 14% P = 0,004 respectivamente). En el grupo DCE hubo mayor estr\u00e9s (57,1% vs. 4,8% P = 0,001) y uso de ergotamina (28,6% vs. 0% P = 0,0001) y se presentaron m\u00e1s frecuentemente como infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del ST (71,4% vs. 28,6%; P = 0,02. El punto final primario ocurri\u00f3 en 3 pacientes (42,9%) del grupo con DCE y fue menor en el SCAA (9,5%, P = 0,02. En el seguimiento, el 14,9% del grupo DCE y el 14,8% de SCAA presentaron el punto final secundario (P = 0,9). Conclusiones: Las mujeres con DCE tuvieron menor prevalencia de factores de riesgo cardiovascular y presentaron un SCA con peor impacto hemodin\u00e1mico y mayores complicaciones. La evoluci\u00f3n a largo plazo no mostr\u00f3 diferencias significativas."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Mimetizaci\u00f3n del precondicionamiento por activaci\u00f3n vagal. Efectos sobre la funci\u00f3n ventricular en un modelo experimental cr\u00f3nico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003231", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: En trabajos previos demostramos que la electroestimulaci\u00f3n vagal preisqu\u00e9mica (EVp) es capaz de reducir el tama\u00f1o del infarto agudo de miocardio, sin una mejor\u00eda significativa sobre la funci\u00f3n ventricular dentro de las dos horas de reperfusi\u00f3n. Se desconocen los efectos de esta modalidad de EV sobre la funci\u00f3n ventricular izquierda (FVI) a largo plazo. Objetivos: Estudiar si los efectos protectores de la EVp breve sobre el tama\u00f1o del infarto agudo repercuten en una mejor\u00eda de la FVI en un modelo cr\u00f3nico de isquemia y reperfusi\u00f3n mioc\u00e1rdica. Material y m\u00e9todos: En ratones FVB se realiz\u00f3 una isquemia mioc\u00e1rdica regional de 45 minutos con 2 horas o 28 d\u00edas de seguimiento posreperfusi\u00f3n, con o sin 10 minutos de EV preisqu\u00e9mica. Se midi\u00f3 el tama\u00f1o del infarto (TI) con cloruro de 2,3,5-trifeniltetrazolio. Se evalu\u00f3 la FVI mediante ecocardiograf\u00eda y cateterismo del VI. Resultados: La EVp redujo el TI medido a las 2 horas de reperfusi\u00f3n de 66,8 \u00b1 3,2% a 43,2 \u00b1 1,6% (p &lt; 0,001), sin una respuesta favorable sobre la FVI. A los 28 d\u00edas, en el grupo con EVp se observ\u00f3 una mejor\u00eda en la FVI, evidenciada por una menor presi\u00f3n de fin de di\u00e1stole del ventr\u00edculo izquierdo (4,44 \u00b1 1 vs. 6,91 \u00b1 1 mmHg del grupo control; p &lt; 0,05), mayor fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n (69,7 \u00b1 2,8% vs. 59 \u00b1 3,2%; p &lt; 0,05), mayor fracci\u00f3n de acortamiento (33,4 \u00b1 2,23% vs. 25,8 \u00b1 1,8%; p &lt; 0,05) y menor tiempo de relajaci\u00f3n isovol\u00famica (25 \u00b1 0,8 mseg vs. 30,3 \u00b1 1,2 mseg; p &lt; 0,05). Conclusiones: En un modelo de isquemia y reperfusi\u00f3n mioc\u00e1rdica en ratones, la mimetizaci\u00f3n del precondicionamiento isqu\u00e9mico por EV mejora la evoluci\u00f3n cr\u00f3nica del infarto y redunda en una mayor recuperaci\u00f3n de la FVI."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Entrenamiento por etapas basado en la web: el camino hacia el Eco Estr\u00e9s 2020", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003232", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Una plataforma de entrenamiento estandarizada ayuda a armonizar la lectura de la ecocardiograf\u00eda de estr\u00e9s (EE) m\u00e1s all\u00e1 de las anormalidades en la motilidad parietal regional (AMPR) Objetivo: Armonizar los criterios de lectura del EE a trav\u00e9s de diferentes laboratorios. M\u00e9todos: El laboratorio central prepar\u00f3 para los lectores de ecocardiograf\u00eda un m\u00f3dulo obligatorio de 5 par\u00e1metros basado en la web de 2 horas de duraci\u00f3n: AMPR; l\u00edneas B, reserva de la velocidad de flujo coronario (RVFC) evaluada mediante la velocidad pico del flujo diast\u00f3lico en la arteria coronaria descendente anterior; reserva contr\u00e1ctil ventricular izquierda (RCVI, evaluada a partir de mediciones crudas del volumen de fin de s\u00edstole, VFS); y presi\u00f3n sist\u00f3lica de la arteria pulmonar (basada en mediciones crudas de la velocidad del jet de regurgitaci\u00f3n tricusp\u00eddea, VRT). La prueba de control de calidad consisti\u00f3 en 20 casos seleccionados por el centro coordinador. El umbral de aprobaci\u00f3n determinado a priori fue de 18/20 (&gt; 90%) con un coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase entre el laboratorio coordinador y el lector perif\u00e9rico &gt; 0.90. Resultados: Ochenta y cuatro lectores completaron la certificaci\u00f3n para las AMPR, 65 para las l\u00edneas B, 30 para la RVFC, 24 para el VFS y 20 para la VRT. El tiempo de lectura medio por intento fue m\u00e1s corto para la VRT (9 \u00b1 4 min), la RVFC (13 \u00b1 6 min) y las l\u00edneas B (17 \u00b1 3 min), intermedio para el VFS (24 \u00b1 7 min), y m\u00e1s prolongado para las AMPR (29 \u00b1 12 min, p &lt; 0.01). La tasa de acierto del primer intento fue m\u00e1s alta para la RVFC (85%), intermedia para la VRT (75%) y las l\u00edneas B (43%), menor para el VFS (35%) y m\u00e1s baja para las AMPR (28%, p &lt; 0.01). Conclusiones: La plataforma de aprendizaje basada en la web mejora las habilidades de interpretaci\u00f3n de im\u00e1genes sin necesidad de un equipamiento de im\u00e1genes costoso o de estudiar un paciente. El camino hacia la certificaci\u00f3n es m\u00e1s largo para las AMPR, intermedio para el VFS y m\u00e1s corto para la VRT, la RVFC y las l\u00edneas B."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Perfiles ecocardiogr\u00e1ficos del strain 2D permiten diferenciar a la amiloidosis card\u00edaca de la miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n conservada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003233", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n es un par\u00e1metro d\u00e9bil para evaluar la funci\u00f3n ventricular en la hipertrofia ventricular. Es de fundamental importancia analizar aspectos de la mec\u00e1nica ventricular que podr\u00edan diferenciar una amiloidosis cardiaca de una miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica. Objetivo: Comparar el comportamiento del strain longitudinal y otros par\u00e1metros de la mec\u00e1nica ventricular entre pacientes con miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica y amiloidosis card\u00edaca ambos con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n conservada. Material y m\u00e9todos: Estudio comparativo, prospectivo realizado en 15 pacientes con amiloidosis card\u00edaca (Grupo G 1) y 15 pacientes con miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica (G 2), ambos con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n conservada (&gt; 50%). Fueron analizados con ecocardiograf\u00eda por seguimiento de marcas (speckle tracking), par\u00e1metros de strain y rotacionales del VI. El strain longitudinal se obtuvo a partir de planos apicales de 4, 3 y 2 c\u00e1maras. El strain circunferencial y la rotaci\u00f3n ventricular a partir de planos transversales del VI. Se calcul\u00f3 el giro: suma de rotaci\u00f3n apical y basal (\u00b0), torsi\u00f3n (giro / distancia base-\u00e1pex del VI (\u00b0/cm)) y los nuevos par\u00e1metros: producto de deformaci\u00f3n (multiplicaci\u00f3n entre el strain longitudinal global y el strain circunferencial apical); \u00edndice de deformaci\u00f3n (\u00b0/%): (giro / strain longitudinal) y el cociente fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n / strain longitudinal global Resultados: Los pacientes con amiloidosis card\u00edaca presentaron valores significativamente menores de fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n (58,08% \u00b1 6,16 vs. 67,15% \u00b1 8,09; p = 0,012) y de strain longitudinal global (-12,61% \u00b1 4,32 vs. -17,15% \u00b1 3,95; p = 0,008) a expensas de los segmentos basales. No se constataron diferencias significativas con el giro, la torsi\u00f3n, el strain circunferencial y el radial. El producto entre strain longitudinal y el circunferencial apical result\u00f3 disminuido mientras que el cociente fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n / strain longitudinal global se encontr\u00f3 aumentado de manera significativa en los pacientes con amiloidosis. Conclusiones: El producto strain longitudinal x strain circunferencial apical y el cociente fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n / strain longitudinal global son par\u00e1metros \u00fatiles que permiten diferenciar pacientes con amiloidosis card\u00edaca de pacientes con miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Registro argentino de ecocardiograma transesof\u00e1gico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003234", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: No disponemos de datos nacionales que informen la realidad del uso de ecocardiograma transesof\u00e1gico en nuestro pa\u00eds. Objetivos: El objetivo principal fue evaluar la tasa de complicaciones del ecocardiograma transesof\u00e1gico en centros de nuestro pa\u00eds. Objetivos secundarios: Relevar caracter\u00edsticas de los laboratorios, nivel de formaci\u00f3n de los operadores, tasa de uso de sedaci\u00f3n y anestesia, identificar los principales motivos de solicitud y analizar la pertinencia de las indicaciones y el aporte del m\u00e9todo al manejo cl\u00ednico del paciente. M\u00e9todo: Registro prospectivo, multic\u00e9ntrico, de todos los ecocardiogramas transesof\u00e1gicos realizados en 46 centros de Argentina entre noviembre de 2016 y septiembre de 2018. Resultados: Fueron analizados 2562 ecocardiogramas transesof\u00e1gicos, la edad media fue de 61,4 (\u00b116) a\u00f1os; el 61% de los pacientes era de sexo masculino. La duraci\u00f3n media result\u00f3 de 14,5 min (\u00b111). Los estudios ambulatorios constituyeron el 50,5%. La tasa de uso de sedaci\u00f3n fue del 28,7% y el 8,4% se realiz\u00f3 bajo anestesia. Indicaciones m\u00e1s frecuentes: endocarditis: 22,7%, fuente embol\u00edgena: 21,5%, valvulopat\u00eda: 20,3% y fibrilaci\u00f3n auricular/aleteo auricular: 17,2%. Se registraron complicaciones menores en 30 casos (1,17%) y complicaciones respiratorias o cardiovasculares, en 25 estudios (0,98%). Se registr\u00f3 1 caso de lesi\u00f3n de mucosa g\u00e1strica (0,039%) sin perforaci\u00f3n. Se reportaron hallazgos cl\u00ednicamente significativos en 1296 estudios (50,6%); agreg\u00f3 informaci\u00f3n adicional al ecocardiograma transtor\u00e1cico en 1600 (62,5%) y se describieron hallazgos no sospechados en 282 (11%), mientras que el 82,7% de los estudios tuvieron una indicaci\u00f3n apropiada. Conclusiones: Este es el primer registro multic\u00e9ntrico sobre ecocardiograma transesof\u00e1gico en nuestro pa\u00eds. Entre los resultados obtenidos, se destacan una alta tasa de indicaci\u00f3n apropiada, un considerable r\u00e9dito diagn\u00f3stico y la baja tasa de complicaciones."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Valores ecocardiogr\u00e1ficos de referencia de las cavidades derechas en una poblaci\u00f3n sana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003235", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La evaluaci\u00f3n de las cavidades card\u00edacas derechas es de gran importancia diagn\u00f3stica y pron\u00f3stica en diversas patolog\u00edas. Sin embargo, existen pocos datos bibliogr\u00e1ficos acerca de los valores de referencia de sus dimensiones as\u00ed como de la funci\u00f3n del ventr\u00edculo derecho. Objetivo: Nuestro objetivo fue establecer dichos valores, identificar diferencias asociadas al sexo y a variables antropom\u00e9tricas y evaluar la variabilidad inter- e intraobservador en su determinaci\u00f3n. Material y m\u00e9todos: Se incluyeron prospectivamente personas sanas &#8805; 16 a\u00f1os, de ambos sexos. Se aplicaron estrictos criterios de exclusi\u00f3n. Se realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n ecocardiogr\u00e1fica con m\u00faltiples mediciones de cavidades derechas y la estimaci\u00f3n de la variabilidad inter- e intraobservador en un subgrupo de 40 personas. Resultados: Se incluyeron 438 personas, el 55,2% (n = 242) fueron hombres. La media de edad fue 34 \u00b1 9 a\u00f1os. Las variables analizadas mostraron diferencias significativas entre hombres y mujeres, que persistieron al indexarlas a superficie corporal. La fuerza de concordancia para la variabilidad interobservador fue excelente (CCI &gt; 0,75) en el 50% de las variables estudiadas, regular a buena (CCI 0,4 a 0,75) en el 47,4% y pobre (CCI &lt; 0,4) en el 2,6%. La concordancia intraobservador fue excelente en el 54,8% de las variables, regular a buena en el 42,8% de ellas y pobre en el 2,4%. Conclusi\u00f3n: Presentamos valores de referencia para la evaluaci\u00f3n de las cavidades derechas. Las diferencias observadas entre sexos y seg\u00fan la superficie corporal hacen necesaria su discriminaci\u00f3n acorde con dichos par\u00e1metros en la pr\u00e1ctica diaria. La concordancia interobservador e intraobservador fue excelente a buena en la mayor\u00eda de las variables estudiadas."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Eficacia y seguridad de la gu\u00eda ecocardiogr\u00e1fica para la toma de biopsias endomioc\u00e1rdicas en el postrasplante card\u00edaco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003236", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La biopsia endomioc\u00e1rdica es un procedimiento de mucha utilidad para valorar el rechazo agudo en pacientes trasplantados, sin embargo, puede causar complicaciones. Objetivo: El prop\u00f3sito de este estudio es demostrar la eficacia y seguridad del ecocardiograma como gu\u00eda para la biopsia endomioc\u00e1rdica. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis retrospectivo de pacientes trasplantados sometidos a biopsia endomioc\u00e1rdica entre noviembre de 2004 y noviembre de 2016. Se analizaron datos demogr\u00e1ficos y complicaciones mediante estad\u00edstica descriptiva. Resultados: Un total de 200 pacientes se sometieron a 2665 biopsias endomioc\u00e1rdicas, con un promedio de 13 procedimientos por paciente. Se produjeron complicaciones en 5 pacientes: 2 neumot\u00f3rax (0,1%), 3 alteraciones transitorias en el electrocardiograma (0,1%). No se logr\u00f3 acceso vascular en 25 pacientes (0,9%). Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 durante el procedimiento o requiri\u00f3 cirug\u00eda de urgencia para tratar las complicaciones. Conclusi\u00f3n: La biopsia endomioc\u00e1rdica guiada por ecocardiograf\u00eda es un procedimiento seguro y con baja tasa de complicaciones."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Resultados hospitalarios de reemplazo valvular a\u00f3rtico en dos hospitales comunitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003237", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El objetivo de esta comunicaci\u00f3n fue presentar los resultados hospitalarios de la cirug\u00eda valvular a\u00f3rtica realizada por nuestro grupo quir\u00fargico en los \u00faltimos tres a\u00f1os en dos hospitales comunitarios de Buenos Aires. Material y m\u00e9todos: Entre enero del 2015 y diciembre de 2017 se intervinieron 125 pacientes con diagn\u00f3stico de estenosis a\u00f3rtica grave sintom\u00e1tica aislada o asociada a enfermedad coronaria, en los servicios de cirug\u00eda card\u00edaca de los Hospitales Alem\u00e1n y Brit\u00e1nico de Buenos Aires. Resultados: Al aplicar el puntaje Stis se hallaron 103 pacientes (82,4%) en el grupo de bajo riesgo (Society of Thoracic Surgery Stis &lt; 4), y 22 pacientes (17,6%) en el grupo de riesgo intermedio (Stis 4-7%). La mortalidad hospitalaria global fue 2,4% (n = 3), y la mortalidad por grupo de riesgo del Stis fue 1,9% para los de bajo riesgo, y 4,5% para los pacientes de riesgo intermedio. Conclusiones: Estos datos representan los resultados actuales del reemplazo valvular a\u00f3rtico quir\u00fargico aislado o combinado con cirug\u00eda coronaria en los pacientes con riesgos bajo e intermedio en dos hospitales comunitarios."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Registro prospectivo de tratamiento antitromb\u00f3tico en coronarios agudos (EPICOR)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003242", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Presentar los resultados a dos a\u00f1os de seguimiento de la cohorte argentina del estudio EPICOR, un registro internacional, multic\u00e9ntrico, observacional, prospectivo, dise\u00f1ado para determinar los patrones de utilizaci\u00f3n de la terapia antitromb\u00f3tica en pacientes con s\u00edndrome coronario agudo en el contexto de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual. Material y m\u00e9todos: Se enrolaron 438 pacientes consecutivos con infarto de miocardio con supradesnivel del segmento ST (STEMI, 41%) o SCA sin supradesnivel del segmento ST (NSTE-ACS, 59%), externados vivos de centros hospitalarios p\u00fablicos, privados y de comunidad. La media de edad fue 62 a\u00f1os, el 76% eran varones, el 71% hipertensos, el 64% fumadores, el 19% diab\u00e9ticos y el 40% ten\u00edan antecedentes de patolog\u00eda cardiovascular previa. Resultados: La mortalidad global fue del 4,8% al a\u00f1o y del 7,3% a los 2 a\u00f1os. El uso de doble antiagregaci\u00f3n plaquetaria fue del 80% al a\u00f1o y del 53% a los 2 a\u00f1os (p &lt; 0,0001), sin diferencias entre aquellos con supradesnivel del ST o sin este. La incidencia de eventos isqu\u00e9micos y hemorr\u00e1gicos mayores a los 2 a\u00f1os fue del 15,3% y del 1,8%, respectivamente. Conclusiones: Se observ\u00f3 un elevado porcentaje de persistencia de la doble antiagregaci\u00f3n plaquetaria a los 2 a\u00f1os, m\u00e1s all\u00e1 del a\u00f1o recomendado por las gu\u00edas, con baja incidencia de hemorragias mayores, lo que sugiere una selecci\u00f3n cl\u00ednica de riesgo-beneficio."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Anticoagulaci\u00f3n oral en reintervenciones endovasculares de la aorta", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003243", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La endofuga es la principal causa de reintervenci\u00f3n despu\u00e9s del tratamiento endovascular de aorta. Algunos pacientes necesitan anticoagulaci\u00f3n oral prolongada, lo cual puede aumentar la incidencia de endofugas posoperatorias. Objetivos: Nuestro objetivo es determinar si la anticoagulaci\u00f3n oral posoperatoria tiene impacto en la incidencia de endofugas. Material y m\u00e9todos: Este an\u00e1lisis retrospectivo incluy\u00f3 todos los pacientes con aneurisma de aorta abdominal tratados por v\u00eda endovascular entre 2009 y 2014 en nuestro centro. Se determinaron dos grupos de pacientes de acuerdo con la necesidad de anticoagulaci\u00f3n oral y se compar\u00f3 entre ambos grupos la mortalidad relacionada con la aorta; la supervivencia libre de reintervenciones, de cualquier endofuga y de endofugas no tipo II; supervivencia libre de un punto final compuesto por mortalidad relacionada con la aorta, reintervenciones y endofugas, y la reducci\u00f3n del di\u00e1metro del saco aneurism\u00e1tico. Resultados: De 341 pacientes tratados, 33 (9,67%) estaban anticoagulados. No hubo diferencias entre ambos grupos en t\u00e9rminos de mortalidad relacionada con la aorta (2,59% vs. 3,03%, p = ns), supervivencia libre de reintervenciones (84,04% vs. 86,2%; p = ns), supervivencia libre de cualquier endofuga (82% vs. 89%; p = 0,81) o supervivencia libre de endofugas no tipo II (88% vs. 88%; p = 0,52). Al analizar la supervivencia libre del punto final compuesto tampoco se encontraron diferencias significativas (80% vs. 85%; p = ns). La reducci\u00f3n promedio del di\u00e1metro del saco aneurism\u00e1tico fue de 5,19 mm y 3,51 mm (p = 0,2). Conclusiones: No se registr\u00f3 diferencia en ninguno de los resultados analizados. La anticoagulaci\u00f3n oral posoperatoria no tuvo impacto en los resultados del tratamiento endovascular de aorta."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Comparaci\u00f3n de dos registros argentinos de infarto de miocardio: SCAR 2011 y ARGEN-IAM ST 2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003244", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivos: Comparar pacientes con infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST (IAMCEST) incluidos en centros participantes de dos registros argentinos. Material y m\u00e9todos: Se compararon pacientes con IAMCEST incluidos en 54 centros que participaron tanto en el registro SCAR (2011) como en el ARGEN-IAM-ST (2015). Resultados: Se analizaron 676 pacientes con IAMCEST; 222 del SCAR y 454 del ARGEN-IAM-ST No hubo cambios significativos en la edad y el g\u00e9nero. Se observ\u00f3 una reducci\u00f3n significativa en el uso de fibrinol\u00edticos, con un incremento de la angioplastia primaria. El shock cardiog\u00e9nico se redujo a la mitad. No hubo diferencias en la mortalidad y de reinfarto durante la hospitalizaci\u00f3n. Conclusiones: Se observ\u00f3 una mayor indicaci\u00f3n de angioplastia primaria y una disminuci\u00f3n en el uso de fibrinol\u00edticos. El shock cardiog\u00e9nico se redujo significativamente en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, sin cambios significativos en la mortalidad hospitalaria."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Eficiencia y seguridad del acceso radial versus el acceso femoral en la angioplastia coronaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003245", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El acceso radial se ha asociado a numerosos beneficios en angioplastia coronaria en comparaci\u00f3n con el acceso femoral. Sin embargo, m\u00faltiples registros internacionales han reportado una escasa adherencia a esta t\u00e9cnica. Objetivos: Evaluar la seguridad, la eficacia y la eficiencia operativa de la angioplastia coronaria seg\u00fan la v\u00eda de acceso utilizada y el cuadro cl\u00ednico del paciente. M\u00e9todos: An\u00e1lisis de registro, unic\u00e9ntrico y retrospectivo de los pacientes con enfermedad coronaria tratados con angioplastia coronaria desde marzo de 2009 a junio de 2018, seg\u00fan el acceso vascular. Se aplic\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n de Cox ajustado para evaluar la relaci\u00f3n entre la v\u00eda de acceso y el riesgo de eventos cardiovasculares mayores y un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar la relaci\u00f3n con el sangrado mayor y las complicaciones del acceso vascular. La eficiencia operativa se evalu\u00f3 mediante la medici\u00f3n del tiempo de internaci\u00f3n total y los costos totales asociados a esta. Resultados: Se incluyeron 8155 angioplastias coronarias (seguimiento promedio 1448,6 \u00b1 714,1 d\u00edas), mediante acceso radial (n = 5706) o acceso femoral (n = 2449). A los 30 d\u00edas, el riesgo de eventos cardiovasculares mayores se redujo significativamente con el acceso radial (HR 0,66 [0,5-0,88], p = 0,004), a expensas de una reducci\u00f3n de la mortalidad total. A su vez, el acceso radial redujo significativamente el riesgo de sangrado mayor (HR 0,33 [0,16- 0,67], p = 0,002) y de complicaciones del acceso vascular (HR 0,72 [0,53-0,98], p = 0,038). Se observ\u00f3 una interacci\u00f3n significativa entre la v\u00eda de acceso y el riesgo de eventos seg\u00fan el cuadro cl\u00ednico al ingreso. Se observ\u00f3 una reducci\u00f3n significativa del tiempo total de internaci\u00f3n (&#8776;30%) y de sus costos totales (&#8776;15%) mediante el uso del acceso radial. Conclusiones: El uso del acceso radial en angioplastia coronaria es seguro y eficaz en comparaci\u00f3n con el acceso femoral, con menores tasas de eventos cardiovasculares mayores a los 30 d\u00edas, como, as\u00ed tambi\u00e9n, un menor riesgo de sangrado mayor y complicaciones del acceso vascular. Asimismo, el acceso radial se asoci\u00f3 con una mayor eficiencia operativa durante la internaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Valor pron\u00f3stico de la presentaci\u00f3n cl\u00ednica en los s\u00edndromes de insuficiencia card\u00edaca aguda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003246", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La insuficiencia card\u00edaca es una patolog\u00eda con una elevada prevalencia y morbimortalidad. Es un cuadro muy heterog\u00e9neo y no existe unanimidad en su clasificaci\u00f3n. Objetivo: Comparar la incidencia de mortalidad hospitalaria y anual as\u00ed como de reinternaciones durante el primer a\u00f1o de seguimiento, seg\u00fan la forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos: Se evalu\u00f3 una cohorte retrospectiva de 758 pacientes consecutivos del plan de salud de nuestro hospital que estuvieron internados en la unidad de cuidados intensivos cardiol\u00f3gicos por insuficiencia card\u00edaca aguda. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo y de sobrevida, y se evalu\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica y la mortalidad anual. Resultados: La terap\u00e9utica y el uso de recursos fueron diferentes en las distintas presentaciones. La mortalidad hospitalaria global fue del 6,3%; el 5,4% correspondi\u00f3 al edema agudo de pulm\u00f3n, el 4,9% a la sobrecarga de volumen y el 40,7% al shock cardiog\u00e9nico (p&lt;0,001). La tasa de incidencia de mortalidad cada 100 pacientes-a\u00f1o seguidos fue de 40 (IC95%: 31-51), 45 (IC95%: 39-52) y 100 (IC95%: 60-100), respectivamente, con una incidencia de mortalidad anual global del 34,3%. En el an\u00e1lisis multivariado, la mortalidad anual asociada al shock cardiog\u00e9nico tuvo un HR de 3,39 (IC95%: 1,79-6,44) con respecto a aquella vinculada al edema agudo de pulm\u00f3n. No hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas en la tasa de reinternaciones. Conclusiones: En pacientes con insuficiencia card\u00edaca aguda, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica se asoci\u00f3 con la mortalidad al a\u00f1o de seguimiento. Los pacientes con shock cardiog\u00e9nico al ingreso tuvieron peor pron\u00f3stico en comparaci\u00f3n con el resto de los grupos."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Impacto de la carga alost\u00e1tica en el nivel cognitivo, la memoria y la masa del ventr\u00edculo izquierdo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003247", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La carga alost\u00e1tica (CA) se ha propuesto como un marco general para comprender los efectos acumulativos del estr\u00e9s a lo largo de la vida de las personas. A pesar de su creciente inter\u00e9s no se han realizado, en la Argentina, investigaciones que relacionen su impacto en el coraz\u00f3n y en el cerebro. Objetivos: Evaluar la asociaci\u00f3n de CA, definida en forma operativa por un rango de mediciones de los sistemas simp\u00e1tico, parasimp\u00e1tico, el eje hipot\u00e1lamo hipofisario adrenal, y de los sistemas inflamatorio, con el nivel cognitivo (NC), la memoria y la masa del ventr\u00edculo izquierdo en adultos de mediana edad. Resultados: Fueron estudiados 86 pacientes con un promedio de edad de 53,5 a\u00f1os IC (intervalo de confianza) 95% de 51,3 a 55,7. La CA se asoci\u00f3 en forma inversa y significativa con el NC: coeficiente -1,1 Error est\u00e1ndar (EE) 0,5 p = 0,04 independientemente de la edad, el sexo y el nivel educacional R cuadrado ajustado 0,40 p &lt; 0,001. De los 7 sistemas estudiados solo el cardiovascular y el inflamatorio mantuvieron una asociaci\u00f3n inversa y significativa. Tambi\u00e9n la CA se asoci\u00f3 en forma inversa con la memoria. En cuanto a su impacto en el coraz\u00f3n, la CA se asoci\u00f3 en forma positiva con la masa del ventr\u00edculo izquierdo (VI), coeficiente 10,86 p &lt; 0,001. R cuadrado ajustado 0,23 p &lt; 0,001. Conclusiones: La CA nos permite contar con una herramienta objetiva para medir el estr\u00e9s cr\u00f3nico. Los resultados obtenidos indican que el incremento de la CA produce un da\u00f1o en el cerebro (d\u00e9ficit cognitivo y en la memoria tempranos) y en el coraz\u00f3n (incremento de la masa del VI)."}, {"journal": "Rev. argent. cardiol", "title": "Caracter\u00edsticas de los pacientes mayores de 75 a\u00f1os en el Registro ARGEN-IAM-ST", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003248", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Los adultos mayores representan una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s numerosa en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Objetivos: Conocer las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y evoluci\u00f3n de los adultos mayores que se internan por infarto en Argentina. Material y m\u00e9todos: Se analizaron los pacientes de acuerdo con la edad mayor o menor de 75 a\u00f1os incluidos en el registro ARGEN-IAM-ST. Resultados: De 1714 pacientes ingresados, 233 (13,6%) ten\u00edan una edad &#8805; 75 a\u00f1os. Se observ\u00f3 en estos una mayor prevalencia de sexo femenino, de hipertensi\u00f3n arterial, menor de tabaquismo y similar de diabetes, dislipidemia, infarto agudo de miocardio de localizaci\u00f3n anterior y tiempo de evoluci\u00f3n al ingreso. Recibieron menos tratamiento de reperfusi\u00f3n y evolucionaron m\u00e1s frecuentemente con insuficiencia card\u00edaca (el 31% vs. a 14%; p &lt; 0,01), reinfarto (3,9 vs. 1,4%; p = 0,009), sangrado no mayor (7,7% vs. 3,2%, p &lt; 0,002) y muerte (21,5% vs. 6,7%, p &lt; 0,001). Conclusiones: Los adultos mayores con infarto tienen una evoluci\u00f3n m\u00e1s t\u00f3rpida y una mortalidad que triplica la de los pacientes menores de 75 a\u00f1os."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "El c\u00e1ncer diferenciado de tiroides: experiencia cl\u00ednica frente a un panorama cambiante", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003254", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: el c\u00e1ncer de tiroides es el c\u00e1ncer endocrino m\u00e1s frecuente, ha aumentado significativamente su incidencia y se han producido importantes cambios en su tratamiento. Objetivos: analizar una poblaci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer diferenciado de tiroides tratados en el Hospital Universitario Austral, evaluar sus resultados y discutir las nuevas tendencias en su manejo. Material y m\u00e9todos: revisi\u00f3n retrospectiva de una serie de 344 pacientes operados entre mayo de 2001 y mayo de 2015; se realizaron 331 tiroidectom\u00edas totales y 13 lobectom\u00edas, con linfadenectom\u00eda central en el 82% y lateral en el 9 %, seg\u00fan hallazgos cl\u00ednicos o ultrasonogr\u00e1ficos. El 80% correspondieron al sexo femenino y el 95% fueron carcinomas papilares. De acuerdo con TNM, el 65 % fueron T1, 41% T1a (microcarcinomas) y, seg\u00fan ATA, el 87 % ten\u00edan bajo riesgo de recurrencia. El 34 % de los vaciamientos centrales y todos los laterales presentaron met\u00e1stasis ganglionares, y solo el 1,8% present\u00f3 met\u00e1stasis a distancia. El 73% de los pacientes recibieron I131 en dosis de 30 a 150 mCi (milicurios). Resultados: la supervivencia global fue del 99,2% con seguimiento promedio de 40,2 meses, con 0,8% de hipoparatiroidismo definitivo y 0,8% de par\u00e1lisis recurrencial definitiva. Conclusiones: 1) casi el 80% de la poblaci\u00f3n operada correspond\u00eda a estadios tempranos con bajo riesgo de recurrencia, 2) m\u00e1s del 40% correspondi\u00f3 a microcarcinomas, 3) los resultados obtenidos son similares a los comunicados por centros de alto volumen, 4) las conductas terap\u00e9uticas coincidieron con las recomendaciones de las gu\u00edas en vigencia y con las nuevas tendencias en el manejo del c\u00e1ncer diferenciado de tiroides."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Complicaciones biliares en pacientes con diagn\u00f3stico previo de litiasis vesicular sintom\u00e1tica: Comparaci\u00f3n entre un hospital p\u00fablico y otro privado del Gran Buenos Aires", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003255", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: la demora en el tratamiento de la litiasis vesicular sintom\u00e1tica (LVS) aumenta el riesgo de complicaciones biliares. Se plantea la hip\u00f3tesis de que existen diferencias en el tratamiento de la LVS entre el sector p\u00fablico y el de obras sociales del Gran Buenos Aires (GBA). Objetivo: comparar la proporci\u00f3n de pacientes con litiasis biliar complicada (LBC) que presentaban diagn\u00f3stico previo de LVS, y evaluar la historia previa de la LBC seg\u00fan la presencia de s\u00edntomas y la relaci\u00f3n con el sistema de salud. Material y m\u00e9todos: estudio de corte transversal comparativo entre un hospital p\u00fablico (HPu) y otro privado (HPr) del GBA. Se analiz\u00f3 la historia cl\u00ednica y se realiz\u00f3 una encuesta a pacientes colecistectomizados por LBC (colecistitis aguda, pancreatitis aguda y coledocolitiasis). Resultados: se incluyeron 105 pacientes del HPu y 136 del HPr. Las caracter\u00edsticas basales difirieron en la edad, nivel educativo, distancia domicilio-hospital y ASA. El diagn\u00f3stico previo de LVS fue m\u00e1s frecuente en el HPu (60% vs. 39,7%; p = 0,02), diferencia que se mantuvo luego del ajuste multivariable (OR 2,14; IC 95%: 1,1 a 4,1; p = 0,02). Los pacientes del HPu mostraron una mayor frecuencia de dolores abdominales, tiempo desde el diagn\u00f3stico, n\u00famero de consultas de urgencia luego del diagn\u00f3stico y mayor tiempo en lista de espera. Conclusiones: ell HPu mostr\u00f3 mayor p\u00e9rdida de oportunidad quir\u00fargica de la litiasis vesicular en un estadio previo no complicado. Las causas podr\u00edan ser multifactoriales, pero se necesitan m\u00e1s estudios para corroborar esta hip\u00f3tesis."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Tratamiento endosc\u00f3pico subcut\u00e1neo de la diastasis de m\u00fasculos rectos y de otros defectos de l\u00ednea media", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003256", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: la diastasis de rectos constituye la separaci\u00f3n de la l\u00ednea media o l\u00ednea alba, originada en una laxitud de las fibras entrecruzadas de la aponeurosis de ambos m\u00fasculos rectos. En la actualidad se discute su correcci\u00f3n quir\u00fargica, existiendo una multiplicidad de factores que lo justifican. Objetivo: analizar la factibilidad y la seguridad del abordaje endosc\u00f3pico subcut\u00e1neo para efectuar la plicatura de m\u00fasculos rectos, y la correcci\u00f3n de otros defectos de la l\u00ednea media, en pacientes sin lipodistrofia abdominal. Material y m\u00e9todos: entre marzo de 2014 y febrero de 2017 fueron abordados por esta v\u00eda 42 pacientes con diastasis asociada a otros defectos de l\u00ednea media. Se analizaron datos demogr\u00e1ficos, caracter\u00edsticas de la diastasis, tama\u00f1o de los defectos, tiempo operatorio, estad\u00eda hospitalaria y complicaciones. El dolor posoperatorio se midi\u00f3 mediante una escala visual an\u00e1loga, y se valor\u00f3 la morbilidad y recurrencia mediante ultrasonograf\u00eda. Resultados: 42 pacientes fueron intervenidos por v\u00eda endosc\u00f3pica. Un 76% fueron de sexo femenino, con una edad promedio de 39 a\u00f1os. En el 93% de los casos, la diastasis fue supraumbilical e infraumbilical, y su tama\u00f1o promedio fue de 5,5 cm. Los defectos asociados en su mayor\u00eda fueron hernia umbilicales. No se registraron complicaciones intraoperatorias, con un tiempo quir\u00fargico promedio de 80 minutos. La intensidad de dolor posoperatorio fue de 4,1 puntos. La morbilidad m\u00e1s asociada fue el seroma. Conclusiones: la reparaci\u00f3n endosc\u00f3pica subcut\u00e1nea de la diastasis de rectos, asociada a otros defectos de la l\u00ednea media, es factible y segura de realizar. Aporta ventajas est\u00e9ticas considerables, permitiendo su correcci\u00f3n con complicaciones m\u00ednimas."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Complicaciones de la colonoscopia en pacientes de la tercera edad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003257", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: la OMS define a todo individuo mayor de 60 a\u00f1os como persona de la tercera edad. Existen 3 grupos: edad avanzada (60-74 a\u00f1os), ancianos o viejos (75-90 a\u00f1os) y grandes ancianos o longevos (mayor de 90 a\u00f1os). Se se\u00f1ala un riesgo mayor en mayores de 80 a\u00f1os cuando se realiza una colonoscopia como m\u00e9todo para diagn\u00f3stico o seguimiento del c\u00e1ncer colorrectal. Objetivo: analizar la morbilidad seg\u00fan la edad de pacientes sometidos a colonoscopias. Material y m\u00e9todos: se registraron todas las complicaciones a 30 d\u00edas de realizada la endoscopia. Las complicaciones fueron eventos digestivos (perforaci\u00f3n, sangrado, transfusiones, distensi\u00f3n, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolor abdominal) y no digestivos (deshidrataci\u00f3n, infarto, \u00e1ngor, otros). Se us\u00f3 prueba de relaciones y proporciones y exacta de Fisher con correcci\u00f3n de Yates y chi cuadrado seg\u00fan el tipo de variable, considerando significativo p<0,05. Resultados: se registraron 11 746 colonoscopias y analizaron 11 042 (p\u00e9rdida seguimiento de 704). Hubo 239 pacientes mayores de 80 a\u00f1os, 4070 entre 60 y 80 y 7437 menores de 60. El 57,8% fueron diagn\u00f3sticas (6800), 2222 en mayores de 60 con un 99% de procedimientos ambulatorios. Se interrumpieron 15 procedimientos por intolerancia a la anestesia. Se registr\u00f3 una fibrilaci\u00f3n auricular sin traducci\u00f3n cl\u00ednica con reversi\u00f3n posterior. No hubo evento cl\u00ednico mayor. Se registraron 14 complicaciones (0,12%), 6 en procedimientos terap\u00e9uticos (0,05%). No hubo morbimortalidad de relevancia asociada. Conclusiones: las complicaciones luego de una colonoscopia son escasas. Los estudios que hablan de un mayor riesgo en mayores de 60 a\u00f1os son discutibles. La prevenci\u00f3n mediante colonoscopia es primordial y no tiene m\u00e1s complicaciones que en la poblaci\u00f3n general en mayores de 60 a\u00f1os y es muy segura en mayores de 80 a\u00f1os en nuestra experiencia."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Nervio lar\u00edngeo inferior no recurrente tipo I", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003258", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La variante no recurrente del nervio lar\u00edngeo recurrente (NLR) tiene una frecuencia que oscila entre el 0,25 y el 0,99% seg\u00fan las diferentes series informadas. El NLNR (nervio lar\u00edngeo no recurrente) es consecuencia de un desarrollo embriol\u00f3gico an\u00f3malo del tronco epia\u00f3rtico. Se presenta el caso de una paciente con la variante tipo I del NLNR como hallazgo intraoperatorio durante una tiroidectom\u00eda total. El NLNR es un variante anat\u00f3mica rara; debe pensarse siempre que se haya buscado exhaustivamente de forma reglada el nervio lar\u00edngeo inferior derecho sin localizarlo en su sitio anat\u00f3mico habitual."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Schwannoma retroperitoneal: Abordaje laparosc\u00f3pico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003259", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los tumores retroperitoneales de origen neurog\u00e9nico benignos son infrecuentes; suelen ser asintom\u00e1ticos y manifestarse tard\u00edamente con s\u00edntomas imprecisos, tumor palpable o de compresi\u00f3n a estructuras adyacentes; cuando son funcionantes, la expresi\u00f3n constante es la hipertensi\u00f3n arterial. Debido a su rareza, ubicaci\u00f3n y relaci\u00f3n con grandes vasos, el abordaje laparosc\u00f3pico ha sido inusual, por lo cual el empleo de esta estrategia operatoria a\u00fan no ha sido completamente aclarado. Se presenta una paciente, de 40 a\u00f1os, a quien en un estudio ultrasonogr\u00e1fico casual se le encuentra una lesi\u00f3n retroperitoneal, adyacente a la vena cava inferior. Se indica y describe la t\u00e9cnica empleada, que fue el abordaje laparosc\u00f3pico transperitoneal. La duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n fue de 46 minutos, la p\u00e9rdida sangu\u00ednea de 10 mL, el dolor escaso y el tiempo de internaci\u00f3n, 48 horas. El resultado anatomopatol\u00f3gico confirmado por inmunohistoqu\u00edmica fue de schwannoma. El control cl\u00ednico y por im\u00e1genes a 14 meses es normal. Se realizan las consideraciones de esta patolog\u00eda tan infrecuente y se concluye que el abordaje transperitoneal laparosc\u00f3pico de lesiones retroperitoneales es factible, con todas las ventajas que esta v\u00eda ofrece."}, {"journal": "Rev. argent. cir", "title": "Salmonella enteritidis como causa de gangrena de Fournier", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003260", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La gangrena de Fournier es una fascitis necrotizante perineal grave atribuida a la acci\u00f3n sin\u00e9rgica de diversos pat\u00f3genos asociados a factores predisponentes del hu\u00e9sped, como la inmunosupresi\u00f3n. A pesar de que se han descripto manifestaciones extraintestinales de salmonelosis, es infrecuente su identificaci\u00f3n como agente causal de infecciones de partes blandas; menos com\u00fan a\u00fan es su implicaci\u00f3n en la gangrena de Fournier. Nuestro objetivo es describir la presentaci\u00f3n, manejo y desenlace de un caso de gangrena de Fournier con cultivos positivos para Salmonella enteritidis."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Granuloma pi\u00f3geno tratamiento mediante la t\u00e9cnica de electroshave modificada experiencia de un servicio de dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica en tres a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003262", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El granuloma pi\u00f3geno (GP) o hemangioma capilar lobulillar, es un tumor vascular benigno adquirido. Suele presentarse como una lesi\u00f3n \u00fanica y de un tama\u00f1o menor a 1 cm. Debido aque suele presentar hemorragia espont\u00e1nea, debe realizarse su ex\u00e9resis a la mayor brevedad posible. Existen m\u00faltiples tratamientos descritos, los que presentan la desventaja de destruir la totalidad del tumor, sin poder rescatar material para su estudioan\u00e1tomo-patol\u00f3gico. Materiales y M\u00e9todos se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo y descriptivo. Seevaluaron 41 pacientes con diagn\u00f3stico presuntivo de GP, tratados con la t\u00e9cnica de electroshave modificada, atendidos en el servicio desde Enero de 2014 hasta Enero de 2017. Resultados la t\u00e9cnica de electroshave modificada, permiti\u00f3 realizar la ex\u00e9resis total de la lesi\u00f3n en el 100 % de los pacientes, con escaso sangrado, permitiendoen todos los casos la evaluaci\u00f3n histopatol\u00f3gica, con una correlaci\u00f3n del 98%.Adem\u00e1s presenta una alta tasa de \u00e9xito terap\u00e9utico, con s\u00f3lo 10% de recurrencias. Conclusi\u00f3n la t\u00e9cnica de electroshave modificada, tiene ventajas sobre el resto de las utilizadas respecto de: su rapidez y facilidad de ejecuci\u00f3n, escaso sangrado, baja recurrencia, obtenci\u00f3n de muestra para histopatolog\u00eda y la posibilidad de realizarse con anestesia local. Adem\u00e1s puede ser utilizada en otras lesiones tumorales papilomatosas exof\u00edticas."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Hallazgos capilarosc\u00f3picos en ni\u00f1os sanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003263", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN En el ni\u00f1o, la microcirculaci\u00f3n cut\u00e1nea (MCC) experimenta cambios desde sus primeros d\u00edas de vida hasta la adolescencia. Mediante la video capilaroscopia (VC), se puede acceder a la visualizaci\u00f3n in vivo e incruenta de la MCC, en ni\u00f1os de cualquier edad. El sitio de elecci\u00f3n es el pliegue peri ungular de los dedos de las manos. Se observan las asas capilares, dispuestas en corona sobre la matriz peri ungular y el plexo vascular superficial. Los reci\u00e9n nacidos presentan una red primitiva. Posteriormente, evolucionaalcanzando alrededor de los 10 a\u00f1os, los par\u00e1metros similares al adulto.El conocimiento de los par\u00e1metros de la MCC preservada en ni\u00f1os,ser\u00e1 de gran importancia en la exploraci\u00f3n diagn\u00f3stica de las patolog\u00edas que afectan este territorio vascular, como las enfermedades reum\u00e1ticas."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Foliculitis decalvante y disecante. reporte de cuatro casos cl\u00ednicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003264", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las alopecias cicatrizales comprenden un grupo heterog\u00e9neo de trastornos, que dan lugar a la p\u00e9rdida permanente del pelo. Se distinguen las alopecias primarias, en las que el fol\u00edculo piloso es el blanco espec\u00edfico del proceso destructor y las alopecias secundarias, que son el resultado de una destrucci\u00f3n no espec\u00edfica. Dentro del primer grupo se encuentran, las denominadas alopecias del tipo neutrof\u00edlicas, entre ellas:las foliculitisdecalvante y foliculitisdisecante o perifoliculitiscapitisabscedens et suffodiens. Se presentan a continuaci\u00f3n, cuatro casos cl\u00ednicos, tres con diagn\u00f3stico de foliculitisdecalvante y uno con foliculitisdisecante, en pacientes de sexo masculino, en edades comprendidas entre 21-39 a\u00f1os, con un retardo en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico-patol\u00f3gico entre 8 y 36 meses. Dos de ellos, obtuvieron una buena respuesta al tratamiento con isotretino\u00edna v\u00eda oral, mientras que dos no regresaron a la consulta, por lo que se desconoce su evoluci\u00f3n. Motiva este reporte,destacar la importancia de comunicar la necesidad deun diagn\u00f3stico precoz, con la finalidad de ofrecerles a los pacientes una respuesta terap\u00e9utica satisfactoria."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Melanoma lentigo maligno amelan\u00f3tico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003265", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El melanoma lentigo maligno es un subtipo de melanoma invasor, que se localiza en \u00e1reas fotoda\u00f1adas de cara y cuello, manifest\u00e1ndose como una m\u00e1cula no muy definida, de varios colores de la gama del marr\u00f3n y negro. La variante amelan\u00f3tica es infrecuente en cualquiera de los subtipos cut\u00e1neos de melanoma. Presentamos el caso de una mujer de 63 a\u00f1os, que present\u00f3 un melanoma lentigo maligno de subtipo amelan\u00f3tico y de localizaci\u00f3n infrecuente, en miembro inferior."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Reporte de una familia con esclerosis tuberosa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003266", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La esclerosis tuberosa es una enfermedad neurocut\u00e1nea autos\u00f3mica dominante, con afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica. Se caracteriza por la tr\u00edada adenoma seb\u00e1ceo, retraso mental y epilepsia. Presentamos una serie de casos de esclerosis tuberosa familiar en primera y segunda generaci\u00f3n, con importante penetrancia y expresi\u00f3n completa de la enfermedad."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Manifestaciones dermatol\u00f3gicas en kwashiorkor: reporte de caso y revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003267", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: presentar un reporte de caso y revisi\u00f3n de la literatura de una paciente diagnosticada con Kwashiorkor, por sus manifestaciones dermatol\u00f3gicas y cl\u00ednicas. M\u00e9todos: se valora en el servicio de Urgencias a una lactante menor, femenina, de 4 meses de edad, con un cuadro de aproximadamente 15 d\u00edas de lesiones asintom\u00e1ticas, que se inician en miembros inferiores con posterior diseminaci\u00f3n a tronco, miembros superiores y cara. La madre refiere alimentaci\u00f3n exclusiva con avena desde el mes de vida. Resultados: se realiz\u00f3 un manejo interdisciplinario, con los servicios de Pediatr\u00eda, Nutrici\u00f3n y Dermatolog\u00eda con adecuada evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la paciente, observando importante mejor\u00eda del cuadro cut\u00e1neo, a los pocos d\u00edas de su estancia hospitalaria. Conclusiones: aunque no es una patolog\u00eda muy frecuente hoy en d\u00eda, sigue sucediendo en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo y desarrollados, por lo que es importante siempre tenerla como diagn\u00f3stico diferencial para un abordaje adecuado y educar a los padres y cuidadores."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Enfermedad de fabry", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003268", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La enfermedad de Fabry (EF) es un trastorno de almacenamiento lisosomal, hereditario, ligado al cromosoma X, causado por el d\u00e9ficit de la enzima alfa galactosidasa A. Presenta una gran variabilidad cl\u00ednica por afecci\u00f3n multisist\u00e9mica de manera inespec\u00edfica. Por este motivo, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la enfermedad es dif\u00edcil y suele retrasarse. Las manifestaciones cut\u00e1neas de esta patolog\u00eda, tienen un importante papel en el diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad, ya que, permite la utilizaci\u00f3n de tratamiento de reemplazo enzim\u00e1tico oportuno, as\u00ed como el consejo gen\u00e9tico adecuado."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Porfiria eritropoy\u00e9tica. presentraci\u00f3n de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003269", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las porfirias constituyen un grupo de trastornos, causados por defectos en la v\u00eda de s\u00edntesis del grupo hemo. En la porfiriaeritropoy\u00e9tica cong\u00e9nita, existe deficiencia de la uroporfirin\u00f3genosintetasa, lo que a su vez provoca acumulaci\u00f3n de grandes cantidades de uroporfirina I en todos los tejidos, dando lugar a fotosensibilidad con lesiones mutilantes de la piel,eritrodoncia, anemia hemol\u00edtica, esplenomegalia y fragilidad \u00f3sea. El diagn\u00f3stico definitivo se fundamenta en la demostraci\u00f3n de la actividad deficiente de la uroporfirin\u00f3genosintetasa o la determinaci\u00f3n de mutaciones espec\u00edficas en el gen respectivo;su tratamiento requiere colaboraci\u00f3n multidisciplinaria. En el presente art\u00edculo se describe un caso de porfiriaeritropoy\u00e9tica, con la presentaci\u00f3n cl\u00ednica dermatol\u00f3gica muy caracter\u00edstica."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Angiosarcoma de cuero cabelludo. revisi\u00f3n de la literatura actual a prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003270", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El angiosarcoma es un tumor de c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas de origen vascular, cuya presentaci\u00f3n cl\u00ednica es variada y su diagn\u00f3stico es tard\u00edo. Se presenta el caso de una paciente de 83 a\u00f1os, con m\u00faltiples \u00falceras dolorosas en cuero cabelludo, con diagn\u00f3stico incierto, por lo que se realiza biopsiaincisional de la lesi\u00f3n, detect\u00e1ndose un angiosarcoma. La inmunohistoqu\u00edmica de la lesi\u00f3n fue positiva para CD34 y vimentina, negativo para S-100 y Melan-A. Este tumor se presenta en adultos mayores, siendo altamente invasivo y de mal pron\u00f3stico. Su diagn\u00f3stico requiere un alto \u00edndice de sospecha y a la fecha, no existe un tratamiento definido para esta patolog\u00eda."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Eritema multiforme idiop\u00e1tico en preadolescente. a prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003271", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El eritema multiforme es un s\u00edndrome mucocut\u00e1neo habitualmente leve, caracterizado por un desorden inflamatorio agudo inusual, que afecta la piel y / o las mucosas, con un grado de afectaci\u00f3n variable, generalmente prevalece en adultos j\u00f3venes aparentemente sanos y del sexo masculino. Se presenta con una variedad de lesiones, perola forma caracter\u00edstica consiste en una m\u00e1cula o p\u00e1pula rojiza con un centro claro, a vecesvesicular,llamada lesi\u00f3n en diana. El eritema multiforme es una enfermedad rara, de fisiopatolog\u00eda a\u00fan no esclarecida, pero se cree que ocurre una reacci\u00f3n de hipersensibilidad inmunol\u00f3gica. Se describe un caso de eritema multiforme en un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os,quien present\u00f3 lesiones en las mucosas y en la pielque requiri\u00f3 cuidados hospitalarios, medicado con:aciclovir, fluconazol y nistatina con favorable evoluci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. dermatol", "title": "Liquen plano blaschkoide. una presentaci\u00f3n inusual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003272", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El liquen plano es una enfermedad inflamatoria de etiolog\u00eda multifactorial y en ocasiones desconocida, con m\u00faltiples variedades cl\u00ednicas. La entidad lineal fue descrita por primera vez en 1917 y reci\u00e9n en1993, se le nombra variedad lineal blaschkoide. Es m\u00e1s frecuente su aparici\u00f3n en la poblaci\u00f3n infantil, siendo de inter\u00e9s conocer la asociaci\u00f3n de esta distribuci\u00f3n inusual y su desencadenante en pacientes pedi\u00e1tricos.Se trata de una paciente con cuadro cl\u00ednico de cuatro a\u00f1os de evoluci\u00f3n,presentando m\u00e1culas hiperpigmentadas en la l\u00ednea media de la cara interna de la ra\u00edz del muslo izquierdo, caracter\u00edsticamente, han tenido una extensi\u00f3n lineal y en los seis \u00faltimos meses alcanzaningle y labio mayor ipsilateral."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Desarrollo y capacidad de remoci\u00f3n de los pesticidas atrazina, clorpirif\u00f3s y endosulf\u00e1n por parte de cepas de Aspergillus secci\u00f3n Flavi no toxig\u00e9nicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003275", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En este estudio se evalu\u00f3 los efectos in vitro de 3 concentraciones de atrazina, clorpirif\u00f3s y endosulf\u00e1n sobre los par\u00e1metros de crecimiento de 4 cepas no toxig\u00e9nicas de Aspergillus secci\u00f3n Flavi. Tambi\u00e9n se evalu\u00f3 la capacidad de las cepas de remover los pesticidas. Los par\u00e1metros de crecimiento se ensayaron en medio agar extracto de suelo suplementado con 5, 10 y 20mg/l de cada pesticida y acondicionado a -0.70, -2.78, -7.06 y -10.0 de potencial de agua (MPa). Los ensayos de remoci\u00f3n se realizaron en medio Czapek Dox con 20mg/l de cada pesticida bajo condiciones \u00f3ptimas de crecimiento (-2.78 de MPa y 25 \u00b0C). Los niveles residuales de atrazina, clorpirif\u00f3s y endosulf\u00e1n se detectaron en un sistema HPLC con detecci\u00f3n por fluorescencia. La fase de latencia de las cepas disminuy\u00f3 significantemente en presencia de los pesticidas, indicando una r\u00e1pida adaptaci\u00f3n a dichas condiciones. La velocidad de crecimiento se increment\u00f3 considerablemente dependiendo de la concentraci\u00f3n de pesticida. Las cepas Aspergillus oryzae AM1 y AM2 mostraron porcentajes elevados de degradaci\u00f3n de atrazina (aproximadamente el 90%), seguidos por endosulf\u00e1n (56 y 76%) y clorpirif\u00f3s (50 y 73%). Se observ\u00f3 una correlaci\u00f3n (r = 0.974) significante (p <0.001) entre el porcentaje de pesticida removido y la velocidad de crecimiento. Este estudio muestra que cepas no-toxig\u00e9nicas de Aspergillus secci\u00f3n Flavi aisladas de suelos agr\u00edcolas desarrollan eficientemente en presencia de altas concentraciones de atrazina, clorpirif\u00f3s y endosulf\u00e1n en un amplio rango de MPa. Adem\u00e1s, presentan capacidad de remover in vitro altos niveles de pesticidas en corto tiempo."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Inhibici\u00f3n del crecimiento y modificaci\u00f3n gen\u00e9tica de Phytophthora capsici usando quitosano de bajo grado de polimerizaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003276", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Phytophtora capsici es un pat\u00f3geno que incide sobre cultivos de la familia de las solan\u00e1ceas causando p\u00e9rdidas econ\u00f3micas en cultivos de pimientos, tomates, berenjenas y cur-cubit\u00e1ceas. En este trabajo evaluamos el efecto del quitosano de bajo grado de polimerizaci\u00f3n (QBP) sobre el crecimiento de P. capsici y sobre la regulaci\u00f3n g\u00e9nica de este fitopat\u00f3geno a nivel transcripcional. A una concentraci\u00f3n de 0,4mg/l de QBP se obtuvo un 88% de inhibici\u00f3n en el crecimiento; concentraciones superiores a 1,6 mg/l inhibieron el crecimiento en un 100%. Mediante ensayos de cambio en la movilidad electrofor\u00e9tica de \u00e1cidos nucleicos se comprob\u00f3 que el quitosano interact\u00faa con el ADN y el ARN del hongo frente a concentraciones entre 2 y 4 mg/l de ADN y entre 0,5 y 3 mg/l de ARN. Adem\u00e1s, se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis de despliegue diferencial de los productos de amplificaci\u00f3n por RT-PCR de los ARN mensajeros de P. capsici obtenidos en presencia o ausencia de QBP; este mostr\u00f3 cambios en el perfil de expresi\u00f3n inducidos por el tratamiento con quitosano. El an\u00e1lisis bioinform\u00e1tico de las secuencias de los transcritos expresados diferencialmente sugiere que el QBP afect\u00f3 la regulaci\u00f3n g\u00e9nica de elementos involucrados en la s\u00edntesis de quitina y de prote\u00ednas de uni\u00f3n a hidratos de carbono."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Identificaci\u00f3n y sensibilidad a los antimicrobianos de aislados de estreptococos del grupo viridans provenientes de pacientes internados en un hospital universitario de la ciudad de Buenos Aires", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003277", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los estreptococos del grupo viridans (EGV) son agentes causales de infecciones localizadas e invasivas. Dada la gravedad de las infecciones producidas por EGV sumada a las escasas comunicaciones actuales en nuestro pa\u00eds, los objetivos de este trabajo fueron la identificaci\u00f3n y el estudio de la sensibilidad a los antibi\u00f3ticos de aislados caracterizados como EGV, recuperados de pacientes internados, para actualizar el conocimiento sobre el perfil de resistencia y la epidemiolog\u00eda de las infecciones ocasionadas por EGV. Se recuperaron 132 aislados de EGV en el Hospital de Cl\u00ednicas \u00abJos\u00e9 de San Mart\u00edn\u00bc en el per\u00edodo 2011-2015. La identificaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante pruebas convencionales y espectrometr\u00eda de masas (Matrix Assisted Laser Desorption Ionization - Time of Flight Mass Spectrometry). El grupo Streptococcus anginosus fue el m\u00e1s frecuente (42%) seguido por el grupo Streptococcus mitis (33%). Dentro del grupo S. mitis se excluy\u00f3 a Streptococcus pneumoniae. El 100% de los aislados fue sensible a ertapenem, linezolid y vancomicina; el 96,9% a cef-triaxona y cefepima. Se encontr\u00f3 un 25,8% de resistencia a penicilina (I+R) fundamentalmente en aislados de grupo S. mitis. La resistencia a tetraciclina fue del 27,2% y solo 2/132 aislados fueron resistentes a levofloxacina. Los valores de CIM de gentamicina oscilaron entre 0,5 y 32 -og/ml. El 17,4% de los aislados present\u00f3 resistencia a eritromicina sin diferencia significativa en la distribuci\u00f3n de fenotipos M y MLS. Los resultados muestran la importancia de la vigilancia continua de las infecciones producidas por estos microorganismos con el fin de generar aportes para la elecci\u00f3n de la terapia antibi\u00f3tica adecuada."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Frecuencia, caracterizaci\u00f3n y an\u00e1lisis genot\u00edpico de Escherichia coli productor de toxina Shiga en frigor\u00edficos de carne bovina de Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003278", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los objetivos del presente estudio fueron tres: 1) estimar la frecuencia de Escherichia coli productor de toxina Shiga (STEC) en muestras de cuero y carcasa de bovinos en frigor\u00edficos de consumo interno de Argentina; 2) realizar la caracterizaci\u00f3n feno-genot\u00edpica de las cepas STEC y de Escherichia coli no toxig\u00e9nicas pertenecientes a los serogrupos O26, O45, 0103, O121, O145 u O157 aisladas a partir de las muestras analizadas; 3) establecer la relaci\u00f3n clonal de ese conjunto de cepas. Se analizaron 60 cueros y 60 carcasas. En la etapa de tamizaje, el gen stx se detect\u00f3 en el 48% de las muestras de cuero y en el 80% de las muestras de carcasa por una PCR de punto final. La frecuencia de recuperaci\u00f3n de cepas STEC fue del 5% en cueros y del 8% en carcasas, y la de cepas STEC positivas para los serogrupos O26, O45, O103, O121, O111, O145 u O157 fue del 0% en los cueros y del 2% en las carcasas. La relaci\u00f3n clonal de las cepas aisladas se investig\u00f3 a trav\u00e9s de electroforesis de campo pulsado y an\u00e1lisis de los patrones de macrorrestricci\u00f3n generados. Los resultados demostraron la existencia de contaminaci\u00f3n cruzada entre cueros y carcasas de animales pertenecientes a un mismo lote, y tambi\u00e9n que el origen de la contaminaci\u00f3n fue el propio cuero del animal o el cuero de otros animales pertenecientes al mismo lote. Los altos porcentajes de detecci\u00f3n en la etapa de tamizaje, especialmente en carcasas, y la evidencia de contaminaci\u00f3n cruzada ponen de manifiesto la necesidad de evaluar la implementaci\u00f3n de estrategias de intervenci\u00f3n tendientes a evitar la contaminaci\u00f3n de carcasas."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Monitorizaci\u00f3n de la capacidad de degradaci\u00f3n de las nuevas bacterias haloalcalif\u00edlicas resistentes a cloruro de tributiltina (TBTCl) en una ubicaci\u00f3n contaminada por butiltina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003279", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se considera a la tributiltina (TBT) como un problema medioambiental serio a escala global. Las bacterias haloalcalif\u00edlicas degradadoras de TBT pueden constituir un factor clave para remediar \u00e1reas contaminadas con dicho xenobi\u00f3tico. En este estudio se aislaron 3 cepas de bacterias haloalcalif\u00edlicas procedentes de un sitio contaminado con TBT en el mar Mediterr\u00e1neo. Tras analizar las secuencias del gen de 16S del ARNr, se identificaron los aislados como Sphingo-bium sp. HS1, Stenotrophomonas chelatiphaga HS2 y Rhizobium borbori HS5. Las condiciones de crecimiento \u00f3ptimas para la biodegradaci\u00f3n de TBT por parte de las 3 cepas fueron pH 9 y 7% (p/v) de concentraci\u00f3n de sal. S. chelatiphaga HS2 fue el degradador de TBT m\u00e1s efectivo, con capacidad de transformar la mayor parte de ese compuesto en dibutiltina y monobutiltina (DBT y MBT). Se amplific\u00f3 un gen de la cepa HS2, que fue identificado como tipo TBTB-permeasa, que codifica para una ArsB permeasa. Un an\u00e1lisis de la cepa HS2 por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con transcriptasa inversa (RT PCR) confirm\u00f3 que el gen TBTB-permeasa contribuye a la resistencia al TBT. Estos 3 nuevos degradadores haloalcalif\u00edlicos de TBT no hab\u00edan sido reportados previamente."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "Respuesta del simbiosistema frijol (Phaseolus vulgaris L.) y Rhizobium tropici CIAT899 ante el efecto alelop\u00e1tico de Ipomoea purpurea L. Roth", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003280", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La alelopat\u00eda es un fen\u00f3meno que involucra la producci\u00f3n de metabolitos secundarios que influyen en el crecimiento de las plantas, pero este potencial alelop\u00e1tico ha sido poco estudiado en la simbiosis rizobio-leguminosa. Esta investigaci\u00f3n tuvo los siguientes objetivos: 1) evaluar el potencial alelop\u00e1tico de lixiviados acuosos de Ipomoea purpurea L. Roth en la germinaci\u00f3n de semillas y en el crecimiento radical de pl\u00e1ntulas de frijol (Phaseolus vulgaris L.); 2) determinar el efecto de estos lixiviados en el crecimiento in vitro de Rhizobium tropici CIAT899, y 3) evaluar el potencial alelop\u00e1tico de I. purpurea en el crecimiento, la fisiolog\u00eda y la nodulaci\u00f3n de frijol en simbiosis con R. tropici. Tanto el lixiviado acuoso de ra\u00edz como el de la parte a\u00e9rea de I. purpurea estimularon la germinaci\u00f3n de semillas de frijol y la elongaci\u00f3n radical. El crecimiento in vitro de R. tropici fue inhibido al aplicar los 2 tipos de lixiviado. La presencia de I. purpurea tuvo un efecto negativo en el crecimiento y en las respuestas fisiol\u00f3gicas de las plantas de frijol, que fue atenuado cuando las plantas fueron inoculadas con Rhizobium tropici; no obstante, la nodulaci\u00f3n asociada a esta bacteria fue afectada en presencia de la planta alelop\u00e1tica. Los resultados indican que la simbiosis de rizobios en las ra\u00edces de frijol es un elemento importante en la atenuaci\u00f3n de los danos producidos por la planta alelop\u00e1tica I. purpurea."}, {"journal": "Rev. argent. microbiol", "title": "La amplia distribuci\u00f3n de un microorganismo termoacid\u00f3filo en el mineral de una mina cupr\u00edfera a temperatura ambiente y en condici\u00f3n \u00e1cida, y su importancia en la biolixiviaci\u00f3n del concentrado de calcopirita", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003281", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los microorganismos termoacid\u00f3filos pueden estar en estado latente tanto a temperatura moderada como baja, en lixiviaci\u00f3n en pilas. Los minerales sulfurosos, como la calcopirita, producen \u00e1cido sulf\u00farico cuando se exponen al aire y al agua. El \u00e1cido sulf\u00farico producido conduce a la disminuci\u00f3n del pH y a reacciones exot\u00e9rmicas durante la lixiviaci\u00f3n en pilas, lo que hace que la temperatura aumente hasta 55 \u00b0C y se activen los microorganismos termoacid\u00f3filos. El objetivo del presente estudio fue aislar del complejo de cobre Sarchesh-meh (Ir\u00e1n) microorganismos termoacid\u00f3filos extremos que proliferan a temperatura ambiente e investigar su adaptaci\u00f3n a la alta densidad de pulpa del concentrado de calcopirita, as\u00ed como su eficiencia para biolixiviarese mineral, con el objeto de recuperar el cobre. Se recogieron muestras a temperatura ambiente del citado complejo, y luego muestras mixtas se inocularon en un medio de cultivo de enriquecimiento. A partir de estos enriquecimientos, mediante el subcultivo del cultivo l\u00edquido a medio s\u00f3lido, se obtuvieron cultivos puros. La observaci\u00f3n morfol\u00f3gica se realiz\u00f3 bajo microscopio electr\u00f3nico de barrido. Los aislados estaban adaptados al 30% p/v de densidad de pulpa. Para la prueba de biolixiviaci\u00f3n, los experimentos fueron dise\u00f1ados con el software DX7. Los experimentos de biolixiviaci\u00f3n se llevaron a cabo en Erlenmeyers y en un reactor tanque con agitaci\u00f3n. La mayor recuperaci\u00f3n de cobre en los Erlenmeyers fue del 39,46% y se obtuvo con la pulpa al 15%, un in\u00f3culo del 20%, un tama\u00f1o de part\u00edcula de 90 \u00b5m y una agitaci\u00f3n de 160 rpm. La menor recuperaci\u00f3n fue del 3,81% y se obtuvo con la pulpa al 20%, un in\u00f3culo del 20%, un tama\u00f1o de part\u00edcula de 40 \u00b5m y una agitaci\u00f3n de 140 rpm, despu\u00e9s 28 d\u00edas. En el reactor, la recuperaci\u00f3n del cobre fue del 32,38%. El an\u00e1lisis de difracci\u00f3n de rayos X (XRD) no mostr\u00f3 que se formara jarosita (KFe3-#91;SO4-#93;2-#91;OH-#93;6) en los experimentos de biolixiviaci\u00f3n. Dicha t\u00e9cnica sirve para determinar la estructura cristalina de una sustancia desconocida. Al parecer, las reacciones antag\u00f3nicas entre las diversas especies y el mayor n\u00famero de c\u00e9lulas planct\u00f3nicas en los Erlenmeyers y en el reactor fueron las causas de la baja recuperaci\u00f3n de cobre observada en este estudio."}, {"journal": "Rev. argent. radiol", "title": "Hallazgo de Tumor Maligno/Premaligno Insospechado en Estudios 18 F-FDG PET/TC en Pacientes Oncol\u00f3gicos: Incidental Malignant/Premalignant Tumor Detection in Oncological Patients", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003284", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo Determinar la frecuencia y el tipo de tumor maligno/premaligno insospechado como hallazgo en estudios 18 F-FDG PET/TC en pacientes oncol\u00f3gicos. Material y M\u00e9todos Se revisaron retrospectivamente (de enero de 2014 a marzo de 2017), informes de estudios 18 F-FDG PET/TC de pacientes oncol\u00f3gicos, identificando aquellos pacientes con hallazgo de lesi\u00f3n sospechosa de otro tumor maligno como hallazgo incidental. La informaci\u00f3n fue obtenida a partir de determinadas \"palabras clave\" en la base de datos del Centro. Los hallazgos se confirmaron mediante histopatolog\u00eda y/o seguimiento cl\u00ednico y paracl\u00ednico de como m\u00ednimo seis meses. Resultados De 4.086 pacientes oncol\u00f3gicos estudiados con 18 F-FDG PET/TC, se encontr\u00f3 lesi\u00f3n sospechosa de otro tumor maligno en 130 (3,2%), de los cuales 72 eran mujeres y 58 hombres, con edad media de 61 a\u00f1os. Los tumores primarios m\u00e1s frecuentes (aquellos que motivaron el pedido del examen PET/CT inicialmente), fueron de mama (n = 27), pulm\u00f3n (n = 27) y colo-recto (n = 20). Se confirmaron por histopatolog\u00eda 49 (1,2%) nuevos tumores malignos/premalignos y dos lesiones metast\u00e1sicas. La localizaci\u00f3n del segundo tumor primario correspondi\u00f3 a: colon (n = 18), pulm\u00f3n (n = 6), mama (n = 6), linfoma (n = 3), ovario (n = 2), endometrio/cuello uterino (n = 2), tiroides (n = 2) y otros (n = 10). Resultaron 28 hallazgos falsos positivos, 31 pacientes no se estudiaron por progresi\u00f3n lesional y 20 pacientes se perdieron de seguimiento. Discusi\u00f3n La prevalencia de neoplasia primaria maligna m\u00faltiple (NPMM) es variable entre 0,7 y 11,7%. En nuestra serie, se encontr\u00f3 lesi\u00f3n sospechosa de segundo tumor en 130 casos (3,2%), de los cuales se confirmaron 49 segundos tumores (1,2%), similar a Conclusiones La tasa de detecci\u00f3n de tumor maligno insospechado confirmado histol\u00f3gicamente fue de 1,2%. Todo hallazgo incidental sospechoso de malignidad en 18 F-FDG PET/TC debe ser estudiado, ya que puede corresponder a un segundo tumor maligno no sospechado con posibilidad de tratamiento curativo."}, {"journal": "Rev. argent. radiol", "title": "Utilidad de la ecograf\u00eda Doppler color en el seguimiento de la angioplastia carot\u00eddea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003288", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los ataques cerebrovasculares (ACV), representan un problema mayor en salud y son una causa importante de discapacidad en todo el mundo. La estenosis u oclusi\u00f3n carot\u00eddea ateroscler\u00f3tica causa alrededor del 20% de las isquemias cerebrovasculares.\u00b9 Los ACV en los enfermos con estenosis carot\u00eddea se producen, en la mayor\u00eda de los casos, por la aparici\u00f3n de embolismos distales de trombo formado en la placa, oclusi\u00f3n tromb\u00f3tica aguda debido a rotura de la placa, o bien secundarios a las alteraciones hemodin\u00e1micas atribuibles a la estenosis, la cual produce disminuci\u00f3n de la perfusi\u00f3n cerebral por el hipoflujo, en casos de estenosis cr\u00edticas o suboclusivas. El tratamiento de la patolog\u00eda carot\u00eddea ha evolucionado de forma considerable a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. Existen dos tratamientos invasivos para la estenosis carot\u00eddea significativa, que consisten en el abordaje quir\u00fargico con endarterectom\u00eda o tratamiento por v\u00eda percut\u00e1nea con angioplastia y colocaci\u00f3n de stent. En nuestra instituci\u00f3n se realizaron, en el periodo comprendido entre marzo de 2013 y junio de 2017, aproximadamente 100 angioplastias carot\u00eddeas con colocaci\u00f3n de stent. Todas fueron valoradas con ecograf\u00eda Doppler color (EDC) al mes, a los seis meses y al a\u00f1o (en casos no complicados). En esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica es nuestra intenci\u00f3n desarrollar las indicaciones, aplicaciones, hallazgos normales y patol\u00f3gicos en el examen de EDC en la evaluaci\u00f3n de un paciente con stent carot\u00eddeo."}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Acerca de la evidencia del mundo real en Reumatolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003290", "decsCodes": ["12630", "34788"], "year": 2019, "abstractText": "El t\u00e9rmino \"evidencia del mundo real\" (EMR) comenz\u00f3 a ser utilizado hace unos pocos a\u00f1os por quienes desarrollan productos m\u00e9dicos y por prestadores/financiadores de atenci\u00f3n m\u00e9dica, pero su significado espec\u00edfico est\u00e1 a\u00fan en discusi\u00f3n. En general, se refiere a la informaci\u00f3n sobre atenci\u00f3n m\u00e9dica que deriva de m\u00faltiples fuentes fuera de los entornos t\u00edpicos de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, incluidos los registros de salud (f\u00edsicos o electr\u00f3nicos), datos de reclamos, facturaci\u00f3n, registros de productos y enfermedades, entre otros. La clave para comprender la utilidad de la evidencia en el mundo real es una apreciaci\u00f3n de su potencial para complementar el conocimiento obtenido de los ensayos cl\u00ednicos tradicionales, cuyas limitaciones bien conocidas dificultan la generalizaci\u00f3n de los resultados a poblaciones m\u00e1s grandes e inclusivas de pacientes, y en un contexto de prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica que reflejen el uso real en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Niveles de anticuerpos anti-anexina A5 y manifestaciones de s\u00edndrome antifosfol\u00edpido primario obst\u00e9trico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003291", "decsCodes": ["30257", "30840", "916"], "year": 2019, "abstractText": "El S\u00edndrome Antifosfol\u00edpidos (SAF) describe un trastorno trombof\u00edlico autoinmune caracterizado por complicaciones obst\u00e9tricas. La Anexina A5 (Anx A5) es una prote\u00edna que se estudia como un nuevo autoant\u00edgeno presente en el SAF, la presencia de autoanticuerpos frente a Anx A5 podr\u00eda causar trombosis placentaria y p\u00e9rdida del embarazo. El objetivo de este estudio fue analizar los niveles de IgG e IgM anti-Anx A5 en mujeres con SAF primario obst\u00e9trico y su asociaci\u00f3n con diferentes complicaciones en una poblaci\u00f3n de la ciudad de C\u00f3rdoba. Se trabaj\u00f3 con muestras de pacientes pu\u00e9rperas que asistieron al Hospital C\u00f3rdoba y al Hospital Materno Neonatal durante los a\u00f1os 2013-2017 con diagn\u00f3stico de SAF obst\u00e9trico y un grupo control formado por pacientes con embarazos normales. En la mayor\u00eda de las pacientes estudiadas, los niveles de IgG e IgM anti-Anx A5 se encontraron por debajo del rango de referencia, se mostr\u00f3 un aumento estad\u00edsticamente significativo de los niveles de IgG en pacientes con SAF respecto al grupo control. Pero no existieron asociaciones espec\u00edficas entre los niveles de anticuerpo y los tres tipos de manifestaciones cl\u00ednicas presentes en los criterios de clasificaci\u00f3n. Estos hallazgos podr\u00edan sugerir una relaci\u00f3n entre los anticuerpos anti-Anx A5 con el SAF obst\u00e9trico."}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Patrones de tratamiento con agentes biol\u00f3gicos: Eficacia y sobrevida a largo plazo en pacientes con artritis reumatoidea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003292", "decsCodes": ["1178", "23924"], "year": 2019, "abstractText": "En nuestro pa\u00eds existen pocos datos acerca de los patrones de tratamiento y la sobrevida de las Drogas Modificadoras de la Artritis Reumatoidea biol\u00f3gicas (DMARb) en pacientes con Artritis Reumatoidea (AR). El objetivo de nuestro estudio fue estimar la sobrevida del 1\u00b0 y 2\u00b0 agente biol\u00f3gico, determinar sus causas de suspensi\u00f3n y evaluar factores que influyan en la sobrevida de estos agentes. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio multic\u00e9ntrico retrospectivo. Se incluyeron pacientes &#8805;18 a\u00f1os de edad que cumplieran con criterios ACR/EULAR 2010 para AR y que iniciaron su 1\u00b0 y/o 2\u00b0 DMARb entre 01/2006 y 06/2017, la recolecci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 mediante la revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas. Se consignaron variables sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas. Resultados: Se incluyeron 347 pacientes con edad mediana de 57,8 a\u00f1os, 89,6% mujeres, 96,5% ten\u00edan Factor Reumatoideo (FR) positivo. El 53,9% de los pacientes discontinuaron el tratamiento con la 1\u00b0DMARb, treinta y ocho pacientes (41,3%) discontinuaron el 2\u00b0 DMARb. La causa m\u00e1s frecuente de suspensi\u00f3n del primer biol\u00f3gico fue la falta de provisi\u00f3n, mientras que la del segundo biol\u00f3gico fue la ineficacia. Las supervivencias medianas fueron: para la 1\u00b0 DMARb 31 meses (IC 95%: 21,8-40,1) y para 2\u00b0 DMARb 11 meses (IC 95%: 4-17,9), no observamos diferencias significativas en la supervivencia entre los distintos agentes, los factores independientemente asociados a menor supervivencia del 1\u00b0 DMARb fueron el tabaquismo y menor edad y del 2\u00b0 DMARb fue haber discontinuado el primer agente biol\u00f3gico debido a evento adverso. Conclusi\u00f3n: Las supervivencias medianas del 1\u00b0 DMARb y del 2\u00b0 DMARb fueron 2,6 a\u00f1os y menor a 1 a\u00f1o, respectivamente. A diferencia de otras cohortes de pa\u00edses desarrollados, la causa m\u00e1s frecuente de suspensi\u00f3n del primer biol\u00f3gico fue la falta de provisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n por parte del pagador, mientras que la del segundo biol\u00f3gico fue la ineficacia."}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Patrones de tratamiento con agentes biol\u00f3gicos, eficacia y sobrevida a largo plazo en pacientes con espondiloartritis axial: Impacto de los factores sociodemogr\u00e1ficos en Latinoam\u00e9rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003293", "decsCodes": ["23924", "36004"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivos: Evaluar y comparar la eficacia y la sobrevida a largo plazo de las Drogas Modificadoras de la Enfermedad-biol\u00f3gicas (DME-b) en Espondiloartritis Axial (EsPax) mediante el \u00edndice LUNDEX y determinar las variables asociadas a la discontinuaci\u00f3n de las mismas. Material y m\u00e9todos: Estudio multic\u00e9ntrico de corte transversal. Se incluyeron pacientes con EsPax en tratamiento con DME-b. Se registraron variables sociodemogr\u00e1ficas, terap\u00e9uticas y cl\u00ednicas. Se consignaron fechas de inicio del tratamiento con DME-b, tratamiento concomitante, suspensi\u00f3n o cambio de tratamiento, y causas de suspensi\u00f3n. La eficacia terap\u00e9utica se defini\u00f3 seg\u00fan BASDAI a los 6, 12 meses y luego anualmente a partir del inicio de la DME-b. Se calcul\u00f3 el \u00edndice LUNDEX en estos per\u00edodos. An\u00e1lisis estad\u00edstico: Estad\u00edstica descriptiva. Test de Student y test Chi\u00b2 o test exacto de Fisher. Curvas de Kaplan-Meier y Log-Rank. An\u00e1lisis de regresi\u00f3n proporcional de Cox. Resultados: Se estudiaron 101 pacientes con EsPax, 80,2% varones, con una edad mediana de 42 a\u00f1os (RIC 35-54,5) y un tiempo mediano de evoluci\u00f3n de la enfermedad de 19,3 a\u00f1os (RIC 9,4-28,8). El 26,7% de los pacientes no ten\u00edan seguro de salud. Los agentes anti-TNF&#945; utilizados como 1\u00ba DME-b en orden de frecuencia fueron: Etanercept (ETN) 44,6%, Adalimumab (ADA) 41,6%, Infliximab 7,9% y Certolizumab 5,9%. En el 32,7% de los casos, la DME-b se administr\u00f3 en combinaci\u00f3n con una droga modificadora de enfermedad convencional. La sobrevida media fue de 66,2 meses (IC 95%: 51,8-80,5). Debido a que ETN y ADA se utilizaron en el 85% de los pacientes estudiados, se realizaron comparaciones solamente entre estos agentes. El tiempo medio de supervivencia acumulada fue significaticamente menor para ETN versus ADA (X 53,18\u00b18,8 vs X 74,8\u00b18,9, Log-Rank p=0,02), siendo la causa principal de suspensi\u00f3n, la falta de provisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n. El tiempo promedio de supervivencia para aquellos que no ten\u00edan seguro de salud fue significativamente menor X 31,9 meses (IC 95%: 19-45) con respecto a aquellos pacientes con dicho seguro X 72,3 meses (IC 95%: 55,3-89,3), p=0,03. Luego de ajustar por factores confundidores, la falta de un seguro de salud fue la \u00fanica variable asociada en forma independiente con menor supervivencia del DME-b (HR 2,54, IC 95%: 1,18-5,75). El LUNDEX global fue del 52,7% a los 6 meses y del 46,9% a los 12 meses. Conclusiones: La sobrevida promedio del 1\u00ba DME-b fue de 5,5 a\u00f1os. La falta de cobertura de salud fue la \u00fanica variable que influy\u00f3 negativamente en la sobrevida del tratamiento con el 1\u00ba DME-b en pacientes con EsPax."}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Rebiopsias en glomerulonefritis asociadas a ANCA: \u00bfCu\u00e1l es su utilidad en la toma de decisiones?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003294", "decsCodes": ["15059", "1731", "6065"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue evaluar la utilidad de la rebiopsia renal en pacientes con glomerulonefritis ANCA en la toma de decisiones. Se incluyeron en forma retrospectiva todos los pacientes con glomerulonefritis ANCA diagnosticados por biopsia renal entre enero de 2002 y mayo de 2017. Se revis\u00f3 la histolog\u00eda de las rebiopsias y fue correlacionada con los hallazgos cl\u00ednicos (hematuria, proteinuria y ca\u00edda del filtrado) y resultados histol\u00f3gicos de la primera y segunda biopsia. Sesenta pacientes (77% mujeres) fueron incluidos. De ellos, 15 (25%) fueron sometidos a una rebiopsia durante el seguimiento. La media de tiempo hasta la rebiopsia fue de 38,4 meses (DS 20,4). En el grupo de rebiopsia, la presencia de hematuria, proteinuria y ca\u00edda del filtrado glomerular se observ\u00f3 en el 73%, 73% y 60% de pacientes, respectivamente. No encontramos una correlaci\u00f3n entre las lesiones activas (semilunas, necrosis) con la presencia de hematuria o ca\u00edda del filtrado glomerular. En un gran porcentaje, la histolog\u00eda renal mostr\u00f3 progresi\u00f3n en t\u00e9rminos de cronicidad y con menor frecuencia lesiones de actividad. A pesar de esto, en el 67% de los pacientes se realiz\u00f3 un cambio de tratamiento, iniciando una nueva terapia de inducci\u00f3n, alcanzando una respuesta renal en el 85% de los casos."}, {"journal": "Rev. argent. reumatol", "title": "Xerostom\u00eda en pacientes con fibromialgia: Estudio epidemiol\u00f3gico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003295", "decsCodes": ["12838", "15386", "24385", "9247"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Dentro de los fen\u00f3menos cl\u00ednicos estudiados asociados a la Fibromialgia (FM) se ha descrito el S\u00edndrome Sicca, cuyo t\u00e9rmino engloba xeroftalmia, xerostom\u00eda, xerodermia y xerovagina. El objetivo de este estudio fue estimar la frecuencia de xerostom\u00eda en pacientes con diagn\u00f3stico de fibromialgia y describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de dichos pacientes. Material y m\u00e9todos: Se incluyeron pacientes con diagn\u00f3stico de FM seg\u00fan criterios ACR 1990 y 2010, en quienes se eval\u00fao la presencia de xerostom\u00eda mediante las preguntas correspondientes al dominio de los criterios clasificatorios 2002 ACR-EULAR de Sj\u00f6gren y se realiz\u00f3 sialometr\u00eda no estimulada para medici\u00f3n de flujo salival. Resultados: Se reclutaron 50 pacientes, el 100% fueron mujeres. La media de edad fue 47 a\u00f1os (DS+-8,5), siendo la media tiempo de evoluci\u00f3n de la FM de 6 a\u00f1os (DS+-4,5). En total 29 pacientes (51%) refirieron xerostom\u00eda y de este grupo s\u00f3lo 4 sialometr\u00edas fueron positivas. El tabaquismo fue m\u00e1s prevalente en las pacientes con FM que no refer\u00edan xerostom\u00eda con respecto a las que s\u00ed refer\u00edan xerostom\u00eda (31,8 % vs 6,9%, p 0,02), sin encontrarse diferencias estad\u00edsticamente significativas en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas evaluadas. Conclusi\u00f3n: La prevalencia de xerostom\u00eda fue del 51%. No se demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del flujo salival objetiva en la mayor\u00eda de los pacientes con FM."}, {"journal": "Rev. argent. salud publica", "title": "Cu\u00e1n precisos son los principales diarios de Argentina al informar sobre los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003298", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Los medios gr\u00e1ficos de comunicaci\u00f3n cumplen un rol fundamental en la promoci\u00f3n de valores y conductas que pueden impactar en la salud p\u00fablica, como la implementaci\u00f3n de estrategias de rastreo o prevenci\u00f3n secundaria del c\u00e1ncer de mama. En tal sentido, el Instituto Nacional del C\u00e1ncer (INC) de Argentina recomienda una mamograf\u00eda cada dos a\u00f1os a todas las mujeres de entre 50 y 70 a\u00f1os. OBJETIVOS: Documentar la concordancia entre la informaci\u00f3n sobre prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer mamario publicada en las versiones digitales de los principales diarios nacionales y las recomendaciones del INC. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n documental de corte transversal. Dos investigadoras buscaron art\u00edculos sobre c\u00e1ncer mamario publicados en 2015 en los sitios web de los diarios con mayor tr\u00e1fico digital de Argentina. Entre los que promov\u00edan estrategias de prevenci\u00f3n secundaria del c\u00e1ncer mamario, se determin\u00f3 si conten\u00edan informaci\u00f3n concordante con las recomendaciones del INC. RESULTADOS: Se identificaron 135 art\u00edculos: 95 no cumpl\u00edan los criterios de inclusi\u00f3n y 40 fueron sometidos al an\u00e1lisis; un 95% de estos emit\u00eda mensajes no concordantes con las recomendaciones del INC. La m\u00e1s frecuente (33/40; 82,5%) consist\u00eda en la indicaci\u00f3n de una mamograf\u00eda anual a partir de los 40 a\u00f1os, seguida por el autoexamen mamario (20/40; 50%). CONCLUSIONES: La informaci\u00f3n sobre rastreo del c\u00e1ncer mamario proporcionada por los medios de comunicaci\u00f3n no coincide con las recomendaciones del INC."}, {"journal": "Rev. argent. salud publica", "title": "Estimaci\u00f3n de riesgo carcin\u00f3geno por exposici\u00f3n cr\u00f3nica al ars\u00e9nico a trav\u00e9s del agua de consumo en la Puna, Jujuy", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003299", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La Ingesta cr\u00f3nica de ars\u00e9nico (As) se asocia con c\u00e1ncer. Se sabe que las cuencas h\u00eddricas de la Puna de Jujuy contienen As y que muchos hogares no tienen agua potable de red, pero a\u00fan no se hab\u00eda estimado el riesgo carcin\u00f3geno para los pobladores por ingerir el agua local. OBJETIVOS: Estimar el nivel de riesgo carcin\u00f3geno para los pobladores locales debido a exposici\u00f3n cr\u00f3nica al As a trav\u00e9s del agua de bebida. M\u00c9TODOS: Se determinaron las concentraciones de As en muestras de agua de consumo de poblados de Cochinoca, Susques y Tumbaya con espectroscop\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica de plasma acoplado inductivamente. Se calcul\u00f3 el riesgo carcin\u00f3geno con modelos matem\u00e1ticos de la United States Environmental Protection Agency. RESULTADOS: Se hall\u00f3 As en todas las muestras (rango 0,041-0,34 mg/l/As), y el 83% super\u00f3 el m\u00e1ximo permitido para agua potable (0,05 mg/l/As). Seg\u00fan las concentraciones medias de As por departamento, el riesgo carcin\u00f3geno para los pobladores estuvo entre 2,44 x 10-3 y 5,89 x 10-3. El riesgo carcin\u00f3geno para quienes consumen agua potable de red fue de 2,36 x 10-3 y para quienes consumen agua de otras procedencias, de 4,76 x 10-3. Todos los valores hallados superaron el m\u00e1ximo de aceptabilidad del riesgo asociado a la exposici\u00f3n a un carcin\u00f3geno (10-5). CONCLUSIONES: Es necesario implementar programas de comunicaci\u00f3n de riesgos y pol\u00edticas en salud para disminuir riesgos debidos a ingesta de agua con contenidos arsenicales en esta regi\u00f3n."}, {"journal": "Rev. argent. salud publica", "title": "Factores motivacionales que influyen sobre las mujeres en la realizaci\u00f3n de mamograf\u00edas de tamizaje de c\u00e1ncer de mama", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003300", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La recomendaci\u00f3n de tamizaje mamogr\u00e1fico de c\u00e1ncer mamario se encuentra en discusi\u00f3n debido al riesgo de falsos positivos y de sobrediagn\u00f3stico. Algunas asociaciones cient\u00edficas, que comenzaron a reevaluar su indicaci\u00f3n, propician suministrar informaci\u00f3n e involucrar a las pacientes en la toma de decisi\u00f3n. OBJETIVOS: Comprender las motivaciones y opiniones de las mujeres a la hora de realizarse una mamograf\u00eda de tamizaje. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo, con 16 entrevistas en profundidad a mujeres con una media de edad de 59 a\u00f1os, que estaban afiliadas a un seguro privado de salud de la ciudad de Buenos Aires. RESULTADOS: La motivaci\u00f3n se construye en el marco de la creencia de que es mejor prevenir que curar, inscripta en una relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente asim\u00e9trica a favor del saber m\u00e9dico y con una fuerte influencia de los medios de comunicaci\u00f3n, que promueven los beneficios de la t\u00e9cnica e invisibilizan sus potenciales riesgos. CONCLUSIONES: Dado que muchas mujeres entrevistadas se mostraron interesadas en recibir informaci\u00f3n completa acerca del rastreo mamogr\u00e1fico, se sugiere mejorar el proceso de toma de decisiones de las pr\u00e1cticas preventivas de salud."}, {"journal": "Rev. argent. salud publica", "title": "An\u00e1lisis de la Mortalidad Infantil por Anomal\u00edas Cong\u00e9nitas en Argentina seg\u00fan Perfil Socioecon\u00f3mico, 2007-2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003301", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Las anomal\u00edas cong\u00e9nitas (AC) son la segunda causa de defunci\u00f3n infantil. La tasa de mortalidad infantil (TMI) espec\u00edfica por AC presenta un leve ascenso en los \u00faltimos a\u00f1os, pese a la disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil (MI). Pocos trabajos estudiaron los factores socioecon\u00f3micos de la TMI por AC. OBJETIVOS: Analizar la mortalidad infantil por anomal\u00edas cong\u00e9nitas en \u00e1reas geogr\u00e1ficas de Argentina seg\u00fan perfil socioecon\u00f3mico. M\u00c9TODOS: Se efectu\u00f3 un estudio descriptivo ecol\u00f3gico. Fueron analizadas las 525 AG de Argentina para 2007-2014. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de componentes principales y se construyeron distintos indicadores. Se calcul\u00f3 el \u00edndice de desigualdad de la pendiente (SII), el \u00edndice relativo de desigualdad de Kunst Mackenbach (RIIKM), y se estimaron las TMI por AC y anomal\u00edas cromos\u00f3micas (ACR). RESULTADOS: En la MI por AC, el RIIKM mostr\u00f3 mayor inequidad en el estrato de situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica muy desfavorable: desde 1,03 (IC95%: 0,85; 1,21) a 1,27 (IC95%: 1,09; 1,46) para los bienios 2007/08 y 2011/12, y un comportamiento similar se reflej\u00f3 en el SII. En la MI por ACR, el RIIKM fue diferente, con el mayor valor de TMI en la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica muy favorable: desde 0,60 (IC95%: -0,15; 1,35) a 0,83 (IC95%: 0,17; 1,49). CONCLUSIONES: La TMI por AC es mayor en los estratos de situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica muy desfavorable y por ACR, en cambio, en los de situaci\u00f3n muy favorable, con diferencia significativa en los dos \u00faltimos bienios y en 2007/08, respectivamente."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Motivos para la elecci\u00f3n de la profesi\u00f3n de enfermero", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003302", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo identificar los motivos de los alumnos de enfermer\u00eda para elegir dicha carrera. M\u00e9todo estudio exploratorio, descriptivo, de car\u00e1cter cuanti-cualitativo, realizado entre los a\u00f1os 2015 y 2016. Participaron del estudio 100 alumnos de la carrera de enfermer\u00eda. Para la recolecci\u00f3n de datos se utiliz\u00f3 un instrumento semiestructurado. El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 aplic\u00e1ndose estad\u00edstica descriptiva simple y an\u00e1lisis tem\u00e1tico. Resultados los alumnos (55%) rindieron examen de ingreso para otra carrera adem\u00e1s de enfermer\u00eda; de ellos, el 52,7% intentaron con el de la carrera de Medicina. Conclusi\u00f3n los motivos de los alumnos de enfermer\u00eda para elegir dicha carrera fueron la aptitud personal y el acceso al mercado de trabajo."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Perfil sociodemogr\u00e1fico de ancianos v\u00edctimas de suicidio en un estado del nordeste brasile\u00f1o", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003303", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo caracterizar el perfil del anciano v\u00edctima de suicidio e identificar los medios utilizados para cometer el acto. M\u00e9todo estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, en Instituto de Medicina Legal de referencia. Muestra constituida de 61 declaraciones de muerte por suicidio ocurridas entre 2007 y 2014. Para recolecci\u00f3n, se utiliz\u00f3 el cuestionario. Datos tratados por medio de an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo. Resultados el perfil del anciano que cometi\u00f3 suicidio fue de hombres, con baja escolaridad, jubilados, casados y residentes en la capital del Estado. Domicilio y ahorcadura fueron locales y medio frecuentes. Conclusi\u00f3n sexo, escolaridad, estado civil, situaci\u00f3n laboral y \u00e1rea de vivienda fueron las principales variables que caracterizaron el perfil de ancianos que cometieron suicidio. El medio f\u00edsico (ahorcamiento) fue la principal estrategia utilizada, y el espacio privado (domicilio) fue el lugar de elecci\u00f3n para cometer el acto."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Experiencias de madres que tuvieron hijos con microcefalia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003305", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo comprender las experiencias de las madres que tuvieron hijos con microcefalia. M\u00e9todo estudio cualitativo realizado con ocho mujeres, mayores de 18 a\u00f1os. Se aplic\u00f3 la t\u00e9cnica de entrevista semiestructurada en abril de 2017. Para analizar los datos, se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido. Resultados emergieron tres categor\u00edas anal\u00edticas: la experiencia del diagn\u00f3stico de microcefalia: punto de vista de las madres; encuentros y (des)encuentros de los padres y de la familia en el cuidado del ni\u00f1o con microcefalia; aprendizaje con los desaf\u00edos de la microcefalia. Los relatos revelaron la fuerza de voluntad y la determinaci\u00f3n de las madres al enfrentar las dificultades, a pesar de la experiencia marcada por expresiones de sufrimiento y dolor. Conclusi\u00f3n La situaci\u00f3n vivida por las madres que tuvieron hijos con microcefalia genera incertidumbres relacionadas al futuro del hijo, altera la din\u00e1mica familiar, la relaci\u00f3n de la pareja, el rendimiento financiero y determina la opci\u00f3n de abandonar el trabajo profesional para cuidar al hijo."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Caracterizaci\u00f3n de la salud de ancianos registrados en una unidad de salud de la familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003306", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo caracterizar la salud de ancianos registrados en una Unidad de Salud de la Familia. M\u00e9todo estudio cuantitativo, descriptivo, transversal, realizado entre 2016 y 2017 con 159 participantes. Datos recolectados mediante instrumentos validados, luego tabulados y analizados en SPSS versi\u00f3n 21.0 por estad\u00edstica descriptiva. Resultados existi\u00f3 predominio de mayores j\u00f3venes, de sexo femenino, alfabetizados, con ingresos de hasta un salario m\u00ednimo, que consideraban tener buena salud. La patolog\u00eda m\u00e1s prevalente fue la hipertensi\u00f3n. Mostraron buena capacidad funcional y buena calidad de vida, incluso en riesgo de desnutrici\u00f3n, sin d\u00e9ficit cognitivo ni s\u00edntomas depresivos. La mayor\u00eda accede a los servicios p\u00fablicos de salud y utiliza alg\u00fan medicamento en car\u00e1cter de cr\u00f3nico. Conclusi\u00f3n los ancianos registrados en la unidad sanitaria no presentaban problemas de orden cognitivo ni psicoemocional, y se consideraban saludables, aunque la mayor\u00eda sufr\u00eda de hipertensi\u00f3n arterial y se les hab\u00eda detectado riesgo de desnutrici\u00f3n."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Perfil y motivos de las negativas de los familiares para donaci\u00f3n de \u00f3rganos y tejidos para trasplante", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003307", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo describir el perfil de los familiares y de potenciales donadores y los motivos que los llevan a no donar \u00f3rganos y tejidos para trasplantes. M\u00e9tod estudio cuantitativo, transversal, cuya recolecta de datos se hizo a trav\u00e9s de un formulario de entrevista familiar, realizado de 2008 a 2014, en el Sur de Brasil. Resultados el potencial donador era, predominantemente, del sexo masculino, entre 41 y 60 a\u00f1os, casado, donador de c\u00f3rneas, as\u00ed como el familiar de primer grado. Hubo una negativa familiar para la donaci\u00f3n de \u00f3rganos en un 74,9% del total de los 630 informes m\u00e9dicos. Entre las 472 negativas: el 20,8% lo hace por desconocimiento de la voluntad de ser un potencial donador, el 17,6% por la convicci\u00f3n previa de no ser un donador y, el 13,8% por desacuerdo familiar. Conclusi\u00f3n la descripci\u00f3n del perfil de los familiares y de potenciales donadores, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de los principales motivos para no donar, pueden contribuir para el planeamiento y el desarrollo de intervenciones que estimulen la donaci\u00f3n de tejidos y \u00f3rganos."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Padrones antropom\u00e9tricos de personas hipertensas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003308", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo describir los patrones antropom\u00e9tricos de adultos hipertensos y caracterizar a los participantes seg\u00fan las variables socioecon\u00f3micas. M\u00e9todo estudio descriptivo, de naturaleza cuantitativa, desarrollado en un Multicentro de Salud de Salvador, Bah\u00eda, Brasil, en 2017. Resultados muestra constituida por 220 participantes con diagn\u00f3stico de hipertensi\u00f3n arterial, predominio de mujeres (78,6%), con edad mayor o igual a 60 a\u00f1os (53,6%), de color negro y parda (91,4%), con un compa\u00f1ero (77,7%), renta familiar mensual de uno a dos salarios m\u00ednimos (48,6%) y escolaridad hasta la ense\u00f1anza media completa (55,5%). Se destacaron, en la muestra, obesidad y sobrepeso (40,1%) y circunferencia de la cintura (CC) y relaci\u00f3n cintura-cadera (RCQ) no recomendados. Conclusi\u00f3n predominio de sobrepeso y obesidad I y II, circunferencia de cintura y raz\u00f3n cintura cadera no recomendadas."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Evaluaci\u00f3n del tiempo de ayuno y sed en el paciente quir\u00fargico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003309", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo evaluar tiempo de ayuno preoperatorio y presencia e intensidad de sed en posoperatorio inmediato. M\u00e9todo estudio documental, cuantitativo, descriptivo, realizado en 2018 en hospital escuela, sobre muestra de 749 pacientes. Resultados el tiempo promedio de ayuno absoluto fue de 15:00 (DS 6:30). Los pacientes quir\u00fargicos de urolog\u00eda presentaron mayor tiempo de ayuno (16:56; DS 9:09). Respecto al segmento etario, el tiempo de ayuno vari\u00f3 de 13:29 (DS 7:343) para ni\u00f1os a 15:06 (DS 6:32) en adultos y 15:41 (DS 4:37) en ancianos. La sed estuvo presente en 84,5% de los pacientes, con intensidad promedio de 6:54 (DS 2:39) en posoperatorio. Hubo asociaci\u00f3n significativa entre tiempo de ayuno y existencia de sed. La mayor\u00eda de los pacientes (85,4%) no se quej\u00f3 espont\u00e1neamente de sed. Conclusi\u00f3n el tiempo de ayuno preoperatorio fue mayor al recomendado, independientemente de la cl\u00ednica quir\u00fargica o la faja etaria. Los ancianos mostraron mayor tiempo de ayuno."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Uso del metr\u00f3nomo en la resucitaci\u00f3n cardiopulmonar en unidad de terapia intensiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003310", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo relatar la vivencia de tres enfermeras asistenciales en la utilizaci\u00f3n del metr\u00f3nomo durante maniobras de resucitaci\u00f3n cardiopulmonar en unidad de terapia intensiva. M\u00e9todo relato de experiencia que refleja el intercambio de informaciones, en el cotidiano de trabajo, de tres enfermeras que act\u00faan en unidad de terapia intensiva de hospital de gran porte en Salvador, Bah\u00eda, Brasil. Resultados el uso continuado del equipo en la resucitaci\u00f3n cardiopulmonar ha sido indicado para auxiliar en la realizaci\u00f3n de las compresiones tor\u00e1cicas. El sonido emitido por el dispositivo no indica el final de cada ciclo en la reanimaci\u00f3n y/o asegura la adecuaci\u00f3n de la profundidad de las compresiones. A\u00f1ade ruidos al ambiente, dificulta la comunicaci\u00f3n del equipo multiprofesional y es m\u00e1s un aparato a ser configurado en el momento de la resucitaci\u00f3n cardiopulmonar, impactando negativamente. Conclusi\u00f3n el metr\u00f3nomo, en esa experiencia, no asegur\u00f3 calidad en la resucitaci\u00f3n cardiopulmonar."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Perfil cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico de individuos con historial de traumatismo craneoencef\u00e1lico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003311", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo describir el perfil cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico de individuos con historial de traumatismo craneoencef\u00e1lico atendidos en hospital p\u00fablico del interior del estado de Bahia y conocer sus caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas seg\u00fan sexo y causas (violentas y no violentas). M\u00e9todo estudio descriptivo de abordaje cuantitativo, exploratorio, realizado con pacientes internados por traumatismo craneoencef\u00e1lico. Datos sometidos a an\u00e1lisis bivariado, utiliz\u00e1ndose el Test de Chi-cuadrado de Pearson. Resultado muestra constituida por 1.140 historias cl\u00ednicas de individuos con media etaria de 37,6 (\u00b120,5) a\u00f1os, siendo la mayor\u00eda (81,9%) de sexo masculino. Predominaron en la casu\u00edstica los individuos con traumatismo craneoencef\u00e1lico leve (36%), resultando las causas m\u00e1s repetidas los accidentes de transportes involucrando motocicleta (30,5%), autom\u00f3vil (16,4%) y ca\u00eddas desde la propia altura (14,6%). Conclusi\u00f3n las principales v\u00edctimas de traumatismo craneoencef\u00e1lico fueron adultos j\u00f3venes de sexo masculino, y las principales causas fueron los accidentes de tr\u00e1nsito y las ca\u00eddas."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Fragilidad, s\u00edntomas depresivos y calidad de vida: estudio con ancianos institucionalizados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003312", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo analizar la relaci\u00f3n entre fragilidad, s\u00edntomas depresivos y calidad de vida de ancianos institucionalizados. M\u00e9todos estudio descriptivo, correlacional, de corte transversal. Se evaluaron 42 ancianos institucionalizados, de septiembre a diciembre de 2016, utiliz\u00e1ndose cuestionario para caracterizaci\u00f3n, Tilburg FrailtyIndicator, Escala de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica con 15 preguntas y Qualityof Life Scales for Nursing Home Residents. Resultados predominaron ancianos del g\u00e9nero femenino (57,1%), con promedio de edad de 77,4 a\u00f1os (dp=9,8), fr\u00e1giles (57,1%), sin s\u00edntomas depresivos (57,1%). Ancianos no fr\u00e1giles presentaron mejor percepci\u00f3n de la calidad de vida en siete \u00e1mbitos del instrumento utilizado para evaluaci\u00f3n. Hubo correlaci\u00f3n negativa, de moderada magnitud y estad\u00edsticamente significante entre s\u00edntomas depresivos y cinco dominios del instrumento de calidad de vida. Se verific\u00f3 correlaci\u00f3n entre fragilidad y s\u00edntomas depresivos (p=0,008). Conclusi\u00f3n ancianos institucionalizados fr\u00e1giles y con s\u00edntomas depresivos presentaron peor percepci\u00f3n de calidad de vida."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Circulaci\u00f3n del poder-saber en la constituci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales de m\u00e9dicos y enfermeros", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003313", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo analizar la circulaci\u00f3n del poder en pr\u00e1cticas profesionales de m\u00e9dicos y enfermeros de Centro de Terapia Intensiva. M\u00e9todo investigaci\u00f3n cualitativa, con datos recogidos por medio de entrevista semiestructurada, con m\u00e9dicos y enfermeros de Centro de Terapia Intensiva, en Minas Gerais, Brasil, y sometidos al an\u00e1lisis de discurso. Resultado en general, el equipo m\u00e9dico no se mostr\u00f3 muy atenta a las normas institucionales, siendo los enfermeros m\u00e1s involucrados en procesos normalizadores y disciplinarios. La visibilidad del m\u00e9dico est\u00e1 relacionada a la legitimaci\u00f3n del dominio del saber cient\u00edfico expresado en discurso, lo que le confiere posici\u00f3n de detenci\u00f3n del poder, a medida que el enfermero tiene discurso que muestra cierta resistencia en asumir visibilidad y protagonismo en el equipo. Conclusi\u00f3n el Centro de Terapia Intensiva es escenario donde hay intersecci\u00f3n de diversos saberes especializados, que se expresan en discursos de m\u00e9dicos y enfermeros, favoreciendo la circulaci\u00f3n del poder en las pr\u00e1cticas de esos profesionales."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Visi\u00f3n de ancianos acerca de la atenci\u00f3n del enfermero de la atenci\u00f3n primaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003314", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo describir la visi\u00f3n del anciano sobre la atenci\u00f3n del enfermero en la atenci\u00f3n b\u00e1sica de salud. M\u00e9todo estudio descriptivo, con enfoque cualitativo, con 17 ancianos catastrados en las Estrategias de Salud Familiar de Manacapuru, Amazonas, Brasil, de enero a febrero de 2016. Para recolecci\u00f3n de datos, se aplic\u00f3 entrevista semiestructurada. Se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis tem\u00e1tico para trabajar los datos levantados. Resultados la mayor\u00eda de los ancianos estaba satisfecha con la atenci\u00f3n del enfermero; los dem\u00e1s refirieron dificultad de acceso al profesional; la atenci\u00f3n no era sistematizada y se limitaba a la atenci\u00f3n en el Programa de Hipertensi\u00f3n y Diabetes. Conclusi\u00f3n la atenci\u00f3n del enfermero en la atenci\u00f3n b\u00e1sica de salud, en la visi\u00f3n de ancianos, era satisfactoria, pero se refer\u00eda al abordaje personal de gentileza y atenci\u00f3n y no a asistencia sistematizada de cuidado."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Representaciones de supervisi\u00f3n en la perspectiva de enfermeros coordinadores de un hospital de ense\u00f1anza", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003315", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo comprender la percepci\u00f3n de Coordinadores de \u00c1reas Asistenciales de Enfermer\u00eda sobre supervisi\u00f3n de enfermer\u00eda por enfermeros asistenciales en el contexto hospitalario. M\u00e9todo estudio cualitativo, basado en la Teor\u00eda de las Representaciones Sociales. Se entrevistaron a 16 coordinadores de enfermer\u00eda de hospital de ense\u00f1anza. Datos analizados por el m\u00e9todo Contenido Cualitativo-Tem\u00e1tico. Emergieron tres categor\u00edas emp\u00edricas: Supervisi\u00f3n de Enfermer\u00eda: Herramienta Gerencial que Qualifica la Atenci\u00f3n, Imbricamiento entre Administrar y Cuidar y Supervisionar: Reflejo del Proceso Formativo y Contexto Institucional. Resultados la significaci\u00f3n del grupo social de coordinadores sobre supervisi\u00f3n de enfermer\u00eda practicada revela pr\u00e1ctica gerencial de control y poco educativa, pero con impacto positivo para calidad asistencial. Conclusi\u00f3n la percepci\u00f3n de Coordinadores de \u00c1reas Asistenciales de Enfermer\u00eda sobre supervisi\u00f3n de enfermer\u00eda revel\u00f3 deficiencias en la implementaci\u00f3n atribuidas a las lagunas de la formaci\u00f3n, a las demandas excesivas en el trabajo y falta de capacitaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de supervisi\u00f3n."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Mapeo de la oferta de cursos y vacantes de los programas de residencia en enfermer\u00eda en la bahia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003316", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo mapear la oferta de cursos y vacantes de programas de residencia multiprofesional y en \u00e1rea profesional de la salud en enfermer\u00eda en la Bah\u00eda, Brasil. M\u00e9todo estudio documental, cuantitativo, cuyas fuentes de datos fueron 15 ediciones de proceso selectivo para programas de residencia en enfermer\u00eda que describieron las variables a\u00f1o, n\u00famero de programa, \u00e1reas de concentraci\u00f3n, vacantes, instituciones de ense\u00f1anza superior vinculada y modalidad de los programas. Recolecci\u00f3n de 15 a 19 de enero de 2018. Resultados se identificaron 566 vacantes distribuidas entre 19 \u00e1reas de concentraci\u00f3n y ofrecidas por ocho instituciones de ense\u00f1anza. En 2014, hubo mayor oferta de vacantes 107 (18,9%); en 2015, descenso considerable de 57,9% en el n\u00famero de vacantes. Conclusi\u00f3n los programas de residencia multiprofesional se expandieron como consecuencia de reformulaciones de pol\u00edticas de salud e incentivos a la formaci\u00f3n de recursos humanos especializados, sin embargo, hubo reducci\u00f3n en la oferta de vacantes."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "La ley n.775, de 1949, y las consecuencias para la formaci\u00f3n de la enfermera cearense", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003317", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo analizar las consecuencias de la Ley n. 775, de 6 de agosto de 1949, o nuevo orden, en la formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la Enfermera cearense en los a\u00f1os de 1949 a 1961. M\u00e9todo estudio hist\u00f3rico, con abordaje cualitativo, que \"ve\" las fuentes utilizadas por medio de la Historia Cultural. El instrumento utilizado para recolectar los datos, fue la entrevista. Resultados se dedujo a trav\u00e9s de fuentes escritas y orales oriundas de la Escuela de Enfermer\u00eda S\u00e3o Vicente de Paulo de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil, que el establecimiento de la profesi\u00f3n de Auxiliar de Enfermer\u00eda promovi\u00f3 un \"nuevo orden\" en el campo del cuidado y gener\u00f3 consecuencias en la formaci\u00f3n y en la funci\u00f3n ejercida por la Enfermera, su reconocimiento social, identidad y en el campo de poder. Conclusi\u00f3n a Ley n.775, de 1949, tuvo como consecuencia, para la pr\u00e1ctica de la Enfermera, la transformaci\u00f3n de la formaci\u00f3n y del objeto de actuaci\u00f3n de esta profesional no solo en Cear\u00e1 sino tambi\u00e9n en todo Brasil."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Orientaciones para recolectar orina para examen: desafios que permean la enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003318", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo identificar la percepci\u00f3n de los profesionales de enfermer\u00eda sobre las orientaciones ofrecidas a los usuarios para la realizaci\u00f3n del examen de orina. M\u00e9todo investigaci\u00f3n cualitativa, descriptiva y exploratoria. El muestreo se realiz\u00f3 en el mes de diciembre de 2015 con la participaci\u00f3n de 45 profesionales de salud en el estudio. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de contenido tipo tem\u00e1tico. Resultados los resultados fueron organizados en tres n\u00facleos de sentido: \"Naturaleza de las orientaciones ofrecidas a los usuarios\"; \"desaf\u00edos vividos por los profesionales cuando orientan a los usuarios\"; \"Factores que influyen en la comprensi\u00f3n del usuario\". Conclusi\u00f3n los profesionales de enfermer\u00eda relataron comprender la importancia de darles buenas orientaciones a los usuarios, pero las dificultades vividas sugieren fragilidades en el proceso de educaci\u00f3n en salud, en la creaci\u00f3n del v\u00ednculo entre profesional-usuario y en la comunicaci\u00f3n."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Atenci\u00f3n de salud a lesbianas, gays, bisexuales, travestis y transexuales en la estrategia salud de la familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003319", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo analizar la atenci\u00f3n de salud prestada a la poblaci\u00f3n de lesbianas, gays, bisexuales, travestis y transexuales en la estrategia Salud de la Familia. M\u00e9todo estudio cualitativo desarrollado en junio de 2014 con 12 enfermeros, en el interior del estado de Cear\u00e1, Brasil, mediante entrevista semiestructurada. Los datos fueron organizados y analizados con base en el an\u00e1lisis categorial tem\u00e1tico y ejes estrat\u00e9gicos de la pol\u00edtica nacional de salud integral. Resultados las acciones de promoci\u00f3n y vigilancia de salud eran reduccionistas, fragmentadas, sesgadas en funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n sexual y perjudicadas por la baja asistencia, estereotipos y barreras en las atenciones. Ese contexto era agravado por deficiencias en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica, cualificaci\u00f3n de los profesionales sobre sexualidad y dificultad de implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de salud. Conclusi\u00f3n la atenci\u00f3n de salud prestada a la poblaci\u00f3n de lesbianas, gays, bisexuales, travestis y transexuales en la estrategia Salud de la Familia demanda cambios paradigm\u00e1ticos desde el \u00e1mbito te\u00f3rico-organizacional hasta las relaciones de cuidado."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Audici\u00f3n musical para alivio de la ansiedad del acompa\u00f1ante pedi\u00e1trico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003320", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo investigar los efectos de la audici\u00f3n musical sobre niveles de ansiedad postoperatoria de acompa\u00f1antes de ni\u00f1os sometidos a cirug\u00edas, en comparaci\u00f3n a atenci\u00f3n convencional de una cl\u00ednica quir\u00fargica pedi\u00e1trica. M\u00e9todo estudio cuasiexperimental, en hospital p\u00fablico de ense\u00f1anza, con 62 acompa\u00f1antes de ni\u00f1os en postoperatorio. El grupo control GC (n=32) fue sometido a los cuidados convencionales de la unidad y el grupo experimental GE (n=30) a la audici\u00f3n musical. Ambos grupos tuvieron los indicadores fisiol\u00f3gicos evaluados, nivel de ansiedad medido por medio del State-Trait Anxiety Inventory y respondieron a cuestionario estructurado para caracterizaci\u00f3n de la muestra. Resultados GE present\u00f3 medias m\u00e1s elevadas y estad\u00edsticamente significativas en los \u00edtems del State-Trait Anxiety Inventory sentirse \"a voluntad\", \"descansado\", \"relajado\" y \"satisfecho\" en relaci\u00f3n al GC, despu\u00e9s de la audici\u00f3n musical. Conclusi\u00f3n la audici\u00f3n musical tiene potencial de reducir el nivel de ansiedad postoperatoria de acompa\u00f1antes de ni\u00f1os sometidos a cirug\u00eda."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Trastornos aut\u00edsticos y estrat\u00e9gias promotoras de cuidados: revisi\u00f3n integradora", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003322", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "1327", "24868", "34570"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo analizar la producci\u00f3n cient\u00edfica brasile\u00f1a reciente sobre Trastornos del Espectro Autista, identificando las estrategias de cuidados investigadas. M\u00e9todo revisi\u00f3n integradora de literatura en la base de datos LILACS y en la biblioteca virtual SciELO. Fueron seleccionados art\u00edculos publicados entre 2011 y 2017, utilizando los descriptores Trastorno Aut\u00edstico, S\u00edndrome de Asperger y S\u00edndrome de Rett. Resultados veinte y cuatro art\u00edculos fueron caracterizados y analizados descriptivamente, con exposici\u00f3n de sus niveles de evidencia. Doce estudios (50%) representaban investigaciones descriptivas, nivel de evidencia VI. Once estudios (45,8%) correspond\u00edan a dise\u00f1o no experimental, nivel de evidencia IV. La estrategia m\u00e1s estudiada fue de diagn\u00f3stico y evaluaci\u00f3n para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, con aplicaci\u00f3n de instrumentos ya validados, seguida de evaluaci\u00f3n de resultados terap\u00e9uticos. Conclusi\u00f3n la producci\u00f3n cient\u00edfica brasile\u00f1a actual sobre Trastorno del Espectro Autista se mostr\u00f3 orientada al enfoque diagn\u00f3stico en las \u00e1reas de fonoaudiolog\u00eda y psicolog\u00eda."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Representaciones sociales de personas que habitan en la calle y usan drogas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003323", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "19640", "29491", "53387"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo conocer la estructura de las representaciones sociales de personas que habitan en la calle y usan drogas. M\u00e9todo investigaci\u00f3n cualitativa, basada en la Teor\u00eda de las Representaciones Sociales, con 158 personas que habitan en la calle, en el centro hist\u00f3rico de la ciudad de Salvador, en Bah\u00eda. Las informaciones fueron obtenidas entre noviembre de 2017 y enero de 2018, mediante la t\u00e9cnica de asociaci\u00f3n libre de palabras, con el t\u00e9rmino inductor habitante de calle que usa drogas; los datos fueron procesados en dos softwares de an\u00e1lisis. Resultados el grupo investigado estuvo compuesto, en su mayor\u00eda, por hombres, j\u00f3venes, de color/raza negra, con nivel de escolaridad b\u00e1sico. Los t\u00e9rminos: discriminado, vive en riesgo, excluido y necesita ayuda, compusieron el n\u00facleo central. En el \u00e1rbol m\u00e1ximo, la evocaci\u00f3n \"discriminado\" mostr\u00f3 centralidad. Conclusi\u00f3n el conjunto de t\u00e9rminos evocado refleja situaciones experimentadas por el grupo investigado y reproduce prejuicios y estigmas sociales sobre la persona que habita en la calle y usa drogas."}, {"journal": "Rev. baiana enferm", "title": "Comprensi\u00f3n de sexualidad por ancianos de \u00e1rea rural", "db": "LILACS", "id": "biblio-1003324", "decsCodes": ["21034", "21044", "20174", "25658", "28470", "33139", "36397", "52953"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo comprender el significado de sexualidad para hombres ancianos de \u00e1rea rural. M\u00e9todo investigaci\u00f3n de aproximaci\u00f3n cualitativa, con dise\u00f1o exploratorio y descriptivo, desarrollado con 23 hombres ancianos de \u00e1rea rural, con edad entre 60-69 a\u00f1os. Los datos fueron recolectados mediante la cumplimentaci\u00f3n de cuestionario de identificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y de salud, adem\u00e1s de entrevista semiestructurada \u00fanica, individual y en domicilio. Los datos fueron analizados mediante la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido tem\u00e1tico de Bardin. Resultados la comprensi\u00f3n de sexualidad est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n sexual y amorosa, con nuevas conformaciones en la pr\u00e1ctica de la sexualidad, y a factores de interferencia - edad cronol\u00f3gica y condici\u00f3n de salud alterada. Conclusi\u00f3n para los participantes de este estudio se destaca el significado de la sexualidad asociada a la propia pr\u00e1ctica sexual, al acto sexual. Sin embargo, tambi\u00e9n existe la comprensi\u00f3n m\u00e1s subjetiva de la sexualidad basada en la afectividad y en las relaciones amorosas, que abarca sentimientos, cari\u00f1o, caricias y di\u00e1logo conyugal."}]}