{"articles": [{"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Manejo de Tumores de Mediastino, Serie de Casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000005", "decsCodes": ["20174", "21044", "9562", "24375", "9062", "14341", "238", "21030", "21034", "8650", "23039"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: A pesar del dif\u00edcil acceso anat\u00f3mico para los tumores de mediastino, la resecci\u00f3n quir\u00fargica sigue siendo el mejor enfoque diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico. El objetivo de la presente serie de casos presentamos la experiencia de un centro oncol\u00f3gico en el abordaje de tumores del mediastino y sus resultados. M\u00e9todos: En el departamento de Jefatura de Cirug\u00eda Oncol\u00f3gica del Instituto Oncol\u00f3gico nacional de Solca-Guayaquil, durante los meses de Enero del 2013 a Enero 2017 se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo. Se analizaron todos los casos de pacientes derivados del \u00e1rea de pre admisi\u00f3n con diagn\u00f3stico inicial de tumor de mediastino, a los cuales previo a realizarles marcadores tumorales, Tomograf\u00eda de T\u00f3rax, y a quienes se les realiz\u00f3 como m\u00e9todo diagn\u00f3stico y en algunos casos terap\u00e9utico con abordaje quir\u00fargico. Se excluyeron pacientes con neoplasias de origen secundario, con historias cl\u00ednicas incompletas que imposibilitaron el an\u00e1lisis. Se estudiaron las variables sexo, edad, Tipo de T\u00e9cnica quir\u00fargica, localizaci\u00f3n del tumor, diagnostico histopatol\u00f3gico y mortalidad perioperatoria. El an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado fue descriptivo. Resultados: Se evaluaron 22 pacientes con diagn\u00f3stico tumor de mediastino, con una edad media de 60 a\u00f1os. Fueron 13 hombres (59 %). Catorce pacientes con lesi\u00f3n maligna, 8 fueron operados con resecci\u00f3n tumoral y 6 se sometieron a biopsia. Se reportaron fallecimientos post-operatorios hasta los 30 d\u00edas postquir\u00fargicos en 5 casos (22.7%). Las intervenciones quir\u00fargicas realizadas con m\u00e1s frecuencia fueron toracotom\u00edas derechas con toma de biopsia o resecci\u00f3n tumoral 7 casos (31.8 %). En relaci\u00f3n al resultado anatomopatol\u00f3gico de los tumores de mediastino reportados m\u00e1s de la mitad constituyeron Adenocarcinomas 14 casos (63.6 %). Conclusi\u00f3n: Los pacientes portadores de neoplasia benigna en esta serie tuvieron una evoluci\u00f3n posquir\u00fargica satisfactoria. El adenocarcinoma fue el tumor maligno m\u00e1s frecuente en esta serie."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Enterocolitis Neutrop\u00e9nica en pacientes pedi\u00e1tricos con Leucemia Linfoide Aguda con reca\u00edda o refractariedad de su enfermedad de base, durante el per\u00edodo 2016-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000026", "decsCodes": ["38044", "2466", "9562", "23872", "52571", "21034", "24501"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La enterocolitis neutrop\u00e9nica se define como un proceso inflamatorio multifactorial propio de pacientes neutrop\u00e9nicos, caracterizado por el da\u00f1o trasmural principalmente a nivel del ciego, aunque puede afectar otras \u00e1reas como el colon ascendente e \u00edleo. Debido a la dificultad en el diagn\u00f3stico y las complicaciones que se presentan se decide realizar un estudio descriptivo de esta patolog\u00eda, sus m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, manejo y principales complicaciones asociadas. M\u00e9todos: Entre octubre del a\u00f1o 2016 y septiembre del a\u00f1o 2017, se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo y descriptivo de pacientes diagnosticados de Leucemia Linfoide Aguda (LLA) con reca\u00edda o refractariedad de su enfermedad de base que presentaron cuadros compatibles cl\u00ednica y radiogr\u00e1ficamente con enterocolitis neutrop\u00e9nica. El estudio fue realizado en el servicio de oncolog\u00eda pedi\u00e1trica del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\", Solca Guayaquil. Resultados: Se identificaron 21 casos, de los cuales 17 (80.95%) fueron hombres. Los principales s\u00edntomas presentados fueron dolor abdominal, diarrea y fiebre, en el contexto de pacientes neutrop\u00e9nicos, quienes hab\u00edan recibido tratamiento quimioter\u00e1pico en los d\u00edas previos. La ecograf\u00eda abdominal fue utilizada en todos los casos junto con tomograf\u00eda abdominal realizada en 6 pacientes como m\u00e9todo complementario al diagn\u00f3stico. Ning\u00fan paciente fue intervenido quir\u00fargicamente. Todos los pacientes se manejaron de forma conservadora con una evoluci\u00f3n favorable. Conclusi\u00f3n: Debe sospecharse esta patolog\u00eda en todo paciente que presente sintomatolog\u00eda compatible con dolor abdominal, asociando fiebre o diarrea y que hubiere recibido tratamiento quimoter\u00e1pico en los d\u00edas previos. Solicitando de forma urgente los estudios complementarios necesarios para el diagn\u00f3stico y debiendo ser manejado de forma integral. Reserv\u00e1ndose el tratamiento quir\u00fargico ante cuadros con una evoluci\u00f3n desfavorable."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Evaluaci\u00f3n entre dos tecnolog\u00edas usando T\u00e9cnicas de Aglutinaci\u00f3n en Columna (TAC) para la titulaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de aloanticuerpos anti-eritrocitarios (columnas de micro-esferas de cristal y columnas de gel)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000027", "decsCodes": ["29197", "7734", "916", "29563", "6613", "22359", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La presencia de anticuerpos anti eritrocitarios disminuye la sobrevida de los eritrocitos mediante la presencia de enfermedad hemol\u00edtica post transfusional en los pacientes oncol\u00f3gicos. La selecci\u00f3n de la tecnolog\u00eda m\u00e1s conveniente para la determinaci\u00f3n de los anticuerpos antieritrocitarios est\u00e1 directamente relacionada con la prevenci\u00f3n de las reacciones transfusionales hemol\u00edticas que son las responsables de la morbilidad y mortalidad relacionadas con la transfusi\u00f3n. El objetivo del presente estudio fue valorar la asociaci\u00f3n estad\u00edstica entre la t\u00e9cnica tradicional del gel versus la t\u00e9cnica de microesferas de cristal. M\u00e9todos: El estudio fue realizado en el laboratorio Cl\u00ednico del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional Dr. Juan Tanca Marengo, Solca-Guayaquil el per\u00edodo de estudio enero 2017 a marzo del 2017. Se realizaron t\u00e9cnicas de titulaci\u00f3n a partir de muestras de sangre perif\u00e9rica con aloanticuerpos anti-eritrocitarios de especificidad \u00fanica que hab\u00edan sido detectados durante la realizaci\u00f3n de las pruebas pre-transfusionales. Las muestras fueron procesadas con la tecnolog\u00eda conocida usando la T\u00e9cnica de Aglutinaci\u00f3n en Columnas, columnas con gel. Posterior a realizar las pruebas pretransfusionales en los casos que presentaran positiva la prueba de escrutinio de anticuerpos o test de Coombs indirecto, inmediatamente despu\u00e9s se llevaba a cabo la identificaci\u00f3n del anticuerpo usando la misma t\u00e9cnica.Simult\u00e1neamente se realizaba las mismas pruebas usando la misma muestra con la otra tecnolog\u00eda de microesferas cristalizadas. Las reacciones de aglutinaci\u00f3n se clasificaron como fuertemente positivas (4+ y 3+), moderadamente positivas (2+ y 1+) y positivo d\u00e9bil (w+). El an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 correlaci\u00f3n de Spearman. Resultados: En el per\u00edodo de estudio se efectuaron detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n en 9 muestras. Seis muestras mostraron t\u00edtulos id\u00e9nticos, para ambas tecnolog\u00edas, en 2 muestras se mostr\u00f3 t\u00edtulos m\u00e1s altos con la tecnolog\u00eda en gel, y en 1 muestra se observ\u00f3 t\u00edtulos m\u00e1s altos con la tecnolog\u00eda en micro esferas de cristal. La asociaci\u00f3n Mediante Rho de Spearman entre las dos pruebas fue de R=0.84; r2=0.72, P=0.005. Conclusi\u00f3n: Existen una buena asociaci\u00f3n entre las t\u00e9cnicas de gel y microesferas de cristal para la identificaci\u00f3n de anticuerpos antieritrocitarios."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Carcinoma de Lengua M\u00f3vil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000028", "decsCodes": ["21044", "9062", "6071", "4419", "21030", "14449", "21034", "13883", "22700", "22593"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El Carcinoma de lengua m\u00f3vil es uno de los tumores malignos m\u00e1s frecuentes de la cavidad bucal. Generalmente, los pacientes son diagnosticados despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os de edad. La detecci\u00f3n temprana de estas lesiones, evita su desarrollo hacia fases avanzadas de la enfermedad, que oscurecen su pron\u00f3stico, por medio de una atenci\u00f3n r\u00e1pida y adecuada, biopsia oportuna, y tratamiento precoz, evitando que los pacientes sean mutilados, sufran o mueran por esta causa. El objetivo del presente estudio es reportar un grupo de pacientes con esta neoplasia, su tratamiento y supervivencia. M\u00e9todos: En el presente estudio descriptivo, longitudinal y retrospectivo fueron evaluados los pacientes con diagn\u00f3stico de carcinoma de lengua m\u00f3vil, tratados en el Instituto Nacional de Oncolog\u00eda de la Habana, entre los a\u00f1os 2007 y 2011. Se reporta edad, tabaquismo, alcoholismo, estadiaje, tipo de tratamiento y supervivencia. Resultados: Se registraron 68 casos, se observ\u00f3 un predominio del grupo de edad entre los a\u00f1os 55-69, con el 41.18% de los pacientes, siendo el sexo predominante el masculino, con un 79.41% del total. En la clasificaci\u00f3n TNM, se observ\u00f3 que predomin\u00f3 de los tumores estadiados como T3 con el 35.29 %, seguidos de los T2 con el 30.88 %, la invasi\u00f3n ganglionar estuvo m\u00e1s representada por la categor\u00eda N0 con el 58.82% de los casos. El 64.71% de los pacientes estaban vivos a los 60 meses. Conclusi\u00f3n: El carcinoma de lengua m\u00f3vil fue m\u00e1s frecuente en las edades entre 55-69 a\u00f1os y en el sexo masculino, m\u00e1s del 50% de los pacientes practicaban h\u00e1bitos t\u00f3xicos, hubo un predominio de etapas avanzadas, la cirug\u00eda con adyuvancia postoperatoria fue la terap\u00e9utica m\u00e1s com\u00fan."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Utilidad de la Prote\u00edna Epididimal Humana 4 (HE4) en la detecci\u00f3n de C\u00e1ncer de ovario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000029", "decsCodes": ["9562", "31157", "10229", "31161", "5678", "21030", "21034", "23961"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de ovario epitelial aunque tiene baja prevalencia est\u00e1 considerado entre las malignidades ginecol\u00f3gicas m\u00e1s letales por su alta mortalidad. El inter\u00e9s en la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de ovario como mecanismo para lograr la reducci\u00f3n de la mortalidad ha crecido con el descubrimiento de biomarcadores tumorales s\u00e9ricos asociados a tumores malignos. El presente estudio plantea determinar la eficacia del uso del biomarcador HE4 para la detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer epitelial de ovario en estadios tempranos. M\u00e9todos: Se evaluaron pacientes con masas p\u00e9lvicas entre abril de 2015 y marzo de 2016. Valores de sensibilidad, especificidad, predictivo positivo y negativo, raz\u00f3n de probabilidad positiva y negativa, y pruebas estad\u00edsticas fueron calculados para determinar la relaci\u00f3n entre los estados menop\u00e1usicos, y los grupos de acuerdo con el resultado histol\u00f3gico (benigno, maligno y control) de HE4, CA125 y ROMA. Resultados: Ingresaron al estudio 53 pacientes. La prote\u00edna epididimal humana 4 - HE4 present\u00f3 un valor medio diferenciable que permite distinguir masas p\u00e9lvicas malignas (HE4:7,19 (maligno) vs. 5,71 (benigno)), igualmente la combinaci\u00f3n HE4 + ROMA presentan mayor sensibilidad y especificidad (S: 100 %; E: 94.29 %) que las combinaciones CA125 + HE4 y CA125 + ROMA (S: 80 % y 88.89 %; E: 75.76 % y 77.14 %). Conclusi\u00f3n: Los resultados sugieren que HE4 servir\u00eda como un biomarcador eficiente para la diferenciaci\u00f3n de masas p\u00e9lvicas en estadios tempranos y si se adiciona el estatus menopa\u00fasico, e \u00edndice ROMA afianzar\u00eda los resultados, permitiendo la diferenciaci\u00f3n del c\u00e1ncer de ovario epitelial en estadios tempranos en el pa\u00eds."}, {"journal": "Acta odontol. Colomb. (En linea)", "title": "Factores de riesgo de la atrici\u00f3n dental severa: un estudio de casos y controles", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000030", "decsCodes": ["24551", "53503", "12838", "32945", "29434", "21034", "28612", "331", "4552", "2040"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: identificar los factores de riesgo de la atrici\u00f3n dental severa en pacientes que acudieron a instituciones de atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, p\u00fablicas y privadas, de la ciudad de Cuenca, Ecuador. Materiales y m\u00e9todos: fueron analizados 237 pacientes adultos, 79 casos con atrici\u00f3n dental grados 2, 3 y 4, seg\u00fan el \u00edndice de Smith y Knight, y 158 contro- les con atrici\u00f3n grados 0 y 1. Se realiz\u00f3 un examen cl\u00ednico y fotogr\u00e1fico para determinar la relaci\u00f3n entre la atrici\u00f3n dental y factores como edad, sexo, procedencia, n\u00famero de dientes residuales, pH salival y bruxismo. Resultados: los pacientes mayores de 25 a\u00f1os (OR= 2,47; IC= 1,41 \u00ad 4,35; X2= 10,21; p= 0,001), con menos de 20 dientes en boca (OR= 4,95; IC= 1,47 \u00ad 16,62; X2= 7,97; p= 0,004 ) y con bruxismo (OR= 2,64; IC= 1,45 \u00ad 4,81; X2= 10,49; p= 0,001) tienen m\u00e1s probabilidades de presentar atrici\u00f3n dental severa. Luego de una regresi\u00f3n log\u00edstica binaria se confirm\u00f3 dicha relaci\u00f3n: pacientes mayores de 25 a\u00f1os (OR= 2,03; IC= 1,08 \u00ad 3,818) con menos de 20 dientes en boca (OR= 3,90; IC= 1,07 \u00ad 14,19) y con bruxismo (OR= 3,22; IC= 1,70 \u00ad 6,10); sin embargo, se observ\u00f3 una capacidad predictora muy baja de la variables ajustadas seg\u00fan el R\u00adcuadrado de Cox y Snell (0,123) y el R\u00adcuadrado de Nagelkerke (0,172). Conclusiones: edad avanzada, menor cantidad de dientes en boca y bruxismo aumentaron la posibilidad de presentar atrici\u00f3n dental severa en los pacientes analizados. Mientras que el sexo masculino, la procedencia rural y el pH salival cr\u00edtico (menor a 6) no se comportaron como factores de riesgo."}, {"journal": "Acta odontol. Colomb. (En linea)", "title": "Prevalencia de dolor musculoesquel\u00e9tico y factores asociados en odont\u00f3logos de la ciudad de Cuenca, Ecuador, 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000031", "decsCodes": ["3831", "3830", "54520", "2087", "21034", "16368", "28584", "4552", "11799", "29064"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: el dolor es uno de los s\u00edntomas principales de los trastornos musculoesquel\u00e9ticos y tiene alta frecuencia en los profesionales de la odontolog\u00eda. El objetivo del estudio fue determinar la prevalencia del dolor musculoesquel\u00e9tico y los factores sociodemogr\u00e1ficos y laborales asociados en odont\u00f3logos que laboran en la ciudad de Cuenca, Ecuador. Materiales y m\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio transversal en 240 odont\u00f3logos inscritos en la Direcci\u00f3n Provincial de Salud del Azuay de la ciudad de Cuenca hasta el a\u00f1o 2015. Se us\u00f3 el cuestionario de Kuorinka para determinar s\u00edntomas musculoesquel\u00e9ticos. Se cre\u00f3 un formulario con variables sociodemogr\u00e1ficas y las caracter\u00edsticas del dolor para establecer asociaciones estad\u00edsticas. La informaci\u00f3n fue procesada en el programa SPSS versi\u00f3n 22. Resultados: el 58,7% eran mujeres. El promedio de edad fue de 37 a\u00f1os con una DE de 11,6. La prevalencia de dolor musculoesquel\u00e9tico fue del 73,3%. El 90,3% atribuy\u00f3 el dolor a causas laborales. Los factores asociados al dolor fueron: sexo femenino, sedentarismo, trabajar en el sector p\u00fablico y carga horaria mayor a 30 horas semanales. El dolor musculoesquel\u00e9tico en los odont\u00f3logos est\u00e1 asociado estad\u00edsticamente a: sexo femenino (OR= 2,60; IC 95%= 1,35 \u00ad 4,99; p= 0,004), sedentarismo (OR= 2,42; IC 95%= 1,20 \u00ad 4,89; p= 0,013), ejercer en el \u00e1rea p\u00fablica (OR= 2,97; IC 95%= 1,26 \u00ad 6,99; p= 0,012) y carga horaria mayor a 30 horas sema- nales (OR= 2,21; IC 95%= 1,15 \u00ad 4,21; p= 0,017). Conclusiones: el ejercicio de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica odontol\u00f3gica constituye un factor de riesgo para la generaci\u00f3n de trastornos musculoesquel\u00e9ticos."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Salud adolescente y la mirada de los actores institucionales en cinco provincias del norte argentino. Paradigmas, percepciones y programas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000046", "decsCodes": ["30280", "1121", "30280/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "16869", "6442/tendencias", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Este art\u00edculo analiza las miradas de los diferentes funcionarios/as involucrados en las problem\u00e1ticas de salud detectadas en la poblaci\u00f3n adolescente, destacando las estrategias e intervenciones dise\u00f1adas para responder tales necesidades y c\u00f3mo la gesti\u00f3n logra articularse para alcanzar los objetivos de pol\u00edtica planteados. Metodolog\u00eda: Se dise\u00f1\u00f3 un mapeo de actores com\u00fan a las jurisdicciones analizadas (Chaco, Jujuy, Salta, Misiones y La Rioja), efectu\u00e1ndose entre 10 y 12 entrevistas por provincia, mediando consentimiento informado, entre los meses de octubre y noviembre de 2016. Resultados: La recolecci\u00f3n de opiniones y experiencias de gesti\u00f3n muestran que no existe una estrategia en salud adolescente en el pa\u00eds, aunque s\u00ed abordajes planificados aislados, tanto desde algunos programas nacionales, o a trav\u00e9s de algunas iniciativas espec\u00edficas implementadas desde las provincias. Ello no implica necesariamente falta de compromiso de las/os funcionaras/os involucrados: la alta rotaci\u00f3n agudiza el desaf\u00edo, en tanto la coordinaci\u00f3n informal descansa en v\u00ednculos individuales, que requieren recomponerse en cada cambio de responsable."}, {"journal": "La Plata; Edulp; 1a. ed; 2012. 186 p p. ^c21 cm.il. byn 186 p..", "title": "Comunicaci\u00f3n y salud en la escuela", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000047", "decsCodes": ["29315", "3173"], "year": 2019, "abstractText": "Comunicaci\u00f3n y salud en la escuela es, antes que un libro, el resultado de una b\u00fasqueda por comprender c\u00f3mo se instituyen discursos, representaciones y escenarios comunicacionales en la sociedad, los cuales determinan pr\u00e1cticas colectivas coparticipantes en el modelado de la salud de las personas. En este caso, el \u00e1mbito escolar y el tratamiento del embarazo adolescente act\u00faan como dimensiones ordenadoras del an\u00e1lisis, y nos llevan a interrogantes que hacen evidente la necesidad de trabajar sobre otros ejes argumentales que den continuidad a las reflexiones en torno a la perspectiva comunicacional de la salud. Lo que comunican los adolescentes, los padres, la escuela, el sistema de salud y los medios masivos de comunicaci\u00f3n son algunos de los aspectos tratados en el intento por dilucidar c\u00f3mo dialogan y articulan entre s\u00ed las personas, y cu\u00e1l es el rendimiento en salud que produce ese encuentro(AU)"}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Nivel de conocimientos cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicos de la leptospirosis en estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000049", "decsCodes": ["4562", "28141", "8100/prevenci\u00f3n & control", "28571", "8100/epidemiolog\u00eda", "54849", "21034", "32453", "28450/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: la incidencia de leptospirosis se ha elevado en los \u00faltimos a\u00f1os en la provincia de Guant\u00e1namo. Objetivo: caracterizar el comportamiento del conocimiento sobre las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de la leptospirosis en los estudiantes de la carrera de Higiene y Epidemiolog\u00eda de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas Guant\u00e1namo. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal durante el periodo comprendido entre abril de 2016 hasta marzo de 2017. El universo estuvo constituido por 380 estudiantes y se tom\u00f3 una muestra de 114. Se estudiaron variables, tales como: nivel de conocimientos sobre concepto, v\u00edas de transmisi\u00f3n y medidas de prevenci\u00f3n de la leptospirosis. Para el desarrollo de este trabajo se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos, emp\u00edricos y matem\u00e1ticos entre los que se encuentra el hist\u00f3rico-l\u00f3gico, an\u00e1lisis-s\u00edntesis, inductivo-deductivo, sist\u00e9mico estructural y funcional, an\u00e1lisis de documentos, la encuesta, criterios de especialistas, entre otros. Resultados: se encontr\u00f3 un predominio de mediano conocimiento en los estudiantes encuestados sobre el concepto de leptospirosis y nivel de conocimiento sobre las v\u00edas de transmisi\u00f3n, en cuanto a las medidas de prevenci\u00f3n el resultado general fue de bajo conocimientos. Conclusiones: se concluy\u00f3 que los estudiantes del estudio no poseen los conocimientos suficientes acerca de la leptospirosis, por lo que resulta necesaria la pronta realizaci\u00f3n de acciones para evitar esta problem\u00e1tica()AU"}, {"journal": "Medisan", "title": "Formaci\u00f3n de valores en futuros docentes ecuatorianos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000051", "decsCodes": ["21044", "4587", "13310", "54394", "21030", "21034", "29599", "13329", "3173", "5278/educaci\u00f3n", "4552/etnolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "La educaci\u00f3n en valores constituye un aspecto esencial en la educaci\u00f3n contempor\u00e1nea, dada la necesidad de formar hombres capaces de transformar creadoramente el entorno donde habitan y, al mismo tiempo, ser ejemplo de comportamiento ciudadano y c\u00edvico. Se aborda la formaci\u00f3n de valores en los predios universitarios. A tales efectos se muestran criterios sobre la naturaleza de los valores y su proceso en el contexto ecuatoriano."}, {"journal": "Medisan", "title": "Proyecto de gesti\u00f3n educativa institucional para la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos de salud basado en competencias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000059", "decsCodes": ["21044", "11795", "21030", "21034", "50062", "4552/etnolog\u00eda", "3193", "50060", "490/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "En Ecuador se han evidenciado diferentes pr\u00e1cticas representativas de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica en salud. Los programas, en mayor o menor medida, han estado desarticulados, de manera que no responden a los proyectos de desarrollo y a los proyectos educativos comunes. Teniendo en cuenta la escasa tradici\u00f3n y experiencia en la elaboraci\u00f3n de estos \u00faltimos y la ausencia de una pol\u00edtica p\u00fablica expl\u00edcita que vaya m\u00e1s all\u00e1 de los reglamentos de implementaci\u00f3n de la LOES, tanto el profesorado como otros actores decisores, han encontrado grandes dificultades para asumir el reto. Por tanto, el an\u00e1lisis cr\u00edtico de la situaci\u00f3n del Instituto Tecnol\u00f3gico Bolivariano de Tecnolog\u00eda, as\u00ed como las indagaciones emp\u00edricas realizadas por los investigadores, permiti\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un proyecto de gesti\u00f3n educativa institucional."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Coordinaci\u00f3n de la atenci\u00f3n entre niveles y sus factores asociados en dos subredes de la red municipal de salud de la ciudad de Rosario, Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000062", "decsCodes": ["33118", "21044", "1121", "21030", "21034", "29655", "17211", "20208/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "11756"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: evaluar la coordinaci\u00f3n de atenci\u00f3n entre niveles y factores que influyen a partir de experiencia de m\u00e9dicos de primer y segundo nivel en subredes del sistema p\u00fablico Municipalidad de Rosario. M\u00e9todo: Estudio transversal, encuestas presenciales a m\u00e9dicos de Primer (AP) y Segundo (AE) nivel. An\u00e1lisis univariado y bivariado. Resultados: similares en subredes. Bajo intercambio de informaci\u00f3n, pero alta valoraci\u00f3n. Remisi\u00f3n oportuna entre niveles; prevalece entre AP existencia de acuerdos de indicaciones de m\u00e9dicos de AE. No se repiten estudios. AP es responsable del seguimiento del paciente, AE env\u00eda a pacientes al primer nivel post consulta, AE hacen recomendaciones a AP y AP consultan dudas a AE. La minor\u00eda percibe atenci\u00f3n coordinada. Factores que influyen: edad, nivel de atenci\u00f3n, antig\u00fcedad de trabajo, red de atenci\u00f3n, tiempo/paciente, tiempo para coordinaci\u00f3n en consulta, satisfacci\u00f3n salarial y confianza en habilidades cl\u00ednicas. Conclusiones: rasgos comunes con particularidades producto de la construcci\u00f3n de redes locales."}, {"journal": "Mundo sa\u00fade (Impr.)", "title": "Determinantes sociales de la salud autorreportada: Colombia despu\u00e9s de una d\u00e9cada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000070", "decsCodes": ["21034", "13344", "3137", "50231", "55453"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue analizar los determinantes sociales que afectan el estado de salud autorreportado por la poblaci\u00f3n adulta colombiana. Con los datos de la Encuesta de Calidad de Vida realizada por el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas, DANE, en el a\u00f1o 2015, se estimaron modelos de respuesta cualitativa ordenada para evaluar el efecto de un conjunto de determinantes sociales sobre el estado de salud. Los resultados se\u00f1alan que los factores que afectan positivamente el autorreporte de buena salud son el ingreso mensual del hogar, los incrementos en el nivel educativo, ser hombre, habitar en el \u00e1rea urbana y en regiones de mayor desarrollo econ\u00f3mico y social. Los factores que incrementan a probabilidad de autorreportar regular o mala salud son el incremento en la edad, no tener educaci\u00f3n, ser mujer, ser afrodescendiente, estar desempleado, vivir en la regi\u00f3n pac\u00edfica y en la zona rural. M\u00e1s de una d\u00e9cada despu\u00e9s de los primeros estudios sobre los determinantes de la salud realizados en el pa\u00eds, los resultados no evidencian grandes cambios. Las mujeres, los afrodescendientes y los habitantes do Pac\u00edfico Colombiano son los grupos de poblaci\u00f3n que presentan mayor probabilidad de autorrelatar resultados de salud menos favorables."}, {"journal": "Medisan", "title": "La superaci\u00f3n profesional del t\u00e9cnico en salud y el empleo de los entornos virtuales de ense\u00f1anza", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000072", "decsCodes": ["33919", "21044", "29653", "32764", "21030", "21034", "33196", "14042", "19371", "490/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "Se propone una estrategia, desde un enfoque desarrollador del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, con vistas a contribuir a la superaci\u00f3n profesional de los docentes de los institutos superiores tecnol\u00f3gicos en relaci\u00f3n con el uso de los entornos virtuales, lo cual les permitir\u00e1 responder al desaf\u00edo transformador de este nivel educativo."}, {"journal": "Medisan", "title": "Remembranza de una visita del Comandante en Jefe Fidel Castro Ruz al Hospital Provincial Docente Clinicoquir\u00fargico Saturnino Lora Torres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000073", "decsCodes": ["8035", "5301", "12374", "54362", "12309", "21034", "28433", "6822"], "year": 2019, "abstractText": "Se rese\u00f1a de manera historiogr\u00e1fica y documental uno de los momentos en que el l\u00edder hist\u00f3rico de la Revoluci\u00f3n Cubana comparti\u00f3 con trabajadores del Hospital Provincial Docente Clinicoquir\u00fargico Saturnino Lora Torres. Se trata de la visita que efectu\u00f3 en julio de 1988 para inaugurar el moderno equipo de tomograf\u00eda axial computarizada. La ciudad de Santiago de Cuba conmemoraba el 35 aniversario del Asalto al Cuartel Moncada y fue el marco escogido para la inauguraci\u00f3n. Se destaca el intercambio sostenido por Fidel con los especialistas en Imagenolog\u00eda y sus conocimientos sobre el tema."}, {"journal": "Rev. Hosp. Ni\u00f1os B.Aires", "title": "Niveles bajos de fosfatasa alcalina en nin\u00cc\u0083os, revisio\u00cc\u0081n retrospectiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000075", "decsCodes": ["471", "7193", "21034", "10565", "4786"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los niveles elevados de fosfatasa alcalina (FAL) son utilizados en la evaluaci\u00f3n de enfermedades hepatobiliares y \u00f3seas, pero los niveles disminuidos en general, no son tenidos en cuenta a pesar de ser indicadores de enfermedad como la Hipofosfatasia. Es importante contar con valores de referencia ajustados para edad y sexo. Objetivo: Determinar en los ni\u00f1os que consultan al endocrin\u00f3logo pediatra, la proporci\u00f3n de pacientes que presentan una FAL disminuida. Material y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de corte transversal, retrospectiva, de todas las FAL que se determinaron a pacientes en consulta en la Divisi\u00f3n de Endocrinolog\u00eda Infantil. Resultados: se obtuvieron 5.110 determinaciones de FAL, 938 (18%) presentaban una FAL menor a 100 U/L, los cuales correspond\u00edan a 634 pacientes. Los pacientes menores de 18 a\u00f1os fueron categorizados de acuerdo con los valores de referencia de D'Isa y col. y de Colantonio y col. La distribuci\u00f3n etaria fue dispersa, con un rango de 2,94 a\u00f1os a 16,13 a\u00f1os, una mediana de 11,88 a\u00f1os; 93% pertenec\u00eda al sexo femenino y se describieron los datos cl\u00ednicos relevantes de los pacientes. Si bien en sus historias cl\u00ednicas se encontraba registrado, dicho valor no fue jerarquizado. Conclusi\u00f3n: La proporci\u00f3n de pacientes con niveles de FAL menores a 100 U/L es de un 18% que disminuye notablemente si se consideran algunos m\u00e9todos de referencia propuestos. Es indispensable contar con valores de referencia de FAL ajustados a sexo y edad adecuados para alertar al m\u00e9dico de valores bajos y altos de FAL"}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Rese\u00f1a: Psicoterapia Integrativa EIS. Profundizando la comprensi\u00f3n. Potenciando el cambio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000080", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este libro monumental le tom\u00f3 12 a\u00f1os de intenso trabajo al psic\u00f3logo chileno Roberto Opazo, Premio Sigmund Freud (2005). Es prologado con entusiasmo por Jorge Gissi, Edward Craighead, John Norcross y Paul Wachtel. Opazo se propone ir generando una teor\u00eda completa, integrativa y no reduccionista de la psicoterapia, la cual surge a partir de los datos v\u00e1lidos que han venido aportando las evidencias. Una macroteor\u00eda, capaz de abarcar los 360 grados de la din\u00e1mica psicol\u00f3gica y de guiar su evoluci\u00f3n hacia una psicoterapia integrativa capaz de aportar potencia al cambio, al dar profundidad a la comprensi\u00f3n. El autor reconoce la ambici\u00f3n de su prop\u00f3sito, reclamando para s\u00ed como m\u00e9rito para abordar una empresa tal su actitud y trayectoria de b\u00fasqueda del conocimiento v\u00e1lido, venga de donde venga. Basado tambi\u00e9n en su experiencia cl\u00ednica y en la del Instituto Chileno de Psicoterapia Integrativa (ICPSI), del que fue co-fundador hace ya 40 a\u00f1os, y que ha formado una buena cantidad de terapeutas."}, {"journal": "Rev. Hosp. Ni\u00f1os B.Aires", "title": "Desarrollo sexual precoz en nin\u00cc\u0083as", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000083", "decsCodes": ["21030", "12064", "10565", "4786"], "year": 2019, "abstractText": "Se define como desarrollo sexual precoz en la ni\u00f1a a la aparici\u00f3n de caracteres sexuales secundarios antes de los 8 a\u00f1os. Existen distintos tipos de desarrollo sexual precoz: Pubertad Precoz Central (PPC) producida por la reactivaci\u00f3n prematura del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fisogonadal (HHG), Pubertad Precoz Perif\u00e9rica producida por actividad ov\u00e1rica aut\u00f3noma independiente del eje HHG y variantes del desarrollo sexual (pubarca y telarca precoz aisladas). Recientemente los avances en estudios moleculares y por im\u00e1genes han permitido precisar mejor su etiolog\u00eda. El diagn\u00f3stico se basa en el examen f\u00edsico, an\u00e1lisis de laboratorio y estudios por im\u00e1genes que permiten diferenciar las formas completas de sus variantes. La PPC produce alteraciones emocionales en las ni\u00f1as y aceleran la maduraci\u00f3n esquel\u00e9tica comprometiendo la talla adulta por lo cual es necesario instituir el tratamiento adecuado. La terap\u00e9utica de elecci\u00f3n son los an\u00e1logos de GnRH que mostraron ser seguros y efectivos en las ni\u00f1as con PPC. Se presenta una revisi\u00f3n del tema enfatizando en las herramientas de utilidad para orientar al pediatra en el diagn\u00f3stico y realizar la pronta derivaci\u00f3n al especialista en endocrinolog\u00eda infantil para el tratamiento y seguimiento de ni\u00f1as con distintos tipos de desarrollo sexual precoz"}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Trastorno delirante y conducta suicida: estudio descriptivo de 26 casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000084", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n / antecedentes La conducta suicida en el trastorno delirante (TD) ha sido escasamente estudiada. Objetivo Profundizar en el conocimiento de las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, ambientales, psicosociales y cl\u00ednicas del suicido en un grupo de pacientes con TD con la finalidad de contribuir a generar y sugerir estrategias que contribuyan a realizar nuevos estudios de mayor nivel explicativo. M\u00e9todo Estudio epidemiol\u00f3gico descriptivo retrospectivo de Registro de Casos en el Dispensario de Psiquiatr\u00eda e Higiene Mental de C\u00f3rdoba sobre pacientes con TD seg\u00fan criterios DSM-IV-TR. Aquellos pacientes que cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n definidos constituyeron nuestra muestra final de 261 casos, de ellos 26 casos presentaron evidencias de intento de suicidio. Las variables sobre las que se recogi\u00f3 informaci\u00f3n en base a protocolos, fueron agrupadas con el orden siguiente: I. Sociodemogr\u00e1ficos y generales. II. Factores de riesgo del TD (familiares y personales). III. Cuadro Cl\u00ednico y el Diagn\u00f3stico del TD (Presentaci\u00f3n, Sintomatolog\u00eda, Funcionalidad y Discapacidad, utilizaci\u00f3n de los recursos sanitarios, tratamiento, problemas psicosociales, evoluci\u00f3n y curso) y medios letales utilizados. Resultados La edad media de los pacientes fue de 47 a\u00f1os y el 60% fueron hombres. Los datos sociodemogr\u00e1ficos muestran que los pacientes con intento de suicidio resid\u00edan en n\u00facleos rurales (46,2%), no ten\u00edan estudios en un 15,4%, un 57,7% no trabajaba y un 26,9% recib\u00eda una pensi\u00f3n por enfermedad o jubilaci\u00f3n laboral. El subtipo persecutorio con 8 casos, fue el m\u00e1s frecuente, seguido de los subtipos de grandiosidad (6 casos) y celot\u00edpico (6 casos), mixto (3 casos), erotoman\u00edaco (2 casos) y som\u00e1tico (1 caso).Discusi\u00f3n y conclusi\u00f3n Son necesarios futuros estudios prospectivos para investigar los factores de protecci\u00f3n, de riesgo y/o asociados al suicidio en el TD. Palabras clave: Trastorno delirante, paranoia, conducta suicida, series de casos."}, {"journal": "Rev. Fac. Odontol. (B.Aires)", "title": "Alteraciones de la dentina con el envejecimiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000087", "decsCodes": ["22101/fisiolog\u00eda", "3778", "9990", "3808", "3825", "21034", "30758", "3819/fisiopatolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Diferentes estudios han demostrado que despu\u00e9s de la tercera d\u00e9cada de vida hay una transici\u00f3n en la microestructura de la dentina. Dada la importancia de \u00e9sta como sustrato para la adhesi\u00f3n de materiales de restauraci\u00f3n utilizados en operatoria y rehabilitaci\u00f3n oral, ha sido objetivo de este trabajo realizar una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de las publicaciones existentes en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol de los \u00faltimos 15 a\u00f1os, haciendo uso de buscadores cient\u00edficos como Pubmed, Google Schoolar y LILACS que permitieran actualizar la informaci\u00f3n existente ayudando a entender los efectos biol\u00f3gicos del envejecimiento de la dentina, identificando los cambios de mayor relevancia a nivel histol\u00f3gico. De la b\u00fasqueda realizada se concluye que el envejecimiento de la dentina est\u00e1 asociado con aumento de dentina secundaria, formaci\u00f3n de dentina escler\u00f3tica opaca, variaciones en la composici\u00f3n qu\u00edmica de la matriz y disminuci\u00f3n del n\u00famero y actividad de los odontoblastos. Los conocimientos sobre el envejecimiento de la dentina deben tenerse en cuenta frente a estudios relacionados con materiales de restauraci\u00f3n dental, ya que los cambios en la microestructura y capacidad funcional de la dentina con el envejecimiento requieren que \u00e9stos se adapten a dichas variaciones (AU)"}, {"journal": "Medisan", "title": "III Encuentro Nacional de Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ciencias de la Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000100", "decsCodes": ["12077", "10697/\u00e9tica", "37728", "50105", "50136", "50106", "21034", "50067"], "year": 2019, "abstractText": "El III Encuentro Nacional de Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica en Ciencias de la Salud se desarroll\u00f3 del 29 al 31 de marzo del a\u00f1o en curso, auspiciado por el Centro Nacional de Informaci\u00f3n de Ciencias M\u00e9dicas y la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Santiago de Cuba y tuvo como tema central la Pol\u00edtica Editorial en revistas biom\u00e9dicas. Con la participaci\u00f3n de directores y editores de una amplia representaci\u00f3n de las revistas biom\u00e9dicas nacionales, y dos invitados internacionales cuyas conferencias resultaron enriquecedoras, el taller marc\u00f3 las pautas del trabajo editorial en lo adelante, en cuanto a los objetivos comunes a alcanzar para garantizar la calidad y visibilidad de las mismas en nuevas bases de dato."}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "El significado de vivir con esquizofrenia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000104", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La esquizofrenia como trastorno psiqui\u00e1trico es una enfermedad cr\u00f3nica que causa un impacto importante en la vida de las personas. Esta condici\u00f3n genera no s\u00f3lo cambios en las capacidades organizativas y funcionales, sino que adem\u00e1s emergen aspectos poco valorados en el plano subjetivo de las personas. Esta investigaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito comprender el significado de vivir con esquizofrenia a partir de la experiencia de usuarios en control en un Centro de Salud Mental. Mediante la Metodolog\u00eda Cualitativa, se logra responder interrogantes sobre cu\u00e1l es el significado de los usuarios en el desarrollo vivencial de la enfermedad. Se aplic\u00f3 una entrevista en profundidad a seis usuarios en etapa de estabilizaci\u00f3n de la enfermedad, incluyendo los ejes de la Teor\u00eda de las Transiciones de la Dra. Afaf Mel\u00e9is. De esta manera, se logra acceder al mundo de sus significados individuales; a trav\u00e9s de los relatos emergen sentimientos de miedo, tristeza, soledad y rechazo, fuertemente relacionados con la falta de apoyo social y discriminaci\u00f3n. Asimismo, el ser consciente de ser portador de una enfermedad mental es un elemento facilitador hacia el logro de un mejor nivel de satisfacci\u00f3n y conciencia personal, proceso fundamental para el mejoramiento de los procesos psicoterap\u00e9uticos. Palabras claves: Esquizofrenia, Vivencia Subjetiva, Estigma, Salud Mental, Teor\u00eda de las Transiciones."}, {"journal": "Rev. Fac. Odontol. (B.Aires)", "title": "Odontolog\u00eda: una aproximaci\u00f3n a su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000106", "decsCodes": ["6824", "38876", "38879", "38878", "1121", "6825", "38875", "38881", "38882", "38885", "11799/historia"], "year": 2019, "abstractText": "El presente trabajo se basa en una revisi\u00f3n de la literatura sobre aspectos hist\u00f3ricos inherentes a los or\u00edgenes de la Odontolog\u00eda como rama de la Medicina, sucesos a trav\u00e9s del tiempo que marcaron la evoluci\u00f3n hasta lograr su independencia y aquellos hitos que posibilitaron su profesionalizaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n y actual estado en el contexto de las Ciencias de la Salud. Asimismo, se analiza el desarrollo de la Odontolog\u00eda en la Rep\u00fablica Argentina, desde la \u00e9poca del Protomedicato del R\u00edo de la Plata hasta la actualidad. El objetivo de esta investigaci\u00f3n es brindar un aporte de la historia de la Odontolog\u00eda, propendiendo a su mayor conocimiento, comprensi\u00f3n, divulgaci\u00f3n y discusi\u00f3n respecto de problem\u00e1ticas vinculadas a la ciencia odontol\u00f3gica a trav\u00e9s del tiempo, como as\u00ed tambi\u00e9n analizar estrategias actuales para superar los nuevos desaf\u00edos imperantes (AU)"}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Evaluaci\u00f3n de la Calidad de Vida utilizando el test EORTC QLQ C15-PAL en pacientes en tratamiento del dolor con Morfina Intratecal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000113", "decsCodes": ["12225", "56388", "21034", "28858", "14105", "54692", "30048"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El manejo del dolor mediante dispositivos intratecales con morfina es una opci\u00f3n de tratamiento de cuidados paliativos en pacientes oncol\u00f3gicos. El objetivo del presente estudio fue determinar la calidad de vida en un grupo de pacientes que utilizan esta opci\u00f3n de tratamiento. M\u00e9todos: El presente estudio observacional se desarroll\u00f3 en el Servicio de Dolor y Cuidados Paliativos del Hospital de SOLCA \u00ad Guayaquil. Se midi\u00f3 la calidad de vida con el cuestionario EORTC QLQ-C15-PAL a los 0, 30 y 90 d\u00edas en un grupo de pacientes con c\u00e1ncer terminal y dolor oncol\u00f3gico que fueron tratados con analgesia intratecal por medio de un dispositivo multiprogramable, usando morfina. El per\u00edodo de estudio fue enero a diciembre del 2015, los pacientes firmaron un consentimiento informado. Se compara la calidad de vida usando la prueba Kruskal-Wallis. Resultados: Se incluyeron en el estudio 15 pacientes, 10 mujeres (66.7 %), con edad media de 50 \u00b115 a\u00f1os. La localizaci\u00f3n de c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente fue colo-rectal 5 casos (33 %). La calidad de vida global al d\u00eda 0 fue de 27.6 \u00b1 4 puntos, al d\u00eda 30 fue de 90.7\u00b1 10 puntos (P<0.001) y al d\u00eda 90 fue de 88.2 \u00b1 10 puntos (P<0.001). A los 90 d\u00edas, el estado funcional disminuy\u00f3 57.5 puntos, el estado emocional -60.5 puntos, Disnea -50.3 puntos, Dolor -71 puntos, Insomnio -77.9 puntos, Fatiga -64 puntos, Apetito -53.7 puntos, Nauseas -41.9 puntos, Constipaci\u00f3n -56.8 puntos. Conclusi\u00f3n: La analgesia intratecal con morfina en 15 pacientes con c\u00e1ncer terminal, mejora la calidad de vida de 27.6 % a 88.2 % en un lapso de 3 meses y la calidad de vida se mantiene hasta 90 d\u00edas."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Estudio longitudinal: C\u00e1ncer de Ovario en el Instituto Nacional de Oncolog\u00eda y Radiobiolog\u00eda de Cuba (INOR), resultados del tratamiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000122", "decsCodes": ["9562", "9062", "10229", "15329", "32327", "21030", "10230", "57232", "331"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de ovario es una causa com\u00fan de muerte entre las mujeres que desarrollan neoplasias ginecol\u00f3gicas. La supervivencia depende de factores cl\u00ednicos y del tipo de cirug\u00eda. El objetivo del presente estudio es describir la supervivencia de un grupo de pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de ovario tomando en cuenta varios factores. M\u00e9todos: El presente estudio longitudinal retrospectivo se realiz\u00f3 en mujeres con c\u00e1ncer de ovario tratadas en el Instituto Nacional de Oncolog\u00eda y Radiobiolog\u00eda, La Habana-Cuba entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2005, con seguimiento de por lo menos 5 a\u00f1os. Las variables fueron edad, tipo histol\u00f3gico del tumor, etapa cl\u00ednica de la FIGO, grado de diferenciaci\u00f3n celular, valores del biomarcador CA-125, tipo de cirug\u00eda realizada, respuesta a la quimioterapia utilizada, supervivencia, recurrencias. El paquete estad\u00edstico utilizado fue SPSS 11.0 para Windows. Se aplicaron pruebas estad\u00edsticas como la prueba no param\u00e9trica de Kruskal-Wallis, la prueba no param\u00e9trica de MannWhitney y la prueba de Chi-cuadrado de Pearson. Resultados: Se registraron 29 casos de mujeres con c\u00e1ncer de ovario. Once casos (37.9 %) fueron en menores de 45 a\u00f1os. En Etapa cl\u00ednica III, 18 casos (62.1 %). De grado indiferenciado en 17 casos (58.6 %). 16 casos (55.2 %) fueron del tipo histol\u00f3gico seroso. El valor del CA-125 fue >35 U/mL en 13 casos (61.9 %). Las mujeres con etapa cl\u00ednica I, tuvieron un Intervalo Libre de la Enfermedad (ILE) de 46 meses versus 27 meses en mujeres con etapa III y 12 meses en etapa IV (P>0.05). El grado de diferenciaci\u00f3n celular Bien diferenciado determin\u00f3 estad\u00edsticamente el mejor ILE: 55 meses versus 27 meses en el grado moderadamente diferenciado y de 21 meses en el grado indiferenciado (P=0.025). El tipo histol\u00f3gico as\u00ed como los niveles de CA-125 no determinaron diferencias estad\u00edsticas de ILE, as\u00ed como en Supervivencia Global Media (SGM). Seg\u00fan el tipo de tratamiento no existieron diferencias estad\u00edsticas significativas en el ILE, SGM. Sin embargo las cirug\u00edas clasificadas como \"\u00f3ptimas\" por parte del equipo quir\u00fargico tuvieron mayor ILE (Delta 17 meses) P=0.038. Conclusi\u00f3n: En esta serie de casos presentada, las pacientes con c\u00e1ncer de ovario en Etapa cl\u00ednica I tuvieron una mejor supervivencia que las pacientes con Etapa cl\u00ednica III. As\u00ed mismo las cirug\u00edas clasificadas como \u00f3ptimas tuvieron mayor intervalo libre enfermedad y mayor supervivencia libre de enfermedad."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Dolor del M\u00fasculo Piramidal en pacientes oncol\u00f3gicos. Tratamiento dirigido por Ultrasonido sin Hidrodisecci\u00f3n Perineural del Ci\u00e1tico. Presentaci\u00f3n de 10 casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000125", "decsCodes": ["20174", "12966", "25315", "21044", "30992", "9562", "9062", "21030", "53520", "21034", "10333"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome del m\u00fasculo piramidal constituye el conjunto de signos y s\u00edntomas originados por la compresi\u00f3n del nervio ci\u00e1tico en su salida de la pelvis a trav\u00e9s del canal situado entre el m\u00fasculo piramidal y el g\u00e9mino superior. Se presenta una serie de casos de pacientes oncol\u00f3gicos con este s\u00edndrome con el objetivo de describir el resultado terap\u00e9utico de la infiltraci\u00f3n con esteroides en el m\u00fasculo piramidal sin hidrodisecci\u00f3n perineural del ci\u00e1tico. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo de 10 casos, evaluados entre Febrero de 2014 y Mayo del 2015, en el servicio de dolor y cuidados paliativos del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\"-Solca-Guayaquil. Ingresaron al estudio pacientes con c\u00e1ncer de cualquier etiolog\u00eda y criterios diagn\u00f3sticos de s\u00edndrome piramidal. Los pacientes fueron tratados con infiltraciones de corticoides sin hidrodisecci\u00f3n perineural del ci\u00e1tico, dirigidas por ultrasonido del m\u00fasculo piramidal afecto y terapia f\u00edsica. Resultados: Se incluyen 10 casos de pacientes con s\u00edndrome piramidal (9 mujeres). Con rangos de edad que entre 50 y 70 a\u00f1os. El lado afectado con mayor frecuencia fue el derecho en 5 casos. En 8 casos la Resonancia magn\u00e9tica fue normal y en 2 casos se describi\u00f3 hipertrofia muscular. El procedimiento de infiltraci\u00f3n se realiz\u00f3 sin complicaciones y los pacientes recibieron adicionalmente fisioterapia. El EVA inicial fue > 6 en 8 pacientes y 2 casos con EVA de 5. Los pacientes tuvieron una limitaci\u00f3n funcional de un 10-20 %. El EVA postbloqueo disminuy\u00f3 hasta 0-1 en todos los casos. Conclusi\u00f3n: En la presente serie de casos el s\u00edndrome piramidal fue controlado satisfactoriamente con infiltraci\u00f3n de esteroides sin hidrodisecci\u00f3n perineural del ci\u00e1tico y terapia f\u00edsica."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Sarcomas de Partes Blandas. An\u00e1lisis de la casu\u00edstica del Instituto del C\u00e1ncer de Solca-Cuenca en el per\u00edodo 2002-2012", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000134", "decsCodes": ["20174", "12888", "8254", "21044", "9562", "21030", "57232", "21034", "13883", "12314"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los sarcomas de partes blandas son tumores poco comunes, se presentan en mayor prevalencia en extremidades y su base de tratamiento es la resecci\u00f3n quir\u00fargica acompa\u00f1ada de tratamiento radio y quimioter\u00e1pico. El objetivo del presente estudio es describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y la supervivencia de un grupo de pacientes con sarcomas de partes blandas presentados en un centro \u00fanico oncol\u00f3gico en la ciudad de Cuenca-Ecuador. M\u00e9todos: En el servicio de Cl\u00ednica del Instituto de C\u00e1ncer de Solca-Cuenca, durante el per\u00edodo Enero del 2002 a Diciembre 2012 se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo. Se analizaron todos los casos de pacientes derivados del \u00e1rea con diagn\u00f3stico de Sarcoma de partes blandas. Se excluyeron pacientes con neoplasias de origen secundario, con historias cl\u00ednicas incompletas que imposibilitaron el an\u00e1lisis y menores de edad. Se estudiaron las variables sexo, edad, localizaci\u00f3n del tumor, diagnostico histopatol\u00f3gico y supervivencia. El an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado fue descriptivo. Resultados: Se analizaron 71 casos, 37 mujeres (52.1 %). Las lesiones estuvieron localizados en el miembro inferior en 38 casos (53.5%) y en el miembro superior 10 casos (14.1 %.). La edad m\u00e1s frecuente en los 68-77 a\u00f1os 16 casos (22.5%). El tipo histol\u00f3gico m\u00e1s prevalente fue el Liposarcoma en 34 casos (47.9 %) y leimiosarcoma en 15 casos (21.1 %). En los casos analizados el grado de diferenciaci\u00f3n que con m\u00e1s frecuencia se present\u00f3 fue el grado III 30 casos (42.3%). El estad\u00edo cl\u00ednico II fue el m\u00e1s prevalente con 27 casos (38 %). El tratamiento quir\u00fargico de resecci\u00f3n se aplic\u00f3 en 59 casos (83.1 %). En 20 casos (28.2 %) se trataron con Radioterapia Adyuvante, y en 24 casos (33.8 %) se trataron con Quimioterapia Adyuvante. La supervivencia global del grupo fue 36.5 meses, la supervivencia media libre de progresi\u00f3n del grupo estudiado fue de 22.7 meses. Conclusi\u00f3n: En este reporte el sexo, la ubicaci\u00f3n el tipo histol\u00f3gico y la supervivencia son variables que coinciden con los reportados con la comunidad cient\u00edfica. El manejo quir\u00fargico se realiz\u00f3 en la mayor\u00eda de casos con manejo Radio y Quimio \u00adter\u00e1picos Adyuvantes"}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica en el C\u00e1ncer de Colon, en el Hospital Oncol\u00f3gico Solca Quito", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000139", "decsCodes": ["20174", "3142", "21044", "54678", "9062", "3139", "30912", "21030", "21034", "13883", "23595"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La cirug\u00eda para el c\u00e1ncer de colorrectal consiste en la resecci\u00f3n en bloque del tumor y de &#8805;12 ganglios linf\u00e1ticos regionales, debe incluir la ligadura alta del vaso principal del segmento. Este conjunto de t\u00e9cnicas pueden ser realizadas por v\u00eda laparosc\u00f3pica y el objetivo del presente estudio es presentar los resultados de un centro \u00fanico con el abordaje quir\u00fargico laparosc\u00f3pico en un grupo de pacientes diagnosticados con c\u00e1ncer de colorrectal. M\u00e9todos: En el departamento de Cirug\u00eda Oncol\u00f3gica del Hospital \"Sol\u00f3n Espinosa Ayala\" de Quito, durante el per\u00edodo Enero del 2009 a Septiembre 2012 se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo. Se analizaron todos los casos de pacientes derivados del \u00e1rea con diagn\u00f3stico inicial de tumor de colorectal, a los cuales previo a realizarles marcadores tumorales, Tomograf\u00eda de T\u00f3rax-abdomen, y a quienes se les realiz\u00f3 como m\u00e9todo diagn\u00f3stico colonosc\u00f3pico. Se excluyeron pacientes con neoplasias de origen secundario, con historias cl\u00ednicas incompletas que imposibilitaron el an\u00e1lisis. Se estudiaron las variables sexo, edad, localizaci\u00f3n del tumor, diagnostico histopatol\u00f3gico y morbilidad perioperatoria. El an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado fue descriptivo. Resultados: Se evaluaron 25 pacientes con diagn\u00f3stico tumor de mediastino, con una edad media de 61 a\u00f1os. Fueron 15 mujeres (60 %). El estudio histopatol\u00f3gico post-cirug\u00eda fue 10 casos (40 %) con adenocarcinoma moderadamente diferenciado, 7 casos (28 %) con adenocarcinoma bien diferenciado. La resecci\u00f3n de &#8805;12 ganglios linf\u00e1ticos regionales se realiz\u00f3 en 15 casos (75 %). En 13 casos (52 %) recibieron Adyuvancia. 1 caso requiri\u00f3 conversi\u00f3n a cirug\u00eda abierta. Morbilidad se present\u00f3 en 2 casos (8 %) con f\u00edstula y 1 caso (4 %) neumon\u00eda. Conclusi\u00f3n: El adenocarcinoma fue el tumor maligno m\u00e1s frecuente en esta serie. El manejo quir\u00fargico laparosc\u00f3pico de tumores colorectales tuvo una baja tasa de complicaciones y un abordaje quir\u00fargico en el 75 % de los casos con resecci\u00f3n de m\u00e1s de 12 ganglios peritumorales."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Epidemiolog\u00eda de pacientes con C\u00e1ncer de Piel sometidos a Cirug\u00eda Microgr\u00e1fica de Mohs en Solca-Guayaquil entre 2015 y 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000142", "decsCodes": ["9562", "13259", "21034", "13883", "13248", "29051", "28566"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de piel es la segunda neoplasia m\u00e1s com\u00fan en la poblaci\u00f3n guayaquile\u00f1a, se presenta predominantemente en \u00e1reas expuestas a luz solar. Los tipos m\u00e1s frecuentes son el carcinoma basocelular y el escamocelular. La t\u00e9cnica de cirug\u00eda microgr\u00e1fica de Mohs pese a ser descrita hace varias d\u00e9cadas continua vigente en el tratamiento de este tipo de neoplasias. El objetivo del estudio es presentar una serie de casos sometidos a esta cirug\u00eda. M\u00e9todos: El presente estudio observacional, fue realizado en el Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\" Solca-Guayaquil. Se revisaron historias cl\u00ednicas de los per\u00edodos comprendidos de enero del 2015 a diciembre del 2017. Se seleccionaron casos de pacientes con neoplasias malignas de la piel, sometidos a cirug\u00eda microgr\u00e1fica de Mohs. El tipo de muestreo fue no probabil\u00edstico de conveniencia. Las variables estudiadas fuero sexo, edad, diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico, localizaci\u00f3n de las lesiones y recidivas. Se utiliza estad\u00edstica descriptiva. Resultados: Se analizaron 153 pacientes con edad media de 71.9 \u00b112 a\u00f1os, el tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente fue el carcinoma basocelular nodular con 115 casos (75.16 %). Las lesiones se localizaron predominantemente en el dorso nasal 40 casos (26.14%) y en el ala nasal 17 casos (11.11%). Al momento de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica m\u00e1s de la mitad de las lesiones se encontraban en estadio 1 (58.1%). La t\u00e9cnica de cobertura empleada con mayor frecuencia fue el colgajo de rotaci\u00f3n (49 %). No se registraron casos de recidiva posterior a la cirug\u00eda microgr\u00e1fica de Mohs en los pacientes estudiados. Conclusi\u00f3n: Las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de c\u00e1ncer de piel en la poblaci\u00f3n de Guayaquil son similares a las reportadas en literatura internacional. Los pacientes sometidos a cirug\u00eda microgr\u00e1fica de Mohs no presentaron recidiva en este reporte."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Caso cl\u00ednico: Manifestaci\u00f3n Extrapulmonar de Neoplasia Indiferenciada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000145", "decsCodes": ["9562", "9555", "8345", "21034", "13883", "8352"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de neoplasia primaria de origen desconocido, se refiere a la presencia de lesiones metast\u00e1sicas corroboradas histol\u00f3gicamente cuyo origen primario no puede ser identificado durante la evaluaci\u00f3n pre-tratamiento. En el presente caso cl\u00ednico se presenta una manifestaci\u00f3n extrapulmonar de neoplasia no diferenciada por su rareza y descripci\u00f3n del estudio diagn\u00f3stico. Caso Cl\u00ednico: Se trata de un hombre de 49 a\u00f1os, con una masa axilar derecha de 1 a\u00f1o de evoluci\u00f3n, de 30 x 20 cm, que incluye el hemit\u00f3rax, asociado a dolor 7/10, con valoraci\u00f3n de la escala Eastern Cooperative Oncology Group (PS ECOG) de 3 en forma inicial. Fue tratado por sepsis por infecci\u00f3n de lecho tumoral. La tomograf\u00eda report\u00f3 la lesi\u00f3n tumoral extensa en regi\u00f3n axilar derecha con \u00e1reas de necrosis, burbujas a\u00e9reas, una lesi\u00f3n nodular subcentim\u00e9trica en segmento apical de l\u00f3bulo superior del pulm\u00f3n derecho y derrame pleural. La biopsia en cu\u00f1a report\u00f3 una Neoplasia maligna indiferenciada CD\u00ad56 +, CD\u00ad79 A +, VIMENTINA +, CAM 5.2 +, CK \u00ad 20 +.Se concluy\u00f3 como manifestaci\u00f3n extrapulmonar metast\u00e1sica de neoplasia maligna indiferenciada de origen pulmonar posiblemente de origen neuroend\u00f3crino. Evoluci\u00f3n: Se estableci\u00f3 un tratamiento neoadyuvante con cisplatino + etop\u00f3sido, por 3 meses. Escala PS ECOG 1, recuperaci\u00f3n funcional de la extremidad, reducci\u00f3n tumoral del 50 % de lesi\u00f3n tumoral, en espera de tratamiento quir\u00fargico. Conclusi\u00f3n: En este reporte se presenta un caso de s\u00edndrome de met\u00e1stasis de primario oculto el cual responde con reducci\u00f3n tumoral al tratamiento Neoadyuvante. Aunque son de mal pron\u00f3stico en la mayor\u00eda de los pacientes, en este reporte se presenta una respuesta adecuada al tratamiento."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Predictores de Mortalidad en Infecciones de Pacientes Neutrop\u00e9nicos Febriles Cr\u00edticos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000146", "decsCodes": ["9562", "3660", "55215", "21034", "22307", "3439", "32031"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La mortalidad relacionada a la neutropenia febril puede ser muy alta en ciertas poblaciones de alto riesgo. El objetivo del presente estudio fue identificar factores predictores tempranos de mortalidad en una cohorte de pacientes oncol\u00f3gicos con neutropenia febril admitidos en una unidad de cuidados intensivos (UCI). M\u00e9todos: Estudio observacional retrospectivo en pacientes con neutropenia febril mayores de 18 a\u00f1os ingresados en la UCI del Hospital Oncol\u00f3gico Sol\u00f3n Espinosa Ayala de Quito. Se recogieron variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, de laboratorio y microbiol\u00f3gicas de los registros cl\u00ednicos al ingreso. Con dichas variables se construyeron modelos predictivos de mortalidad mediante an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica para identificar predictores de muerte. Resultados: Se registraron 107 pacientes con episodios de neutropenia febril, el 53.3 % de los casos presentaron neutropenia severa y en un 29.9 % de los casos la neutropenia dur\u00f3 m\u00e1s de 10 d\u00edas. La prevalencia de bacteriemia fue del 34.6 %. El 34.6 % de los pacientes murieron (n=37), de estos el 22.4 % falleci\u00f3 en la UCI. Edad superior de 40 a\u00f1os, valores de procalcitonina superiores a 4 ng/ml, puntuaciones altas en APACHE II y la necesidad de apoyo ventilatorio se asociaron con mayor riesgo de muerte en el modelo multivariado; el valor predictivo en la validaci\u00f3n interna tuvo una precisi\u00f3n de 81.3 %; sensibilidad de 63.6 %; especificidad de 90.5 %; valor predictivo positivo de 77.8 %; valor predictivo negativo de 82.6 %; \u00e1rea bajo la curva de 0.87. Conclusi\u00f3n: Factores como la edad mayor de 40 a\u00f1os, procalcitonina > 4 ug/ml al ingreso, valores de APACHE II y necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica est\u00e1n asociados con mayor riesgo de muerte."}, {"journal": "Rev. Soc. Colomb. Oftalmol", "title": "Neovascularizaci\u00f3n Coroidea Idiop\u00e1tica y Terapia Antiangiog\u00e9nica con Recuperaci\u00f3n Total de Agudeza Visual: reporte de caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000147", "decsCodes": ["34460/uso terap\u00e9utico", "24366", "33766"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: presentar el caso de un paciente joven con neovascularizaci\u00f3n coroidea idiop\u00e1tica, con importante compromiso visual unilateral y que con la inyecci\u00f3n intrav\u00edtrea de aflibercept mensual, por tres meses, recuper\u00f3 completamente la agudeza visual. Dise\u00f1o: reporte de caso. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo tipo reporte de caso, mediante la recopilaci\u00f3n de datos cl\u00ednicos, estudios imagenol\u00f3gicos y valoraciones postoperatorias. Resultados: mejor\u00eda significativa de agudeza visual en paciente con neovascularizaci\u00f3n coroidea idiop\u00e1tica en ojo izquierdo posterior a tres inyecciones intrav\u00edtreas de aflibercept mensual. El paciente mejor\u00f3 de 20/400 a 20/20 al completar el esquema terap\u00e9utico. Conclusiones: el esquema de antiangiog\u00e9nico result\u00f3 ser \u00fatil para el tratamiento de neovascularizaci\u00f3n coroidea idiop\u00e1tica en un paciente joven, logrando una recuperaci\u00f3n visual y anat\u00f3mica completa."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Propuesta algoritmo de cribado para alteraciones morfol\u00f3gicas de la Pr\u00f3stata. Revisi\u00f3n de la evidencia actual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000153", "decsCodes": ["30596", "51215", "11913", "32157", "11914", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Las alteraciones morfol\u00f3gicas de la pr\u00f3stata, por las que se realiza cribado son la hiperplasia prost\u00e1tica benigna (HPB) y el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata (CaP). La HPB es el tumor benigno m\u00e1s frecuente en varones mayores de 50 a\u00f1os, se caracteriza por el aumento del volumen de la gl\u00e1ndula y usualmente acompa\u00f1ado de s\u00edntomas urinarios. El CaP es la segunda causa de muerte relacionada con c\u00e1ncer en Estados Unidos y Europa en mayores de 70 a\u00f1os, su incidencia por debajo de los 50 es rara. El cribado o pruebas de detecci\u00f3n, tiene como meta el hallar el c\u00e1ncer antes de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas, el cribado no se realiza en pacientes por sospechar que tienen c\u00e1ncer, sino como un m\u00e9todo de pesquisa. El objetivo de este art\u00edculo, es efectuar una revisi\u00f3n a los referentes te\u00f3ricos, y proponer un nuevo algoritmo diagn\u00f3stico de alteraciones morfol\u00f3gicas de la pr\u00f3stata, basado en la evidencia."}, {"journal": "Rev. Inst. Nac. Hig", "title": "Tipificaci\u00f3n molecular de aislados de vibrio cholerae O1 causantes de dos brotes de c\u00f3lera en Venezuela", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000160", "decsCodes": ["21044", "35401", "15139", "54261", "911", "21030", "21034", "2821/epidemiolog\u00eda", "15138/qu\u00edmica", "28455"], "year": 2019, "abstractText": "En Venezuela, en junio de 1996, se report\u00f3 que los casos de c\u00f3lera eran causados por V. cholerae O1 serotipo Ogawa. A finales de 1998 se detect\u00f3 un segundo brote de c\u00f3lera causado por V. cholerae O1 serotipo Inaba resistente a la ampicilina y el trimetoprim-sulfametoxazol. Para estudiar las relaciones entre las cepas se examinaron veinticinco aislados de Vibrio cholerae O1 obtenidos desde 1996 a 2000 en Venezuela, para determinar la presencia de genes de virulencia y perfiles gen\u00f3micos. Mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa se determin\u00f3 la presencia de genes de virulencia. Para determinar el perfil gen\u00f3mico de los aislamientos se utiliz\u00f3 ribotipificaci\u00f3n y electroforesis en gel de campo pulsado (PFGE). Todos los aislados resultaron positivos para los genes ctxA, ctxB, zot y ace. El an\u00e1lisis RFLP de los genes RNAr mostr\u00f3 un \u00fanico patr\u00f3n de ribotipo V. El an\u00e1lisis de PFGE mostr\u00f3 una similitud de 91,5% independientemente del a\u00f1o o lugar de aislamiento, lo que indica la relaci\u00f3n gen\u00f3mica entre los aislados. En conjunto, los datos sugieren que la cepa de V. cholerae O1 resistente a los antibi\u00f3ticos que apareci\u00f3 en 1998 surgi\u00f3 de la cepa epid\u00e9mica anterior o de otro estrechamente relacionado con el clon anterior, con cambio de serotipo y ganancia de determinantes de resistencia a antibi\u00f3ticos. Es muy importante monitorear continuamente la aparici\u00f3n de la variantes porque mejorar\u00e1 la comprensi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de nuevos clones de V. cholerae"}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Los informes de caso cl\u00ednico: Una primera puerta hacia la cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000187", "decsCodes": ["12527", "50131"], "year": 2019, "abstractText": "El reporte de caso cl\u00ednico es una de las estrategias de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica m\u00e1s utilizadas; de hecho, a julio 23 de 2010, en PubMed hay m\u00e1s de un mill\u00f3n cuatrocientos mil art\u00edculos clasificados como \"case report\". Green y Johnson presentan una lista de 19 razones por las cuales autores y editores informan y publican casos cl\u00ednicos; en \u00faltimas, se reconoce que proceder as\u00ed abre el camino hacia una mejora de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}, {"journal": "Rev. ecuat. med. Eugenio Espejo", "title": "Primer Congreso Internacional sobre la aplicaci\u00f3n de instrumentos de evaluaci\u00f3n para Profesionales en Carreras relacionadas con la Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000189", "decsCodes": ["21034"], "year": 2019, "abstractText": "Entre las principales responsabilidades y compromisos que tienen los sistemas de salud, est\u00e1 el proporcionar a la sociedad servicios m\u00e9dicos seguros de excelente calidad. Para ello, es esencial contar con un recurso humano preparado, con vocaci\u00f3n de servicio y comprometido con el paciente."}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Tumores primarios m\u00faltiples en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000202", "decsCodes": ["30131", "28583", "9562", "3137", "22696", "11914", "1968", "8714"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El objetivo es determinar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de los tumores primarios m\u00faltiples (TPM) en la poblaci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga (AMB) de acuerdo a la informaci\u00f3n del Registro Poblacional de C\u00e1ncer del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga (RPC-AMB) durante los a\u00f1os 2000 a 2004. M\u00e9todos: Se utilizaron los datos del RPC-AMB, seleccion\u00e1ndose los casos que cumpl\u00edan todos los criterios de inclusi\u00f3n para TPM. Los datos obtenidos fueron analizados teniendo en cuenta los tumores iniciales m\u00e1s frecuentes, las asociaciones m\u00e1s frecuentes, caracter\u00edsticas por g\u00e9nero y la relaci\u00f3n entre las edades y los TMP. Resultados: Se encontraron 55 pacientes con 111 tumores primarios, de los cuales, los m\u00e1s frecuentes fueron tumores malignos de mama, pr\u00f3stata, melanoma y tiroides. La media de edad fue de 65 a\u00f1os, las mujeres fueron m\u00e1s afectadas que los hombres. El 78.2% de los casos fueron metacr\u00f3nicos. Las asociaciones m\u00e1s frecuentes fueron: tumor maligno de pr\u00f3stata y melanoma, tumores malignos de mama y endometrio o de la tiroides. Conclusi\u00f3n: El comportamiento de los TPM encontrados en el AMB es muy similar al descrito en la literatura. Las diferencias encontradas pueden deberse a factores medioambientales y gen\u00e9ticos. Por lo encontrado, sugerimos que los pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer sean incluidos en un programa especial de detecci\u00f3n temprana de otros TPM. [Uribe CJ, Escudero FL, Le\u00f3n DY, Camacho RM. Tumores primarios m\u00faltiples en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga. MedUNAB 2010; 13:69-74]."}, {"journal": "Rev. Inst. Nac. Hig", "title": "Uso de la t\u00e9cnica de vntr-miru para el estudio de transmisi\u00f3n intrahospitalaria de tuberculosis en el Hospital Universitario de Caracas, 2010-2011", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000207", "decsCodes": ["20174", "9362", "21044", "9062", "19059", "54261", "21030", "21034", "331", "14778", "28455", "32284", "29315", "28566"], "year": 2019, "abstractText": "La tuberculosis es una enfermedad infecciosa, causada por especies del complejo Mycobacterium tuberculosis. Es una enfermedad de f\u00e1cil transmisi\u00f3n, lo que puede generar un problema en los sitios de cuidado de salud al incrementarse el riesgo de infecci\u00f3n entre las personas que se encuentran hospitalizadas, personal m\u00e9dico y visitante. El objetivo de este estudio fue tipificar mediante VNTR-MIRU 35 aislados de M. tuberculosis, obtenidos de pacientes recluidos en el Hospital Universitario de Caracas (HUC) durante 2010\u00ad2011, para establecer si existe estrecha relaci\u00f3n gen\u00e9tica entre los aislados y detectar si se present\u00f3 transmisi\u00f3n intrahospitalaria. En la tipificaci\u00f3n por VNTR se observaron 29 patrones gen\u00e9ticos \u00fanicos (82,9%) y 3 cl\u00fasteres, de los cuales s\u00f3lo uno estuvo conformado por patrones gen\u00e9ticos de aislados provenientes de pacientes con estrecha relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica (superposici\u00f3n de per\u00edodos de hospitalizaci\u00f3n). Mediante el an\u00e1lisis comparativo de los patrones gen\u00e9ticos con los depositados en la base de datos de VNTR-plus utilizando el m\u00e9todo de Neighbor-joining, se pudo observar que los aislados se agrupaban con patrones LAM (n=25), Haarlem (n=3) y S (n=7). La conformaci\u00f3n de un cl\u00faster de dos aislados de pacientes con un v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico sugiere la posible transmisi\u00f3n nosocomial de la TB en el HUC"}, {"journal": "Lima; Per\u00fa. Instituto Nacional de Ciencias Neurol\u00f3gicas; 20170500. graf, tab.", "title": "Gu\u00eda t\u00e9cnica de procedimientos de af\u00e9resis recambio plasm\u00e1tico terap\u00e9utico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000221", "decsCodes": ["14190", "1808", "34211"], "year": 2019, "abstractText": "La gu\u00eda pretende ser un documento de consulta r\u00e1pida de la af\u00e9resis terap\u00e9utica /Recambio Plasm\u00e1tico Terap\u00e9utico) que engloba un gran n\u00famero de t\u00e9cnicas que tienen como principal fundamento procesar la sangre de un paciente a trav\u00e9s de un dispositivo extracorp\u00f3reo con el objetivo de eliminar anticuerpos e inmunocomplejos preformados para evitar el da\u00f1o tisular, eliminar mediadores de la inflamaci\u00f3n como complemento y citocinas que podr\u00edan contribuir al da\u00f1o, aportar factores deficitarios y estimular clonas linfocitarias para mejorar la respuesta a la terapia inmunosupresora. Los recambios plasm\u00e1ticos terap\u00e9uticos son una posibilidad terap\u00e9utica eficaz y segura en el tratamiento de afectaciones graves de las enfermedades autoinmunes y una opci\u00f3n v\u00e1lida en casos de enfermedad refractaria a los tratamientos convencionales. En especial cuando se requiere una decisi\u00f3n cl\u00ednica urgente."}, {"journal": "Estud. Interdiscip. Psicol", "title": "Escala de proyectos de vida para los adolescentes: validez de contenido", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000225", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "331", "28610", "55715"], "year": 2019, "abstractText": "La tem\u00e1tica de los proyectos de vida de adolescentes se ha mostrado un tema relevante en la Psicolog\u00eda, espec\u00edficamente, en la Psicolog\u00eda del Desarrollo. Ante la falta de instrumentos que tienen ese objetivo, el presente estudio consisti\u00f3 en la investigaci\u00f3n de las evidencias de validez de contenido de la Escala de Proyectos de Vida para Adolescentes (EPVA), en desarrollo. Para ello, cinco expertos en el asunto actuaron como jueces, clasificando los 116 \u00edtems del instrumento en siete dimensiones: relaciones afectivas, estudio, trabajo, aspiraciones positivas, bienes materiales, religi\u00f3n / espiritualidad y sentido de la vida. El an\u00e1lisis de los coeficientes de concordancia demostr\u00f3 la adecuaci\u00f3n de los \u00edtems, siendo posible mantener el 88% de la escala inicial. Los an\u00e1lisis de los coeficientes de Kappa evidenciaron un \u00edndice de concordancia superior a 0,75 para todos los jueces. Los resultados apuntaron a la adecuaci\u00f3n de la escala al constructo y dimensiones que \u00e9sta pretende evaluar."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Factores perioperatorios relacionados con la hipocalcemia postiroidectom\u00eda total", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000235", "decsCodes": ["21044", "7172/epidemiolog\u00eda", "7172/prevenci\u00f3n & control", "7172/etiolog\u00eda", "21034", "331", "14353/efectos adversos", "11622/epidemiolog\u00eda", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Pretendemos analizar qu\u00e9 factores son los que determinan la aparici\u00f3n de hipocalcemia en el postoperatorio de la tiroidectom\u00eda total, mediante an\u00e1lisis estad\u00edstico, utilizando el paquete SPSS versi\u00f3n 25. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Se han estudiado 105 pacientes intervenidos de tiroidectom\u00eda total en nuestro centro durante los a\u00f1os 2015 a 2017. RESULTADOS: Se trataba de 85 mujeres (81%) y 20 hombres (19%), con edades comprendidas entre 30 y 91 a\u00f1os, con media de 57 a\u00f1os. El diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico m\u00e1s frecuente fue patolog\u00eda benigna (82,9%), con 87 casos..."}, {"journal": "Estud. Interdiscip. Psicol", "title": "Investigaciones brasile\u00f1as acerca de lo cotidiano en el contexto de la docencia: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000236", "decsCodes": ["21034", "14042", "212", "50041"], "year": 2019, "abstractText": "El siguiente trabajo presenta una investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre estudios brasile\u00f1os acerca de la tem\u00e1tica de lo cotidiano en contextos de docencia, de forma m\u00e1s espec\u00edfica acerca de los aportes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos utilizados en los mismos. Fueron seleccionadas publicaciones indexadas en las bases de datos \"Portal de Peri\u00f3dicos da CAPESC/MEC\" y en el \"Scielo\", en el per\u00edodo entre 2006 hasta 2015. A pesar de la diversidad te\u00f3rica de perspectivas acerca de lo cotidiano, se pudo verificar que los estudios producidos en el escenario brasile\u00f1o se anclan en las teor\u00edas acerca de lo cotidiano de Michel de Certeau y de Agnes Heller. Con relaci\u00f3n a los aspectos metodol\u00f3gicos, los estudios analizados ponen en evidencia el uso de varios instrumentos de investigaci\u00f3n, en los cuales la entrevista y la observaci\u00f3n son las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas. Con respecto a los an\u00e1lisis de las informaciones en estudios brasile\u00f1os acerca de lo cotidiano en el contexto de la docencia, se pudo observar que la mayor cantidad de estudios no hacen menci\u00f3n con demasiados detalles a la forma como procedieron en la apreciaci\u00f3n y al tratamiento de sus datos."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Rehabilitaci\u00f3n vocal en un paciente con c\u00e1ncer de laringe tratado con radioterapia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000238", "decsCodes": ["28150/rehabilitaci\u00f3n", "28150/radioterapia", "21034", "10542", "53079/rehabilitaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n con c\u00e1ncer de laringe experimenta alteraciones persistentes en la voz por causa de los efectos fisiopatol\u00f3gicos de la radioterapia, provocando un gran impacto a nivel funcional y psicosocial. Los objetivos son: Determinar los momentos de la intervenci\u00f3n fonoaudiol\u00f3gica en pacientes con c\u00e1ncer de laringe tratados con radioterapia, describir la metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y objetiva de la funci\u00f3n fonatoria, identificar los factores que colaboran en la mejor\u00eda de la calidad vocal, comunicaci\u00f3n y calidad de vida del paciente. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Dise\u00f1o: Caso cl\u00ednico. Paciente femenino, de 78 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de carcinoma escamoso moderadamente diferenciado, infiltrante de laringe EI (T1bN0M0). Realiz\u00f3 radioterapia de intensidad modulada. Entrevista pre e intratratamiento, postratamiento de radioterapia y rehabilitaci\u00f3n vocal propiamente dicha. Estudio objetivo de la voz (PRAAT). Valoraci\u00f3n perceptual de la voz (GRBAS). Encuesta de calidad de vida (VHI)."}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Prevalencia de sintom\u00e1ticos respiratorios y tuberculosis en la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de desplazamiento, Bucaramanga, 2007", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000241", "decsCodes": ["28162", "55122", "14778", "13197"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El desplazamiento es un fen\u00f3meno social que afecta la calidad de vida de sus v\u00edctimas quienes presentan un alto riesgo de enfermar debido a las condiciones a las cuales se enfrentan, aumentado as\u00ed la carga de las enfermedades. La tuberculosis que es una enfermedad que contin\u00faa siendo un problema de salud p\u00fablica, a pesar de ser prevenible y curable. Se pretende medir la prevalencia de sintom\u00e1ticos respiratorios y de tuberculosis en la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de desplazamiento de Bucaramanga, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Encuesta transversal. Se incluyeron 8 conglomerados formados por poblaci\u00f3n desplazada. Resultados: Se encuestaron 146 personas. Un 10.3% de los encuestados tuvo alg\u00fan familiar con tuberculosis; 10.3% conoc\u00eda alg\u00fan sintom\u00e1tico respiratorio. El 80% ten\u00eda cicatriz de BCG. La prevalencia de sintom\u00e1tico respiratorio fue de 16.4% (IC 95% 10.8-23.4), con 24 personas. Estos \u00faltimos manifestaron haber tenido fiebre (6.2%), p\u00e9rdida de peso (5.5%), decaimiento (6.8%) y p\u00e9rdida del apetito (7.5%). No se encontraron casos de tuberculosis (prevalencia 0%, IC95% 0 a 2.6%). Conclusiones: La prevalencia de sintom\u00e1ticos respiratorios es mayor que la nacional, mientras que la de tuberculosis es inesperada. Se sugiere reforzar la b\u00fasqueda y las acciones de intervenci\u00f3n planteadas a los responsables de salud en poblaciones a riesgo. [L\u00f3pez L, Trillos CE. Prevalencia de sintom\u00e1ticos respiratorios y tuberculosis en la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de desplazamiento, Bucaramanga, 2007. MedUNAB 2010; 13:75-80]."}, {"journal": "Med. interna (Caracas)", "title": "Aspirina \u00bfNo m\u00e1s para prevenci\u00f3n primaria?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000244", "decsCodes": ["20174", "27951/administraci\u00f3n & dosificaci\u00f3n", "21044", "2359", "11758", "9062", "19059", "34247", "21030", "3942/fisiopatolog\u00eda", "1804/efectos de los f\u00e1rmacos", "21034", "19140/diagn\u00f3stico"], "year": 2019, "abstractText": "El uso de dosis baja de aspirina en prevenci\u00f3n primaria de eventos cardiovasculares (CV) en sujetos sanos o aparentemente sanos es un t\u00f3pico ampliamente debatido. Muchos argumentos indican que la \"prevenci\u00f3n primaria\" es solo una definici\u00f3n convencional y que la transici\u00f3n a la prevenci\u00f3n secundaria representa un continuo de elevaci\u00f3n de valores del riesgo CV. Aunque no hay pruebas consistentes de la eficacia de la aspirina en diferentes niveles de riesgo CV, en las poblaciones de riesgo bajo parece ser menos eficiente. Esta revisi\u00f3n de los tres nuevos estudios aleatorios se\u00f1alan que tanto los adultos aparentemente sanos y los pacientes con diabetes obtienen muy poco beneficio protector de la aspirina considerando el incremento en el riesgo de eventos de sangrado severo.(AU)"}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Incidencia de c\u00e1ncer de mama en mujeres menores de 40 a\u00f1os en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, 2000-2004", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000245", "decsCodes": ["1968", "15329", "9560", "28583"], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: El c\u00e1ncer de mama es una de las patolog\u00edas m\u00e1s estudiadas por su alta morbilidad y mortalidad. En Colombia es una de las neoplasias m\u00e1s frecuentes, pero se poseen pocos datos sobre su incidencia, principalmente entre las mujeres menores de 40 a\u00f1os. En el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga se ha desarrollado un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica poblacional a partir del a\u00f1o 2000. Metodolog\u00eda: Durante los a\u00f1os 2000 a 2004 el Registro Poblacional de C\u00e1ncer del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga (RPC-AMB), capt\u00f3 895 casos de c\u00e1ncer de gl\u00e1ndula mamaria de los cuales 104 casos son de mujeres menores de 40 a\u00f1os. Estos casos fueron analizados, evaluando la incidencia y caracter\u00edsticas tumorales como morfolog\u00eda, estadio y grado. Resultados: El c\u00e1ncer de mama en la poblaci\u00f3n de mujeres menores de 40 a\u00f1os del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, representa el 11.6% de todos los casos de c\u00e1ncer de esta localizaci\u00f3n. Su tasa cruda anual espec\u00edfica por rango de edad fue de 11.2 eventos por cada 100,000 mujeres entre los 20-40 a\u00f1os y al ajustarse la tasa para este grupo poblacional se encuentran 2.8 casos nuevos por a\u00f1o. Conclusi\u00f3n: Comparado con las cifras encontradas en otros pa\u00edses, la frecuencia de c\u00e1ncer de mama en mujeres menores de 40 a\u00f1os de edad en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga es mayor que en Estados Unidos y Brasil y menor que en M\u00e9xico, Malasia, China e Ir\u00e1n. [Uribe CJ, \u00c1lvarez M, Monta\u00f1ez G. Incidencia de c\u00e1ncer de mama en mujeres menores de 40 a\u00f1os en el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, 2000-2004. MedUNAB 2010; 13:81-84]."}, {"journal": "Rev. ecuat. med. Eugenio Espejo", "title": "El error m\u00e9dico en la prestaci\u00f3n de servicios de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000252", "decsCodes": ["3979", "34788", "21034", "33121", "11799", "36354", "20208"], "year": 2019, "abstractText": "La pr\u00e1ctica m\u00e9dica implica una relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente que tiene como prop\u00f3sito la mejora de la condici\u00f3n de salud del paciente. Esta relaci\u00f3n deber\u00eda basarse en el \"Juramento Hipocr\u00e1tico\", el cual lo hacen p\u00fablicamente los m\u00e9dicos antes de su graduaci\u00f3n (1). Este compromiso de honor establece la base \u00e9tica con la que deber\u00edan conducirse estos profesionales en el cuidado m\u00e9dico. El principio de este juramento es dar a los pacientes el m\u00e1ximo beneficio posible y evitar todo mal e injusticia."}, {"journal": "Rev. ecuat. med. Eugenio Espejo", "title": "Defectos de pared abdominal anterior fetal: manejo y protocolo de seguimiento prenatal de Gastroquisis y Onfalocele. Ecuador, 2019.", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000254", "decsCodes": ["33760", "14", "21034", "11732", "6713", "36499"], "year": 2019, "abstractText": "Los defectos de la pared abdominal son un grupo de malformaciones cong\u00e9nitas poco comunes que presentan alteraciones heterog\u00e9neas y comparten una caracter\u00edstica en com\u00fan, que es la herniaci\u00f3n o evisceraci\u00f3n de uno o m\u00e1s \u00f3rganos de la cavidad abdominal, debido a un defecto en la formaci\u00f3n de la pared abdominal. Existen diversas patolog\u00edas entre las que se encuentran extrofia de vejiga y extrofia de cloaca y la Pentalog\u00eda de Cantrell, sin embargo, las m\u00e1s frecuentes son la gastrosquisis y el onfalocele; en esta revisi\u00f3n se discutir\u00e1 el manejo y el protocolo de seguimiento de estas dos patolog\u00edas."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "C\u00e1ncer de Mama, siete a\u00f1os de experiencia quir\u00fargica en el Hospital Oncol\u00f3gico \"Julio Enrique Paredes C\"", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000257", "decsCodes": ["8580", "1965", "9562", "23753", "1968", "21034", "13883"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: En la \u00faltima d\u00e9cada se han incorporado nuevas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas como la cirug\u00eda oncopl\u00e1stica conservadora y la biopsia de ganglio centinela para el tratamiento de c\u00e1ncer de mama. El objetivo del presente estudio es describir el tipo de cirug\u00eda realizados en mujeres con c\u00e1ncer de mama en un centro oncol\u00f3gico. M\u00e9todos: El presente estudio descriptivo, retrospectivo, fue realizado en el Hospital Oncol\u00f3gico \"Julio Enrique Paredes C\" Solca\u00adAmbato. Se revisaron las historias cl\u00ednicas del per\u00edodo 2008 \u00ad 2014 de pacientes con c\u00e1ncer de mama. Las variables analizadas fueron: edad, localizaci\u00f3n del tumor, estad\u00edo cl\u00ednico y tipo de cirug\u00eda. Resultados: En el hospital fueron sometidas a tratamiento quir\u00fargico 114 pacientes con c\u00e1ncer de mama, entre 40 y 69 a\u00f1os; el carcinoma ductal infiltrante en un 69 %; el estadio cl\u00ednico II corresponde a un 49 %; la mayor ubicaci\u00f3n fue en el cuadrante superior externo de mama izquierda. Un 59 % fue sometido a mastectom\u00eda radical modificada. 12 % de casos se realizaron reconstrucci\u00f3n mamaria con colgajo del m\u00fasculo recto transverso del abdomen. Conclusi\u00f3n: En este reporte se un incrementando el n\u00famero de casos de c\u00e1ncer de mama, que deben ser sometidos a tratamiento quir\u00fargico, en los \u00faltimos a\u00f1os se ve una mayor incidencia de cirug\u00edas conservadoras de la mama."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Radioterapia Externa Exclusiva en Carcinoma Invasor Avanzado del Cuello del \u00datero", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000264", "decsCodes": ["28631", "32054", "57232", "21034", "12314", "14995", "2617"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Una combinaci\u00f3n de radioterapia de haz externo y braquiterapia es el est\u00e1ndar de manejo radiante radical para el c\u00e1ncer cervical avanzado. Algunas pacientes no pueden recibir braquiterapia, por lo que se administran mayores dosis de radioterapia externa exclusiva. Se describen los resultados obtenidos con dicha modalidad terap\u00e9utica. M\u00e9todos: En un estudio retrospectivo, descriptivo, entre Julio de 1997 y Agosto del 2005, se eval\u00faa pacientes mayores de 18 a\u00f1os, tratadas en el Instituto del C\u00e1ncer de Solca N\u00facleo de Loja con el diagn\u00f3stico inicial de c\u00e1ncer cervical estadio III B y IVA. Se caracterizan variables: edad, estadio, respuesta al final del tratamiento, tiempo global de tratamiento, sobrevida global, morbilidad tard\u00eda y complicaciones. Se presenta los datos usando medidas de resumen de tendencia central y la curva de supervivencia mediante el m\u00e9todo Kaplan Meier: Se utiliz\u00f3 el paquete estad\u00edstico SPSS 20.0. Resultados: 25 pacientes con una mediana de edad de 65 a\u00f1os, con c\u00e1ncer en estadios IIIB y IV recibieron una media de 68 Gy con radioterapia externa exclusiva, en una mediana de 65 d\u00edas de tiempo global de tratamiento. Hubo respuesta cl\u00ednica completa en 9 pacientes (36 %); residual tumoral cl\u00ednico en las 16 restantes (64 %). A los 5 a\u00f1os de seguimiento, 6 pacientes (24 %) se encontraban vivas, sin datos de actividad tumoral locorregional, en las 19 pacientes restantes (76 %), hubo falla locorregional. Conclusi\u00f3n: La radioterapia externa exclusiva no ofrece resultados satisfactorios. Debe insistirse en la necesidad de braquiterapia para alcanzar dosis curativas."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Micosis invasivas agudas: presentaciones at\u00edpicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000273", "decsCodes": ["56354/diagn\u00f3stico", "15446", "9691/complicaciones", "56354/complicaciones", "56354/patolog\u00eda", "15446/microbiolog\u00eda", "14819/patolog\u00eda", "21034", "29315", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Las micosis invasivas agudas son infecciones r\u00e1pidamente progresivas con una alta tasa de morbimortalidad. Se presentan principalmente en pacientes neutrop\u00e9nicos. La neutropenia puede clasificarse en cuantitativa (en neoplasias hematol\u00f3gicas, SIDA, inmunodepresi\u00f3n secundaria a transplantes) o cualitativa (en diab\u00e9ticos mal controlados). Existen dos formas de presentaci\u00f3n: Rinosinusal y extrasinusal. En esta \u00faltima se describen tres subtipos: Rinoorbitaria (mayor frecuencia), rinocerebral y de partes blandas cervicofaciales. OBJETIVO: Describir dos casos cl\u00ednicos de pacientes con presentaciones at\u00edpicas en las micosis invasivas agudas."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Tuberculosis en otorrinolaringolog\u00eda. Reporte de 3 casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000275", "decsCodes": ["53483/diagn\u00f3stico", "14778/epidemiolog\u00eda", "10803/patolog\u00eda", "4493/patolog\u00eda", "3965", "27877/diagn\u00f3stico"], "year": 2019, "abstractText": "La tuberculosis extrapulmonar suele ser una presentaci\u00f3n poco frecuente. Aunque la v\u00eda respiratoria alta es la v\u00eda de entrada del Mycobacterium tuberculosis, su afectaci\u00f3n es rara (menos del 2%), siendo la localizaci\u00f3n \u00f3tica, lar\u00edngea y nasofar\u00edngea de car\u00e1cter excepcional, pudi\u00e9ndose presentar tanto de forma primaria como secundaria a una lesi\u00f3n pulmonar. Se describen tres formas de presentaci\u00f3n de tuberculosis extrapulmonar, resaltando la importancia de su sospecha cl\u00ednica; fundamental para el diagn\u00f3stico. Se reporta un caso de tuberculosis lar\u00edngea como presentaci\u00f3n primaria; un caso de tuberculosis far\u00edngea como presentaci\u00f3n secundaria y un caso de presentaci\u00f3n \u00f3tica en un paciente inmunocomprometido. Debido al aumento en los \u00faltimos a\u00f1os de esta enfermedad es necesario tenerla presente como diagn\u00f3stico diferencial. Se destacan las dificultades en su detecci\u00f3n, ya que no existen caracter\u00edsticas exclusivas de la tuberculosis. La importancia del diagn\u00f3stico precoz radica en que es una enfermedad con buena evoluci\u00f3n si es tratada oportunamente."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Wall shear stress: tensi\u00f3n de corte de la pared", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000276", "decsCodes": ["21044", "9491", "4805/m\u00e9todos", "12550/tendencias", "28040", "12550/m\u00e9todos", "21034", "331", "25425/m\u00e9todos"], "year": 2019, "abstractText": "Para analizar los resultados obtenidos mediante cirug\u00edas funcionales en las fosas nasales (septumplastia y turbinoplastia fundamentalmente), o para evaluar los trastornos funcionales generados por alteraciones anat\u00f3micas endonasales, recurrimos usualmente a respuestas de los pacientes a trav\u00e9s de cuestionarios subjetivos (escala visual an\u00e1loga), o en forma objetiva a las rinodebitomanometr\u00eda y la rinomanometr\u00eda ac\u00fastica. En forma m\u00e1s reciente contamos con an\u00e1lisis de modelos din\u00e1micos de flujo computarizados. Este \u00faltimo permite cuantificar los efectos del flujo de aire sobre las paredes nasales, fen\u00f3meno llamado wall shear stress, transpolando el t\u00e9rmino usado en el sistema cardiovascular respecto al efecto de la presi\u00f3n sangu\u00ednea sobre las paredes arteriales, que traducido al castellano ser\u00eda tensi\u00f3n de corte en la pared (nasal). Este m\u00e9todo es laborioso, costoso y de dif\u00edcil acceso. Presentamos una alternativa para diagnosticar este fen\u00f3meno durante la consulta: la observaci\u00f3n con el videoendoscopio del efecto producido por el paso del aire en forma cr\u00f3nica en la mucosa de las paredes nasales, realzando estos cambios mediante el uso de narrow band imaging."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Endoscop\u00eda del sue\u00f1o inducida por medicamentos en pacientes con S\u00edndrome de Apneas e Hipoapneas del Sue\u00f1o", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000280", "decsCodes": ["35170/an\u00e1lisis", "21044", "4805/m\u00e9todos", "13273/diagn\u00f3stico", "3976", "21034", "331", "13273/epidemiolog\u00eda", "35170/m\u00e9todos", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La endoscopia del sue\u00f1o inducida bajo medicaci\u00f3n ha demostrado ser una herramienta de una gran validez y utilidad en el topodiagn\u00f3stico de las obstrucciones producidas en las roncopat\u00edas y en los s\u00edndromes de apneas e hipoapneas obstructivas del sue\u00f1o. Se presentan los resultados de un protocolo estandarizado de la endoscopia del sue\u00f1o inducida bajo medicaci\u00f3n en una instituci\u00f3n hospitalaria argentina, siendo uno de los primeros estudios descritos en el pa\u00eds. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Estudio retrospectivo. Pacientes con diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de apneas e hipopneas del sue\u00f1o mayores de 18 a\u00f1os fueron incluidos entre junio de 2013 a junio de 2015. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado descriptivo con utilizaci\u00f3n de test de Chi cuadrado para significancia estad\u00edstica."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Queratitis por acanthamoeba. Infecci\u00f3n ocular emergente. Reporte de casos.", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000281", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "7803"], "year": 2019, "abstractText": "Desde que se publicaron los primeros casos de queratitis causados por Acanthamoeba spp., en 1974, 3 la cifra fue en aumento. Esta patolog\u00eda est\u00e1 relacionada con el uso de lentes de contacto y las cirug\u00edas refractivas, aunque no de manera excluyente, ya que el protozoario puede contraerse de fuentes de agua contaminadas, como lagunas y estanques. 1, 2, 5, 8, 10 El crecimiento de las amebas de vida libre se ve favorecida por el aumento de la temperatura del agua producto del calentamiento global y la tropicalizaci\u00f3n del clima. En el presente trabajo, se informan 11 casos de queratitis asociados al uso de lentes de contacto y cirug\u00edas refractivas y el caso de un paciente que adquiri\u00f3 los protozoos en su tarea laboral limpiando un aljibe. Para el diagn\u00f3stico de laboratorio se realiz\u00f3 raspado corneal para llevar a cabo el parasitol\u00f3gico directo y la siembra en medio de cultivo. Todas las muestras cultivadas resultaron positivas para Acanthamoeba spp. Esta entidad nosol\u00f3gica se caracteriza por generar un cuadro cl\u00ednico caracterizado por fuertes dolores oculares y disminuci\u00f3n de la capacidad visual. En el examen oftalmol\u00f3gico, se puede confundir con una infecci\u00f3n herp\u00e9tica. Si la infecci\u00f3n no se diagnostica y se trata de manera oportuna, puede conducir a la perforaci\u00f3n de la c\u00f3rnea y a la p\u00e9rdida del ojo."}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "La relaci\u00f3n degradaci\u00f3n en los ecosistemas - aumento de la resistencia antimicrobiana como problema de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000282", "decsCodes": ["1697", "36322", "28141", "25783", "21034", "31494"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: la poblaci\u00f3n y los profesionales de la salud necesitan conocimientos sobre el manejo de los ecosistemas y su relaci\u00f3n con el aumento de la resistencia antimicrobiana. Se requiere la evaluaci\u00f3n de los riesgos por parte de los m\u00e9dicos generales integrales. Acorde con esto, constituye una prioridad del gobierno cubano y de su sistema nacional de Salud asegurar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Objetivo: argumentar la necesidad del conocimiento por parte de la poblaci\u00f3n y de los profesionales de la salud sobre la relaci\u00f3n degradaci\u00f3n de ecosistemas y aumento de la resistencia antimicrobiana. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio cualitativo intencionado a dar respuesta te\u00f3rico-pr\u00e1ctica al problema. El estudio de la variable nivel de conocimiento sobre la problem\u00e1tica que se investig\u00f3 se sustenta en la metodolog\u00eda de Hern\u00e1ndez H, \u00c1vila F y otros. Se exploraron criterios sobre los ecosistemas, su degradaci\u00f3n y los resultados de esta en el aumento de la resistencia antimicrobiana. Resultados: crece el conocimiento sobre la relaci\u00f3n degradaci\u00f3n en los ecosistemas, aumento de la resistencia antimicrobiana favoreciendo el avance en la lucha contra este problema de salud, expresado en el desarrollo de modos de actuaci\u00f3n conscientemente responsables que promuevan el logro de elevada educaci\u00f3n salubrista en nuestras comunidades. Conclusiones: fue satisfactoria la calidad de las acciones de promoci\u00f3n de salud que se derivaron de este trabajo y mejoraron la integralidad en el manejo de los antimicrobianos con mayor calidad de vida en armon\u00eda con el medio ambiente de nuestras comunidades(OU)"}, {"journal": "Rev. Inst. Nac. Hig", "title": "Investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y medicamentos: farmacoepidemiolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000283", "decsCodes": ["21044", "31194", "54726", "21030", "15", "21034", "28455", "28595", "4422"], "year": 2019, "abstractText": "La Farmacoepidemiolog\u00eda, como disciplina que estudia los efectos y consecuencias del uso de medicamentos en poblaciones humanas, tiene como objetivo fundamental promover su uso adecuado. Para ello se sustenta en el m\u00e9todo epidemiol\u00f3gico y sus diversos dise\u00f1os de investigaci\u00f3n, cada uno de los cuales presenta objetivos y caracter\u00edsticas particulares, pero todos con el prop\u00f3sito global de mejorar el uso de medicamentos, prevenir eventos adversos y sus factores asociados; as\u00ed como, descubrir nuevas indicaciones, determinar posibles efectos nocivos por uso cr\u00f3nico, describir las posibles interacciones con otros medicamentos, identificar el desarrollo de nuevas patolog\u00edas, adem\u00e1s del uso en poblaciones especiales, entre otros. Entre las acciones de la Farmacoepidemiolog\u00eda destacan la aplicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n para la producci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica s\u00f3lida para la toma de decisiones en salud; as\u00ed como para la ejecuci\u00f3n de acciones de capacitaci\u00f3n destinadas a mejorar las pr\u00e1cticas en torno al medicamento de pacientes, proveedores, personal de salud, industria, gobierno y p\u00fablico en general. La presente revisi\u00f3n pretende hacer una breve descripci\u00f3n de los principales dise\u00f1os de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y su vinculaci\u00f3n con el uso de medicamentos, destacando como principales ventajas, adem\u00e1s de la diversa disponibilidad de m\u00e9todos, la sencillez, rapidez y facilidad de ejecuci\u00f3n de la mayor\u00eda de ellos, aunado al hecho de destacar los esfuerzos que se vienen realizando mediante la publicaci\u00f3n de gu\u00edas dirigidas a mejorar la divulgaci\u00f3n de resultados, esperando que estas actividades se traduzcan en una mejora en el uso adecuado de medicamentos en la poblaci\u00f3n, su salud y calidad de vida"}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Lesiones esfenoidales aisladas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000286", "decsCodes": ["29315", "21044", "10449/etiolog\u00eda", "13195", "13485/cirug\u00eda", "13485/patolog\u00eda", "21034", "331", "13485"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La enfermedad aislada del seno esfenoidal es rara y representa el 1-2% de todas las patolog\u00edas inflamatorias sinusales y < 0,05% de las lesiones malignas sinusales. Es dif\u00edcil establecer el diagn\u00f3stico debido a la presentaci\u00f3n cl\u00ednica inespec\u00edfica. La cefalea frontal y/o retroocular es la principal manifestaci\u00f3n. El retraso en el diagn\u00f3stico y tratamiento puede resultar en serias complicaciones debido a sus relaciones anat\u00f3micas. OBJETIVOS: Presentar nuestra experiencia en lesiones esfenoidales aisladas, analizando sintomatolog\u00eda, etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y tratamiento de las mismas..."}, {"journal": "Movimento (Porto Alegre)", "title": "Evaluaci\u00f3n de competencias en Educaci\u00f3n F\u00edsica: Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para el dise\u00f1o de procedimientos de evaluaci\u00f3n en la Etapa Primaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000290", "decsCodes": ["4591", "35173", "21034", "11239", "3193"], "year": 2019, "abstractText": "En el momento actual, de consolidaci\u00f3n del curr\u00edculum competencial, tenemos la oportunidad de repensar la evaluaci\u00f3n. Con el objetivo de construir y validar procedimientos de evaluaci\u00f3n de competencias en Educaci\u00f3n F\u00edsica para la Ense\u00f1anza Primaria, un equipo de profesores universitarios, juntamente con un grupo de maestros, hemos utilizado un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. A lo largo de este art\u00edculo, presentamos el proceso seguido que ser\u00e1 confrontado con las caracter\u00edsticas de una buena evaluaci\u00f3n de competencias. Entre estas caracter\u00edsticas destacamos: establecer situaciones problem\u00e1ticas; permitir la integraci\u00f3n y transferencia de aprendizaje; aplicar la respuesta a contextos diferentes"}, {"journal": "Movimento (Porto Alegre)", "title": "Pr\u00e1cticas corporales, sentido y significado: un an\u00e1lisis de los juegos de pueblos ind\u00edgens", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000294", "decsCodes": ["11416", "13562", "50227", "21034", "897"], "year": 2019, "abstractText": "El trabajo presenta un an\u00e1lisis del significado de las pr\u00e1cticas corporales basado en los Juegos de las Pueblos Ind\u00edgenas. Con esta intenci\u00f3n fue realizada una investigaci\u00f3n de campo, us\u00e1ndose como t\u00e9cnicas la observaci\u00f3n y la entrevista durante la IX edici\u00f3n (Recife/PE - 2007). La discussi\u00f3n est\u00e1 fundamentada en autores de los campos de la Ciencias Sociales y de la Educaci\u00f3n F\u00edsica. El an\u00e1lisis apunta que: (a) las practicas corporales (juegos, danzas y juguetes) son redimensionadas, con implicaciones en su resignificaci\u00f3n con base en la hibridaci\u00f3n entre los valores tradicionales y los modernos; (b) los juegos se tornan disyuntivos mientras que ritualizados"}, {"journal": "Rev. Inst. Nac. Hig", "title": "Rosa Alba Salas Mora: Una investigadora integral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000296", "decsCodes": ["21030", "21034", "28455"], "year": 2019, "abstractText": "Presentamos una breve semblanza de la vida y obra de la Doctora Rosa Alba Salas Mora, vir\u00f3loga venezolana que consolid\u00f3 la vigilancia virol\u00f3gica de laboratorio, dando un aporte invaluable a la Salud P\u00fablica en nuestro pa\u00eds. Resaltamos algunos aspectos de su destacada actuaci\u00f3n profesional"}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Predicci\u00f3n de mortalidad en pacientes con dengue grave en Unidad de Cuidados Intensivos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000297", "decsCodes": ["24551", "28571", "5678", "21034", "28611", "33342/diagn\u00f3stico", "3439", "33342/mortalidad"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: el dengue constituye un importante problema de salud p\u00fablica para las regiones end\u00e9micas. Objetivo: identificar variables cl\u00ednicas, biol\u00f3gicas e imaginol\u00f3gicas asociadas a la probabilidad de morir en pacientes con dengue grave ingresados en la unidad de cuidados intensivos del Hospital General Docente \"Dr. Agostinho Neto\" entre enero y noviembre de 2014. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, caso-control, retrospectivo en el que se incluyen todos los pacientes ingresados en el escenario investigacional con diagn\u00f3stico de dengue grave y que fueron confirmados serol\u00f3gicamente, en dicho per\u00edodo de estudio. Se emplearon estad\u00edgrafos descriptivos y an\u00e1lisis univariado, bivariado y de regresi\u00f3n log\u00edstica para determinar la asociaci\u00f3n de las variables seleccionadas con la mortalidad. Se analizaron 90 casos, 10 fallecidos y 80 egresados vivos. Resultados: En el an\u00e1lisis univariado resultaron tener diferencias significativas la presi\u00f3n arterial media, el gasto urinario y el conteo plaquetario, la glicemia, la acidosis metab\u00f3lica y el derrame peric\u00e1rdico. En el an\u00e1lisis multivariado, mostraron asociaci\u00f3n con la mortalidad el gasto urinario y la presi\u00f3n arterial media, la glicemia, la acidosis metab\u00f3lica y el derrame peric\u00e1rdico. El derrame peric\u00e1rdico y la acidosis metab\u00f3lica tienen aceptables medidas de validez y seguridad diagn\u00f3sticas de la probabilidad de morir. Conclusiones: La presi\u00f3n arterial media y el gasto urinario 3, la glicemia 2 y 3, la acidosis metab\u00f3lica con DB? -8 mmol/l en el momento 1 y 2, y el derrame peric\u00e1rdico en el momento 3 resultaron ser variables con capacidad predictiva de mortalidad en pacientes con dengue grave(AU)"}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Tratamiento endovascular para epistaxis posterior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000299", "decsCodes": ["4695/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "21044", "54238/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "28002/terapia", "4695", "21034", "54238/efectos adversos"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Las complicaciones del tratamiento endovascular son infrecuentes. Las lesiones isqu\u00e9micas a los tejidos de la cabeza y el cuello se han reportado de forma espor\u00e1dica, siendo complicaciones raras gracias al aporte redundante de la amplia red anastom\u00f3tica en esta regi\u00f3n. OBJETIVOS: Realizar una an\u00e1lisis estad\u00edstico de los pacientes que se sometieron a tratamiento endovascular por epistaxis, identificando las complicaciones, y realizar una revisi\u00f3n comparada con la literatura disponible evaluando la efectividad del tratamiento..."}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Lactancia materna: percepci\u00f3n del padre sobre su papel", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000300", "decsCodes": ["21034", "1967", "30349", "5299", "5324"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: comprender de qu\u00e9 modo el padre percibe su papel en relaci\u00f3n a la lactancia materna. M\u00c9TODO: investigaci\u00f3n descriptiva, de naturaleza cualitativa, realizada en una maternidad de la regi\u00f3n noroeste de Paran\u00e1. Los datos fueron recolectados por medio de entrevista, en el mes de julio de 2017. Los testimonios fueron sometidos al an\u00e1lisis de contenido, modalidade tem\u00e1tica. RESULTADOS: Surgieron dos categor\u00edas: percepci\u00f3n del padre sobre lactancia materna; y el apoyo paterno como facilitador de eso. Los 14 padres reconocen la importancia de la lactancia materna para la salud del ni\u00f1o, para la prevenci\u00f3n de enfermedades, y la existencia de dificultades en ese proceso. Se observ\u00f3 tambi\u00e9n que los padres perciben su papel de apoyo e incentivo durante la realizaci\u00f3n de diferentes tareas que facilitan el proceso de lactancia materna. CONCLUSI\u00d3N: se comprendi\u00f3 que la participaci\u00f3n paterno en el proceso de lactancia materna constituye una estrategia esencial para el enfrentamiento de las dificultades experimentadas y para el mantenimiento de esa pr\u00e1ctica"}, {"journal": "Movimento (Porto Alegre)", "title": "La financiaci\u00f3n de los Programas Federales de deporte y \u00f3cio en Brasil (2004 a 2008)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000301", "decsCodes": ["21034", "12075", "13562", "5516"], "year": 2019, "abstractText": "Nos ponemos en esta investigaci\u00f3n para responder las siguientes preguntas: \u00bfcu\u00e1nto los programas de deporte y ocio han recibido en forma de gastos directos del gobierno federal brasile\u00f1o y por transferencias a estados y municipios entre 2004 y 2008? \u00bfQu\u00e9 factores pueden justificar las prioridades de inversi\u00f3n durante eses a\u00f1os? A trav\u00e9s de la recopilaci\u00f3n de datos de la Contralor\u00eda General de la Uni\u00f3n, se muestra que la suma invertida ha dado prioridad al deporte de elite. Con la colaboraci\u00f3n de Pierre Bourdieu, esbozamos algunas justificativas para esa prioridad envolviendo la comprensi\u00f3n de las l\u00f3gicas del campo pol\u00edtico"}, {"journal": "Movimento (Porto Alegre)", "title": "Masculinidad hegem\u00f3nica, deporte y actividad f\u00edsica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000304", "decsCodes": ["21044", "9236", "33139", "13562", "21034", "53740", "5924"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo explora la reconstrucci\u00f3n del proceso de aprendizaje de la(s) masculinidad(es) de un grupo de chicos j\u00f3venes, focalizando en el papel que el deporte y la actividad f\u00edsica tienen en la constituci\u00f3n-regulaci\u00f3n de sus cuerpos. Las experiencias de los 18 j\u00f3venes entrevistados en esta investigaci\u00f3n aportan una mirada sobre las m\u00faltiples contradicciones, complejidades y negociaciones de las identidades masculinas en relaci\u00f3n con los discursos sobre el g\u00e9nero y la sexualidad dominantes que acompa\u00f1an el deporte"}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Perfil de la demanda de servicios m\u00e9dicos en el Departamento de Santander, 2001-2007", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000306", "decsCodes": ["3137", "50207", "11594", "15345", "6453"], "year": 2019, "abstractText": "En el presente documento se estudian las principales caracter\u00edsticas de la demanda de servicios m\u00e9dicos en el Departamento de Santander. Para ello, se realiza un an\u00e1lisis descriptivo de las particularidades de la poblaci\u00f3n del Departamento que demanda el servicio seg\u00fan afiliaci\u00f3n, g\u00e9nero, edad, ente otros. Los datos utilizados para el estudio, provienen b\u00e1sicamente de dos fuentes: el Registro Individual de Prestaci\u00f3n de Servicios (RIPS) y las proyecciones de poblaci\u00f3n 2005-2020, total departamentales y municipales, por sexo y grupos quinquenales de edad del Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas - DANE. La unidad de an\u00e1lisis del presente estudio la constituyen los registros y no la poblaci\u00f3n; la informaci\u00f3n disponible no permite centrar la atenci\u00f3n sobre las personas atendidas. Los resultados indican que es necesario incorporar criterios que tengan en consideraci\u00f3n aspectos como g\u00e9nero, ni\u00f1ez o tercera edad, en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. De igual manera, es importante considerar los interrogantes de financiaci\u00f3n de la red de salud de Santander, si se considera que en los \u00faltimos a\u00f1os las caracter\u00edsticas de la consulta m\u00e9dica indican una mayor presi\u00f3n sobre el uso de los recursos asignados en el sector. [Viana RA, Navarro E. Perfil de la demanda de servicios m\u00e9dicos en el Departamento de Santander, 2001-2007. MedUNAB 2010; 13:85-94]."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Salud para todos: conceptualizaci\u00f3n y perspectivas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000307", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este documento es estimular un an\u00e1lisis basado en la evidencia acerca de la salud para todos. Est\u00e1 destinado a profesionales quienes, desde sus propias pr\u00e1cticas, operacionalizan y regulan frecuentemente, la atenci\u00f3n de salud. Se describen los antecedentes acerca de las diversas conceptualizaciones desarrolladas por instituciones e investigadores sobre el tema hasta arribar a la perspectiva actual. Entender esta perspectiva implicar\u00e1 incorporar los desaf\u00edos propios del pensamiento complejo, ya que en ella confluyen los requisitos de equidad, interdisciplinariedad, intersectorialidad, transnacionalidad, las incertidumbres que crean las transformaciones de los contextos y las exigencias para cumplir eficazmente su cometido. Entre los actores en este escenario est\u00e1n las universidades quienes enfrentan la responsabilidad que les compete para dar cumplir con su misi\u00f3n social y c\u00edvica en la generaci\u00f3n, difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de conocimientos tendientes a la salud para todos."}, {"journal": "Movimento (Porto Alegre)", "title": "Consejeros mediaticos: el \"cuaderno equilibrio\" del peri\u00f3dico folha de s\u00e3o paulo y sus ponderaciones en la formaci\u00f3n del individuo saludable", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000309", "decsCodes": ["21034", "12225", "13315", "56820"], "year": 2019, "abstractText": "El art\u00edculo analiza consejos para la obtenci\u00f3n de calidad de vida ofrecidos en un veh\u00edculo de la prensa escrita. De tal modo, el trabajo presente el cuaderno Equilibrio de la Folha de S\u00e3o Paulo privilegiando la propuesta editorial, los temas y textos publicados por su equipo y, adem\u00e1s, los comentarios de los lectores en el cuaderno. En un primer momento, ser\u00e1 presentada la forma con la que este suplemento se constituye. En un segundo momento, se busca analizar el contenido del cuaderno Equilibrio en funci\u00f3n de las categor\u00edas construidas a partir del material analizado referente a seis meses de publicaci\u00f3n. Finalmente, son construidas reflexiones sobre la actuaci\u00f3n de este dispositivo medi\u00e1tico en la formaci\u00f3n de bioidentidades"}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Hipoacusia neurosensorial en ni\u00f1os nacidos con muy bajo peso, atendidos en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000311", "decsCodes": ["21044", "28596", "32719", "6471/clasificaci\u00f3n", "21034", "28612", "6471/diagn\u00f3stico", "6471/epidemiolog\u00eda", "29315", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: El peso al nacer menor a 1.500 gramos es considerado un factor de riesgo auditivo. Analizamos una muestra de 137 ni\u00f1os nacidos con muy bajo peso, atendidos en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad. OBJETIVOS: Determinar la frecuencia de hipoacusia neurosensorial; analizar las diferencias entre los subgrupos: screening auditivo neonatal y pacientes de consultorio externo; valorar si existen diferencias entre los subgrupos de peso menor a 1.000 gramos y mayor a 1.000 gramos; investigar el grado de hipoacusia y determinar si la misma es unilateral o bilateral; estimar el porcentaje de ni\u00f1os de screening auditivo que regresaron para seguimiento; describir los factores de riesgo auditivo que presenta la muestra."}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Repercusi\u00f3n del envejecimiento en la calidad de vida de los adultos mayores", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000312", "decsCodes": ["20174", "28571", "12225", "21034", "22101"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: el envejecimiento de la poblaci\u00f3n es m\u00e1s r\u00e1pido en la actualidad que en a\u00f1os precedentes, por lo que se hacen necesario el estudio de la calidad de vida en esas edades. Objetivo: conocer la calidad de vida de los adultos mayores en etapa de envejecimiento en pacientes mayores de 60 a\u00f1os del Policl\u00ednico Universitario \"Omar Ranedo Pubillones\" en el per\u00edodo comprendido de marzo 2016 a marzo 2017. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo, en una muestra de 121 pacientes seleccionados por el m\u00e9todo aleatorio simple. Se confeccion\u00f3 una planilla de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n (edad, sexo, evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica integral e incorporaci\u00f3n a c\u00edrculos de abuelos). Los resultados se representaron en n\u00fameros y por cientos, mediante tablas. Resultados: predominaron los hombres, de 65 a 69 a\u00f1os, casados, encontr\u00e1ndose, adem\u00e1s, la baja incorporaci\u00f3n a los c\u00edrculos de abuelos en esta \u00e1rea de salud. Conclusiones: se hace necesaria la incorporaci\u00f3n a los c\u00edrculos de abuelos donde se les realiza la evaluaci\u00f3n integral, lo que hace que la calidad de vida sea mejor(AU)"}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Foro de opini\u00f3n: aspectos psicol\u00f3gicos en ni\u00f1os con labio leporino y/o paladar hendido: un breve comentario sobre algunos hallazgos relevantes para los equipos de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000316", "decsCodes": ["29352/psicolog\u00eda", "14/psicolog\u00eda", "7405", "29352", "21034", "22226"], "year": 2019, "abstractText": "El labio leporino con o sin paladar hendido se encuentra entre los principales defectos cong\u00e9nitos y afecta aproximadamente 1:700 de los reci\u00e9n nacidos vivos (1). Se considera que la etiolog\u00eda de esta patolog\u00eda es multifactorial, incluyendo una interacci\u00f3n entre factores gen\u00e9ticos y ambientales."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Puntos de aproximaci\u00f3n de pilares en amigdalectom\u00eda pedi\u00e1trica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000317", "decsCodes": ["14458/m\u00e9todos", "11622/prevenci\u00f3n & control", "21044", "24363/prevenci\u00f3n & control", "29193", "32645/prevenci\u00f3n & control", "21034", "32645/terapia", "24363/terapia", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: A lo largo de los a\u00f1os, varias t\u00e9cnicas de amigdalectom\u00eda han sido desarrolladas y modificadas con el fin de reducir su morbimortalidad. Diversos estudios han comparado estas t\u00e9cnicas, no habiendo consenso en cuanto al m\u00e9todo con mejores resultados. El objetivo de nuestro trabajo es describir la t\u00e9cnica personal de amigdalectom\u00eda y analizar la frecuencia de sangrado y el desarrollo de insuficiencia velopalatina post-quir\u00fargica en la cirug\u00eda con aproximaci\u00f3n de pilares. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Estudio descriptivo, prospectivo. Se incluyeron pacientes operados de amigdalectom\u00eda con amigdalotomo de Daniels, de 3 a 15 a\u00f1os, en el per\u00edodo comprendido desde febrero de 2017 a febrero de 2018, en el sistema de salud Malvinas Argentinas. Se interrog\u00f3 por sintomatolog\u00eda de sangrado e insuficiencia velopalatina mediante una encuesta de elaboraci\u00f3n propia a la semana y al mes post-quir\u00fargico..."}, {"journal": "Rev. salud p\u00fablica (C\u00f3rdoba)", "title": "Discurso pronunciado en el acto de colaci\u00f3n de grados de la Carrera de Medicina de la F de C M\u00e9dicas de la UNC, 08 de abril 2019", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000323", "decsCodes": ["21034"], "year": 2019, "abstractText": "Discurso pronunciado en el acto de colaci\u00f3n de grados de la Carrera de Medicina de la Faculta de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, 08 de abril 2019."}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Vivencias de adolescentes sobrevivientes de agresiones sexuales, respecto de la figura del agresor", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000324", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Gran parte de la complejidad del Abuso Sexual Infantil (ASI) radica en que ocurre dentro de v\u00ednculos afectivos gravitantes para las v\u00edctimas. El prop\u00f3sito del presente estudio se centr\u00f3 en describir las vivencias de 3 adolescentes mujeres victimizadas sexualmente en relaci\u00f3n con la figura del agresor sexual, que han participado en procesos terap\u00e9uticos de reparaci\u00f3n en el Programa de Reparaci\u00f3n en Maltrato Grave y Abuso Sexual PRM, CAVAS, Regional Valpara\u00edso. Se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa con alcance exploratorio-descriptivo. Se realizaron entrevistas semiestructuradas, as\u00ed como an\u00e1lisis en base a la codificaci\u00f3n abierta, axial y selectiva. Los resultados muestran los significados de la relaci\u00f3n abusiva e impacto y las vivencias graduales de restauraci\u00f3n. Destaca las implicancias y oportunidades pragm\u00e1ticas y reflexivas desde el construccionismo social y la terapia narrativa como posibles insumos que ayuden a complejizar la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno en el dise\u00f1o de orientaciones t\u00e9cnicas y oferta program\u00e1tica institucional. Palabras claves: Abuso sexual, Infancia, Adolescencia, Vivencias y significados, Construccionismo social, Enfoque narrativo."}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Narrativas y significados en torno a la muerte en profesionales de enfermer\u00eda de unidades de cuidados paliativos (CL)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000325", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo general de esta fue comprender las narrativas y los significados en torno a la muerte en profesionales de enfermer\u00eda que trabajan con pacientes terminales en unidades de CL. El enfoque de esta investigaci\u00f3n fue de tipo cualitativa, de alcance anal\u00edtico \u00adrelacional. La escuela es la Teor\u00eda Fundamentada, por lo que se utiliz\u00f3 para el an\u00e1lisis de los datos la codificaci\u00f3n abierta, axial y selectiva que plantea esta escuela. Los participantes fueron siete mujeres, profesionales de enfermer\u00eda de unidades de CL de Chile, los cuales fueron seleccionados a partir de un muestreo te\u00f3rico. La estrategia utilizada para la recolecci\u00f3n de los datos fue la entrevista en profundidad de tipo semiestructurada. Los principales resultados de este estudio muestran que las experiencias cotidianas y cercanas con la muerte, como tambi\u00e9n las narrativas y significados asociados a ellas. En las narrativas dominantes con pacientes fallecidos, destaca la importancia del v\u00ednculo que se estableci\u00f3 con ellos y/o con sus familiares, influyendo en las funciones que desempe\u00f1an y en las emociones que experimentan tras sus muertes. Destaca tambi\u00e9n, los aportes en la vida cotidiana otorgados por su trabajo en CL en donde los principales son el conversar sobre la muerte con personas externas a lo laboral y el valorar la vida en el momento presente. Palabras claves: Cuidados Paliativos, muerte, narrativas."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Los Procesos de Comunicaci\u00f3n Educativos sobre el C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000326", "decsCodes": ["4562", "13124", "11914", "34537", "21034", "3173", "53740"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es una neoplasia en la cual la comunicaci\u00f3n y el conocimiento de la poblaci\u00f3n puede ayudar al diagn\u00f3stico temprano y tratamiento temprano. El objetivo de este estudio fue investigar que conocen los pacientes y acompa\u00f1antes sobre los procesos de comunicaci\u00f3n educativa para la salud en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. M\u00e9todos: El presente estudio descriptivo, fue realizado en el Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr Juan Tanca Marengo\" Solca-Guayaquil. Se utiliz\u00f3 una encuesta de salud sobre el conocimiento de la entidad nosol\u00f3gica, el conocimiento de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y la predisposici\u00f3n a acudir a charlas educativas. La muestra fue calculada en 80 encuestas a familiares, acompa\u00f1antes y pacientes del Instituto. Resultados: Se registraron 80 encuestas. Sobre el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata el 52.5 % de los encuestados declara no tener conocimiento alguno sobre el mismo, un 31.25 % asegura tener poco conocimiento sobre el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, y el 16.25 % declara tener un conocimiento apropiado sobre el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Sobre el diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata el 58.75 % de los encuestados no sabe c\u00f3mo se diagnostica, un 22.5% % est\u00e1 informado someramente y un 18.75 % tiene conocimiento del diagn\u00f3stico. Conclusi\u00f3n: En este reporte se evidencia el desconocimiento sobre c\u00e1ncer de pr\u00f3stata que tienen los encuestados sobre su concepto y diagn\u00f3stico"}, {"journal": "Subj. procesos cogn", "title": "El pensamiento pre-consciente en los estudios cl\u00ednicos del trabajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000327", "decsCodes": ["13326", "21034", "14042", "12012", "8776"], "year": 2019, "abstractText": "Este texto se propone dar cuenta del an\u00e1lisis realizado acerca del tipo de pensamiento que se manifiesta en los relatos solicitados a los sujetos de una investigaci\u00f3n en curso. La misma explora la manera en que los integrantes de un colectivo profesional docente han ido elaborando, a lo largo de su trayectoria vital, su actual posici\u00f3n de autoridad pedag\u00f3gica. Dicho estudio se apoya en la epistemolog\u00eda de la complejidad, lo que autoriza la elaboraci\u00f3n de un marco te\u00f3rico tambi\u00e9n complejo, integrado por corrientes psicosociol\u00f3gicas cl\u00ednicas que encuentran en el Psicoan\u00e1lisis un referente com\u00fan. Es desde ese marco te\u00f3rico-epistemol\u00f3gico, y en funci\u00f3n de nuestro material emp\u00edrico, que abordaremos inicialmente las postulaciones freudianas acerca de c\u00f3mo se expresa el pensamiento en la evocaci\u00f3n de los recuerdos. Luego nos referiremos, siguiendo los planteos de las Cl\u00ednicas del Trabajo, a la relaci\u00f3n pensamiento/afecto; para finalmente analizar el pensamiento comprometido en el acto humano, tal como ha sido investigado por el Sociopsicoan\u00e1lisis. (AU)"}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Salud de familias con ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000329", "decsCodes": ["28468", "2694", "28596", "28571", "8662", "21034", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: la salud familiar implica un enfoque sist\u00e9mico que involucra el funcionamiento y el tr\u00e1nsito arm\u00f3nico de la familia por las etapas del ciclo vital. Objetivo: diagnosticar la salud de familiares que tienen ni\u00f1os y adolescentes que padecen c\u00e1ncer, pertenecientes al Policl\u00ednico Universitario 4 de Abril del municipio Guant\u00e1namo. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, en 9 familias que se encontraron durante el per\u00edodo septiembre de 2013 a junio de 2014. Se utiliz\u00f3 el modelo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de evaluaci\u00f3n de la salud familiar que incluye como instrumentos de evaluaci\u00f3n la prueba de percepci\u00f3n del funcionamiento familiar y el inventario de caracter\u00edsticas familiares de riesgo. Resultados: el cruzamiento de los resultados dio lugar a la matriz de salud familiar. Las crisis paranormativas estaban presentes en el 66.6 por ciento de las familias por desmembramiento. Solo el 33.3 por ciento de las familias fue funcional. En el contexto socio-econ\u00f3mico y cultural en el 77.7 por ciento de las familias se evidenciaron caracter\u00edsticas que constituyen riesgo potencial para la salud del grupo. Conclusiones: las familias estudiadas presentaron afectaci\u00f3n grave de la salud familiar por alta prevalencia de caracter\u00edsticas de riesgo, as\u00ed como el predominio de la disfuncionalidad familiar, situaci\u00f3n \u00e9sta que las ubica en una condici\u00f3n de sobre esfuerzo para afrontar la vida cotidiana(AU)"}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Recursos humanos y materiales en el prenatal: valores \u00fatiles para la garant\u00eda de la humanizaci\u00f3n del cuidado a las gestantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000330", "decsCodes": ["21034", "11731", "13329", "29154", "6446"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: Comprender los valores intuidos en los discursos de los profesionales de la salud acerca de la infraestructura necess\u00e1ria para la asistencia prenatal en la red de atenci\u00f3n b\u00e1sica de Niter\u00f3i, Estado de Rio de Janeiro, Brasil. M\u00c9TODOS: Se trata de un est\u00fadio fenomenol\u00f3gico en el campo de la Teor\u00eda de los Valores Max Scheler. Para la recolecci\u00f3n de datos fue utilizada entrevista semiestructurada individual, siendo entrevistados catorce (14) profesionales de salud (m\u00e9dicos y enfermeros) que participaban del acompa\u00f1amiento prenatal en cuatro unidades b\u00e1sicas de salud en Niter\u00f3i. Las entrevistas fueron transcritas y sometidas al an\u00e1lisis de contenido en la modalidad tem\u00e1tica. RESULTADOS: La falta de recursos humanos y materiales necesarios para el cuidado prenatal fueron problemas que surgieron de las hablas de los profesionales participantes del estudio, siendo ellos identificados como valores \u00fatiles en el campo de la garant\u00eda del prenatal calificado y necesarios para la seguridad de la gestante. CONCLUSI\u00d3N: Para obtener una asistencia prenatal de calidad, la oferta de recursos humanos y el acceso a recursos materiales se hacen necess\u00e1rios pues son factores fundamentales para la atenci\u00f3n integral y humanizada de las gestantes"}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Manejo del C\u00e1ncer de Vejiga mediante cirug\u00eda convencional en Solca, experiencia 2012-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000331", "decsCodes": ["9562", "24595", "1768", "21034", "1774", "13883", "14972"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de vejiga es la m\u00e1s com\u00fan de las patolog\u00edas del tracto urinario. La importancia del estudio radica en el manejo quir\u00fargico de los pacientes con este tipo de neoplasias vesicales que en ciertos casos con diagn\u00f3stico temprano suelen ser curativo. La t\u00e9cnica quir\u00fargica empleada de acuerdo al tipo histol\u00f3gico de los pacientes con c\u00e1ncer de vejiga de este reporte fue el objetivo principal de este estudio. M\u00e9todos: El presente es un estudio retrospectivo, fue realizado desde enero 2012 a julio 2017 en el que se revisaron las historias cl\u00ednicas de los pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de vejiga atendidos en el Servicio de Urolog\u00eda Oncol\u00f3gica del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\", Solca-Guayaquil. Se incluyeron pacientes operados dentro de la instituci\u00f3n, con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de vejiga a quienes se les realiz\u00f3 Cistectom\u00eda radical m\u00e1s Bricker o Neovejiga. Se excluyeron pacientes con c\u00e1ncer de vejiga oncol\u00f3gicamente no operables, casos cl\u00ednicos con falta de informaci\u00f3n completa en la historia cl\u00ednica, con ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos incompletos. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo con porcentajes. Resultados: Ingresaron al estudio 89 casos, 53 (59.6 %) fueron hombres, 16 pacientes (18 %) con C\u00e1ncer de Vejiga de Bajo Grado Infiltrante a L\u00e1mina Propia (CABILAPRO), 1 paciente (1.1 %) con C\u00e1ncer de Vejiga de Bajo Grado Infiltrante a Muscular (CABIMUS), 5 pacientes (5.6 %) con C\u00e1ncer de Vejiga de Alto Grado Infiltrante a Lamina Propia (CALAPRO) y 63 pacientes (70.8 %) con C\u00e1ncer de Vejiga de Alto Grado Infiltrante a Muscular (CALMUS), C\u00e1ncer de Vejiga de Alto Grado Infiltrante a Grasa Perivesical 3 (3.4 %), de los cuales presentaron recidiva local pos tratamiento por CALMUS 13 (14.6 %), 1 rabdosarcoma. Tratamiento quir\u00fargico del CALMUS 18 cirug\u00edas con derivaci\u00f3n Bricker y 7 Neo-vejigas orto t\u00f3picas. Se realizaron RTUv en 50 pacientes (56.2 %). Conclusi\u00f3n: La cirug\u00eda de cistectom\u00eda m\u00e1s derivaci\u00f3n Bricker se realiz\u00f3 en menos de un cuarto de la poblaci\u00f3n estudiada, la cirug\u00eda RTUv fue la m\u00e1s prevalente."}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Priapismo: concepciones cl\u00ednicas, diagn\u00f3sticas y de tratamiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000332", "decsCodes": ["19636", "11753", "4705", "8741"], "year": 2019, "abstractText": "El priapismo se define como una entidad en la cual se presenta una erecci\u00f3n peneana sostenida relacionada o no con el est\u00edmulo sexual. Puede llegar a representar una verdadera emergencia urol\u00f3gica por cuanto su variante de Bajo Flujo se relaciona de manera fuerte con disfunci\u00f3n sexual permanente. Su enfoque de tratamiento se basa principalmente en la separaci\u00f3n del cuadro entre las variantes isqu\u00e9mica y no isqu\u00e9mica. El tratamiento de la primera puede incluir aspiraci\u00f3n cavernosa, instilaci\u00f3n de medicamentos vasocontrictores y terap\u00e9utica quir\u00fargica. [Balparda JK. Priapismo: concepciones cl\u00ednicas, diagn\u00f3sticas y de tratamiento. MedUNAB 2010; 13:95-102]"}, {"journal": "Subj. procesos cogn", "title": "Propuestas para el estudio del pensar del analista de pacientes p\u00faberes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000333", "decsCodes": ["12012", "8776", "29315", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "El trabajo aborda el pensar del terapeuta desde un punto de vista de Freud quien define pensamiento como desplazamiento de energ\u00eda en camino a la acci\u00f3n. Describimos los instrumentos cl\u00e1sicos para el estudio del pensar del analista en sesi\u00f3n y aportamos algunos instrumentos novedosos que detectan el hacer y el decir del terapeuta y su contribuci\u00f3n a la alianza terap\u00e9utica y el cambio cl\u00ednico del paciente p\u00faber. Establecemos algunas relaciones entre los instrumentos cl\u00e1sicos y los nuevos que presentamos en este trabajo. (AU)"}, {"journal": "Rev. inf. cient", "title": "Multimedia educativa sobre el sistema masticatorio para estudiantes de la carrera de Estomatolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000335", "decsCodes": ["13722", "33195", "19504/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "21034", "14043"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones constituyen hoy uno de los recursos m\u00e1s importantes de la sociedad, trayendo como consecuencia una explosi\u00f3n exponencial en la transmisi\u00f3n e intercambio de datos, informaci\u00f3n y conocimientos. La educaci\u00f3n m\u00e9dica no est\u00e1 exenta de ello. Objetivo: elaborar una multimedia educativa para proporcionar a los estudiantes de segundo a\u00f1o de la carrera de Estomatolog\u00eda el aprendizaje de los contenidos sobre la asignatura Sistema Masticatorio, perteneciente a la disciplina de Morfofisiolog\u00eda. M\u00e9todo: se elabor\u00f3 una multimedia mediante las herramientas Mediator v9.0, Adobe Photoshop v8.0 y el Pinnacle Studio v14.0. Se revisaron las bibliograf\u00edas m\u00e1s actualizadas del tema tanto en bases de datos nacionales como internacionales. Resultados: el producto cuenta con una p\u00e1gina principal de la cual se puede acceder al resto de las p\u00e1ginas que componen la multimedia, a trav\u00e9s de los distintos hiperv\u00ednculos preestablecidos. Posee videos y galer\u00edas de im\u00e1genes. Se ofrecen materiales de apoyo a la docencia. Conclusiones: el producto inform\u00e1tico obtenido fue pertinente y puede ser eficaz su aplicaci\u00f3n para generar aprendizajes con respecto al tema que aborda(AU)"}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Maltrato infantil y sus consecuencias a largo plazo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000336", "decsCodes": ["2696", "31499", "32466", "2694", "14190"], "year": 2019, "abstractText": "La violencia intrafamiliar constituye una de las formas m\u00e1s frecuentes de violencia encontradas tanto a nivel nacional como internacional y dentro de estas el maltrato infantil presenta cifras alarmantes, y es el objeto de nuestra revisi\u00f3n. Los efectos de este problema repercuten notablemente en aquellos que sobreviven, ya que las consecuencias a largo plazo del maltrato infantil son m\u00e1s perjudiciales para las v\u00edctimas y sus familias, y m\u00e1s costoso para la sociedad, que las lesiones agudas inmediatas que puedan producir. Las consecuencias a largo plazo para estos ni\u00f1os var\u00edan desde efectos nocivos en su desarrollo hasta trastornos psicol\u00f3gicos, psiqui\u00e1tricos y org\u00e1nicos. Es importante resaltar que a\u00fan con muy buenas intervenciones no todas tienen el \u00e9xito esperado si no se hacen de manera correcta. Es indispensable contar con estrategias de prevenci\u00f3n que incluyan personal bien entrenado, una supervisi\u00f3n adecuada, los recursos necesarios, y un tiempo m\u00ednimo \u00f3ptimo para enfrentar el problema y obtener los mejores resultados. [Alarc\u00f3n LC, Araujo AP, Godoy AP, Vera ME. Maltrato infantil y sus consecuencias a largo plazo. MedUNAB 2010; 13:103-115]"}, {"journal": "Subj. procesos cogn", "title": "Inteligencia emocional y necesidad de pertenencia al grupo de pares durante la adolescencia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000338", "decsCodes": ["21044", "301", "12527", "53742", "1121", "21030", "12021", "21034", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "La inteligencia emocional percibida est\u00e1 compuesta por la percepci\u00f3n sobre la atenci\u00f3n a las emociones, la claridad con la que se perciben y la capacidad para recuperaci\u00f3n de los estados de \u00e1nimo negativo. La necesidad de pertenencia se plantea como una necesidad humana universal y toma particular importancia durante la adolescencia. Objetivo: Analizar la relaci\u00f3n entre la inteligencia emocional y la necesidad de pertenencia, estudiando posibles diferencias entre los sexos. Participantes: 399 adolescentes de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Materiales: Se administr\u00f3 la TMMS-21 y la prueba Necesidad de Pertenencia. Resultados: El factor de inteligencia emocional atenci\u00f3n a las emociones mostr\u00f3 estar relacionado con la necesidad de pertenencia, en la muestra general. Esta asociaci\u00f3n se replica solo en el caso de los varones quiz\u00e1s porque los niveles de atenci\u00f3n son, en general, mayores en las mujeres. En el caso de las mujeres se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva entre recuperaci\u00f3n y miedo al rechazo. Los resultados parecen mostrar una mayor necesidad de pertenencia en varones y un mayor miedo al rechazo en mujeres. (AU)"}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Psicoeducaci\u00f3n en trastorno bipolar. Programa de Enfermedades Afectivas (PEA)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000340", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trastorno afectivo bipolar es una patolog\u00eda mental que afecta al estado del \u00e1nimo y que normalmente se desarrolla a una edad temprana, aunque entre la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas y la instauraci\u00f3n del diagn\u00f3stico y el tratamiento existe un retraso de varios a\u00f1os, provocando un deterioro a nivel biopsicosocial y un desconocimiento general de la patolog\u00eda. Para evitar esta circunstancia es esencial la aplicaci\u00f3n de un tratamiento de forma precoz, compuesto por una terapia farmacol\u00f3gica acompa\u00f1ada de psicoterapia, una vez establecido el diagn\u00f3stico. Dentro de esta terapia, encontramos que la psicoeducaci\u00f3n es la opci\u00f3n principal, ya que diversos estudios demuestran su eficacia a corto, medio y largo plazo en cuanto al estado de salud general del paciente, as\u00ed como en la adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico, datos que se reflejan en un menor n\u00famero de reca\u00eddas, episodios agudos y hospitalizaciones. Es imperativo que los m\u00e9dicos y pacientes reciban informaci\u00f3n actualizada sobre nuevas herramientas para la gesti\u00f3n del trastorno bipolar. De hecho, dado que los recursos de atenci\u00f3n de salud mental son limitados y con los avances continuos en tecnolog\u00eda, el uso del aprendizaje y tratamiento autodirigido en el espacio en l\u00ednea est\u00e1 captando impulso. La psicoeducaci\u00f3n como terapia adyuvante para el trastorno bipolar ha evolucionado desde proporcionar a los pacientes informaci\u00f3n exclusivamente relacionada con una comprensi\u00f3n biol\u00f3gica del trastorno y tratamientos farmacol\u00f3gicos relacionados hasta un enfoque integrador que enfatiza la conciencia de la enfermedad y los s\u00edntomas, adherencia al tratamiento, autogesti\u00f3n, la importancia de los h\u00e1bitos regulares, evitando el abuso de drogas y promoviendo una buena salud f\u00edsica."}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "La atenci\u00f3n ofrecida por doulas en el hospital p\u00fablico: la mirada de las madres recientes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000341", "decsCodes": ["21034", "21030", "22234", "36394", "54386", "9958"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: analizar la percepci\u00f3n de las mujeres sobre la atenci\u00f3n recibida por doulas durante el trabajo de parto, parto e inmediatamente despu\u00e9s del parto en una maternidad p\u00fablica en Jo\u00e3o Pessoa - PB. M\u00c9TODO: estudio exploratorio, descriptivo, com enfoque cualitativo realizado con 8 madres recientes, aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n de la CCS/UFPB, bajo opini\u00f3n 808.256. Los datos emp\u00edricos fueron obtenidos a trav\u00e9s de entrevistas semiestructuradas y analizados por la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de discurso de Fiorin. RESULTADOS: las madres recientes entienden el trabajo de la doula como un complemento para disminuir el dolor y el malestar en el trabajo de parto y parto. Enunciaron que la conexi\u00f3n establecida con la doula ayud\u00f3 a hacer el parto un momento positivo y hermoso. CONCLUSI\u00d3N: la atenci\u00f3n recibida por la doula promovi\u00f3 experiencias exitosas en el trabajo de parto, parto y despu\u00e9s del parto, promoviendo el papel de la madre en el parto y contribuyendo para que fuera una experiencia satisfactoria"}, {"journal": "Psiquiatr. salud ment", "title": "Psicoeducaci\u00f3n (PE) en Psicosis. Evidencias y Experiencia de 13 a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000342", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La esquizofrenia es una prioridad sanitaria de primer orden, debido a su alta frecuencia en relaci\u00f3n con otras enfermedades mentales. Patolog\u00edas que, por sus propias caracter\u00edsticas y curso evolutivo, ponen m\u00e1s a prueba la solidez y consistencia de las pautas de intervenci\u00f3n que sobre ellas se realizan. Adem\u00e1s un porcentaje alto de familias sienten estr\u00e9s y dificultades que afectan de manera significativa su funcionamiento. Desde la d\u00e9cada de los noventa se ha postulado que aplicar intervenciones integrales, farmacol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y psicosociales, en una etapa precoz de la enfermedad, ser\u00eda una estrategia beneficiosa para los pacientes, logrando con ello mejores resultados en cuanto a la evoluci\u00f3n de la enfermedad a largo plazo. Entre ellas est\u00e1 la Psicoeducaci\u00f3n (PE), que tambi\u00e9n tiene la funci\u00f3n de contribuir a la no estigmatizaci\u00f3n de los trastornos psicol\u00f3gicos y disminuir las barreras para el tratamiento. En este trabajo presentamos un estudio en Chile de Psicoeducaci\u00f3n con familiares de pacientes en primer episodio de esquizofrenia, aplicada por el sector 1 del Instituto Psiqui\u00e1trico Dr. Jos\u00e9 Horwitz Barak. Los contenidos de \u00e9ste se basan en las Gu\u00edas Cl\u00ednicas GES (2016), y se enmarcan en las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud promovidas por el Ministerio de Salud. Palabras claves: esquizofrenia, Psicoeducaci\u00f3n, familiares."}, {"journal": "MedUNAB", "title": "S\u00edndrome de Werdnig-Hoffman (atrofia muscular espinal de la infancia). Presentaci\u00f3n de un caso y revisi\u00f3n de literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000345", "decsCodes": ["24374", "22949", "23397", "3961", "9328", "5950"], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome de Werdnig-Hoffmann o atrofia muscular espinal (AME) de la infancia es una enfermedad de patr\u00f3n autos\u00f3mico recesivo de origen neuromuscular y degenerativo, poco prevalente en la poblaci\u00f3n general, y que se caracteriza por la destrucci\u00f3n de las neuronas motoras del asta anterior de la m\u00e9dula espinal debido a alteraciones cromos\u00f3micas. La enfermedad no tiene tratamiento, es de mal pron\u00f3stico y, por lo general, culmina con la muerte del menor en los primeros a\u00f1os de vida por dificultad respiratoria, infecciones respiratorias o ambas. En el presente art\u00edculo se describe un caso de la enfermedad que se pone en evidencia con el \u00e1rbol geneal\u00f3gico en el que se encuentra el patr\u00f3n de herencia de la enfermedad, adem\u00e1s de los s\u00edntomas y signos que la caracterizan. [Mart\u00ednez SC, Lancheros EA, Rodr\u00edguez JC. S\u00edndrome de Werdnig-Hoffmann (atrofia muscular espinal de la infancia). Presentaci\u00f3n de un caso y revisi\u00f3n en la literatura. MedUNAB 2010; 13:116-122]."}, {"journal": "Subj. procesos cogn", "title": "Una perspectiva neurobiol\u00f3gica del pensamiento preconciente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000349", "decsCodes": ["19624", "2694", "12009", "14230", "19621", "21034", "7399"], "year": 2019, "abstractText": "El modelo te\u00f3rico freudiano del proceso de construcci\u00f3n del Yo se complementa con el an\u00e1lisis de los modos que adopta el pensamiento, configurando un tipo general de funcionamiento denominado \"proceso secundario\" o modo preconciente/conciente de la actividad ps\u00edquica. Desarrollos recientes en neurociencia han mostrado la existencia de diferentes redes o sistemas neurales correlacionados con distintos tipos de actividad mental. Entre \u00e9stos, la \"default mode network\" (DMN) designa un sistema que muestra un alto nivel de actividad metab\u00f3lica \"en reposo\", cuando el cerebro no est\u00e1 ocupado en llevar a cabo un tarea en particular. En 2010 Friston y Carhart-Harris propusieron que dicho sistema podr\u00eda constituir el sustrato neural para el proceso secundario freudiano. En este art\u00edculo se revisaran brevemente el modelo te\u00f3rico freudiano de la construcci\u00f3n del yo, por una parte, y el estado del arte que muestra el desarrollo de la DMN en beb\u00e9s y ni\u00f1os de diferentes edades. (AU)"}, {"journal": "Estud. Interdiscip. Psicol", "title": "Diferencias en las pr\u00e1cticas parentales de padres y madres y la percepci\u00f3n de los hijos de 6\u00ba a\u00f1o de la ense\u00f1anza fundamental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000351", "decsCodes": ["2694", "21044", "9062", "5299/psicolog\u00eda", "21030", "5323", "21034", "331", "23905/psicolog\u00eda", "9226/psicolog\u00eda", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "El siguiente estudio tuvo como objetivo comparar la percepci\u00f3n de las pr\u00e1cticas parentales de los padres y madres con la percepci\u00f3n de sus hijos sobre estas pr\u00e1cticas. Participaron 154 estudiantes del 6\u00b0 a\u00f1o, con edades entre 9 y 15 a\u00f1os, adem\u00e1s de 9 padres y 125 madres. Fueron encontradas diferencias en los promedios de las percepciones entre madres, padres en comparaci\u00f3n de la percepci\u00f3n de sus hijos sobre el estilo parental de los padres y madres. Las madres evaluaron su estilo parental de forma m\u00e1s positiva, mientras que los padres evaluaron su estilo de forma m\u00e1s negativa en comparaci\u00f3n a la percepci\u00f3n de sus hijos. Los hallazgos reflejan la importancia de la funci\u00f3n parental hecha por madres y los padres en familias mayoritariamente no nucleares, indicando que las pr\u00e1cticas positivas pueden desarrollar habilidades sociales que valoran los v\u00ednculos establecidos entre padres e hijos y estimulen interacciones sociales futuras m\u00e1s relevantes."}, {"journal": "Subj. procesos cogn", "title": "Docencia Masculina en la educaci\u00f3n infantil: discurso de negaci\u00f3n de la comunidad escolar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000358", "decsCodes": ["21044", "37677", "12021", "21034", "331", "8776"], "year": 2019, "abstractText": "En este art\u00edculo se abordan las relaciones entre creencia y pensamiento humano. Los procesos de pensamiento no s\u00f3lo abarcan lo cognitivo, sino tambi\u00e9n aspectos de naturaleza afectiva y/o socioculturales (creencias). Se presenta el sistema de creencias de la comunidad escolar de una guarder\u00eda. Los datos analizados constituyen un recorte de una investigaci\u00f3n doctoral cualitativa titulada - Estudio de las representaciones sobre estudiantes del sexo masculino de la carrera de Pedagog\u00eda que desarrollan su pr\u00e1ctica profesional en guarder\u00edas. Se evidencia la influencia de las creencias en el raciocinio humano, as\u00ed como la existencia de otros factores que operan en los procesos de pensamiento y revelan la complejidad de las relaciones entre cultura y sujeto que legitiman posiciones hegem\u00f3nicas de prejuicio y discriminaci\u00f3n. (AU)"}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Calidad de la asistencia obst\u00e9trica relacionada al parto via vaginal: estudio transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000368", "decsCodes": ["21034", "21030", "22226", "12224", "29154", "36394", "9958"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: Identificar la evaluaci\u00f3n de la calidad de la asistencia durante el parto normal seg\u00fan escora Bologna. La necesidad deevaluar la calidad de la asistencia obst\u00e9trica tiene por objeto atender las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ylas directrices nacionales de asistencia al parto normal. M\u00c9TODO: Se trata de un estudio descriptivo, de abordaje cuantitativo, condelineamiento transversal, realizado en un hospital. Participaron del estudio 82 pu\u00e9rperas internadas en el Alojamiento Conjunto.Para la recolecci\u00f3n de datos fue adoptada la t\u00e9cnica de la entrevista semiestructurada y an\u00e1lisis de prontuarios. Para el an\u00e1lisis delos datos se utiliz\u00f3 el programa SPSS versi\u00f3n 20.0 y realizado el an\u00e1lisis estad\u00edstico por la puntuaci\u00f3n de Bolonia. RESULTADOS: Lasmayores frecuencias identificadas presentaron puntuaci\u00f3n 3 y 4, caracterizando la calidad de la asistencia durante el parto normaldel referido hospital como de media calidad. Bajo \u00edndice de resultados iguales a 0 o 1 que reporta al esfuerzo institucional en favorde la mejora de la asistencia. CONCLUSI\u00d3N: A pesar de los puntos positivos relacionados con la garant\u00eda del derecho al acompa\u00f1ante,utilizaci\u00f3n del partograma y predominio de la pr\u00e1ctica del contacto piel a piel entre la madre y el reci\u00e9n nacido, hay necesidad de lainstituci\u00f3n adoptar estrategias que apunten a la mejora de la calidad asistencial obst\u00e9trica"}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Medici\u00f3n de impedancias in-vivo durante la cirug\u00eda de implante coclear como predictor de la posici\u00f3n de los electrodos dentro de la c\u00f3clea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000369", "decsCodes": ["33580/m\u00e9todos", "165", "24375", "21034", "55058", "33580/rehabilitaci\u00f3n", "4639"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: Los implantes cocleares son dispositivos prot\u00e9sicos neuronales utilizados para el tratamiento de las hipoacusias neurosensoriales severas a profundas. La activaci\u00f3n de electrodos estimula las c\u00e9lulas del ganglio espiral y las v\u00edas nerviosas. Una estimulaci\u00f3n m\u00e1s discreta de subpoblaciones neuronales se puede obtener cuando los electrodos est\u00e1n m\u00e1s cerca de las c\u00e9lulas ganglionares en la pared del modiolo. La distancia del electrodo al modiolo podr\u00eda ser una de las m\u00faltiples variables que influyen en el resultado del paciente con un implante coclear. Actualmente no hay un protocolo establecido para medir esta distancia. Mediante diversas t\u00e9cnicas de im\u00e1genes se puede determinar la posici\u00f3n de la gu\u00eda de electrodos dentro de la c\u00f3clea. La tomograf\u00eda computada cone beam ha sido validada como una herramienta \u00fatil para evaluar la posici\u00f3n de los electrodos luego de la implantaci\u00f3n. Tykocinski et al. describieron un modelo de la interfase electrodo-electrolito del implante coclear como una resistencia y un condensador en paralelo, y la resistencia del tejido circundante como una resistencia en serie. Realizando un registro detallado de la forma de la curva de voltaje, los datos pueden usarse para calcular la impedancia cl\u00ednica o total, la resistencia de acceso, la impedancia de polarizaci\u00f3n y sus subcomponentes: Resistencia de polarizaci\u00f3n y capacitancia de polarizaci\u00f3n. El objetivo de este estudio es determinar si la distancia electrodo modiolar de cada uno de los electrodos podr\u00eda predecirse a partir de mediciones de impedancia..."}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "La importancia del comienzo temprano del tratamiento con corticoide intratimp\u00e1nico en hipoacusia s\u00fabita", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000374", "decsCodes": ["6471/tratamiento farmacol\u00f3gico", "12469/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "54849/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "21044", "6471/rehabilitaci\u00f3n", "308", "21034", "331", "28611", "22418/administraci\u00f3n & dosificaci\u00f3n", "22418/uso terap\u00e9utico"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La hipoacusia neurosensorial s\u00fabita idiop\u00e1tica se define como la p\u00e9rdida de audici\u00f3n s\u00fabita, de m\u00e1s de 30 dB, en por lo menos 3 frecuencias contiguas de la audiometr\u00eda tonal, que ocurre dentro de los 3 d\u00edas de inicio del s\u00edntoma, en un paciente sin antecedentes otol\u00f3gicos previos. OBJETIVOS: Evaluar la relaci\u00f3n entre el comienzo temprano del tratamiento con corticoide intratimp\u00e1nico y el grado de recuperaci\u00f3n auditiva. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Es un estudio observacional, descriptivo y retrospectivo. A trav\u00e9s de una revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas se recolectaron pacientes con diagn\u00f3stico de hipoacusia neurosensorial s\u00fabita, valorados entre 2016 y 2017. El protocolo terap\u00e9utico utilizado fue la inyecci\u00f3n de corticoide intratimp\u00e1nico bajo visi\u00f3n microsc\u00f3pica, del o\u00eddo afectado. Este procedimiento se realiz\u00f3 una vez por semana, durante 4 semanas. Se solicit\u00f3 un control audiom\u00e9trico una vez finalizado el tratamiento para evaluar el grado de recuperaci\u00f3n auditiva..."}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Estrategias no farmacol\u00f3gicas utilizadas en la reducci\u00f3n de la depresi\u00f3n en ancianos: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000375", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "20174", "19059", "14190", "3883"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: Sintetizar las evidencias cient\u00edficas de ensayos cl\u00ednicos sobre los m\u00e9todos no farmacol\u00f3gicos utilizados enel intento decontrolar ladepresi\u00f3nenancianos. M\u00c9TODO: Estudio de revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, cuyab\u00fasquedafue realizada enlas bases electr\u00f3nicasMEDELINE, LILACS, Cochrame, BDENF, CINHAL y Web of Science. De las 2410 referencias encontradas, tresfueronseleccionadas. RESULTADOS: Enlosestudios encontrados hubo una distinci\u00f3n bastante significativa enlasestrategias utilizadas parareducirladepresi\u00f3nenancianos. Uno de losensayosutiliz\u00f3unabordaje psicoter\u00e1pico llamado Terapia de Adaptaci\u00f3n de Problemas -PATH; Otroestudioinvestig\u00f3laeficacia de la musicoterapia; Y eltercer art\u00edculo busc\u00f3 explorar losefectos de larevisi\u00f3n de lahistoria devida sobre lostrastornosdepresivos, se resalta que los m\u00e9todos citados mostraronefectividadenlo que se refiere a lareducci\u00f3n de los\u00edndices depresivos, de modo que todos presentaron (p = 0,001). CONCLUSI\u00d3N: Los resultados obtenidosen este estudioindicaron quees posibledisminuirladepresi\u00f3nen pacientes mayores adoptando m\u00e9todos no farmacol\u00f3gicos, sin embargo, qued\u00f3 claro que hayuna grannecesidad de que lasmismasseanmejorestudiadas y m\u00e1s difundidas enlapr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"journal": "Rev. Hosp. Ni\u00f1os B.Aires", "title": "Insuficiencia Hipofisaria Conge\u00cc\u0081nita", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000377", "decsCodes": ["7197", "33003", "21034", "10565"], "year": 2019, "abstractText": "La insuficiencia hipofisaria cong\u00e9nita es un trastorno originado en la alteraci\u00f3n de la ontogenia de la gl\u00e1ndula hipofisaria que determina la disminuci\u00f3n o falta de trofinas hipofisarias: adrenocorticotropina, tirotropina, hormona de crecimiento, prolactina, gonadotrofinas y/u hormona antidiur\u00e9tica. Es una patolog\u00eda compleja e infrecuente que, debido a su signo sintomatolog\u00eda inespec\u00edfica, suele ser dif\u00edcil de reconocer a edades tempranas, derivando en aumento de la morbilidad y eventualmente de la mortalidad. Durante el periodo neonatal, es caracter\u00edstica la ictericia colest\u00e1tica asociada a hipoglucemias recurrentes. Puede formar parte de un cuadro sindr\u00f3mico, siendo el m\u00e1s frecuente la displasia septo\u00f3ptica, que asocia defectos de l\u00ednea media y alteraciones oculares. La mayor\u00eda presenta anomal\u00edas anat\u00f3micas de la regi\u00f3n selar y supraselar evidenciables en la Resonancia Magn\u00e9tica. El diagn\u00f3stico bioqu\u00edmico tiene especificaciones particulares para la evaluaci\u00f3n de cada trofina hipofisaria y de acuerdo a la edad del paciente. El tratamiento consiste en la terapia de reemplazo hormonal observ\u00e1ndose buena respuesta en la mayor\u00eda de los pacientes. La detecci\u00f3n precoz de los ni\u00f1os con insuficiencia hipofisaria permite la activaci\u00f3n r\u00e1pida y efectiva de una estrategia diagn\u00f3stica con la toma de muestras bioqu\u00edmicas apropiadas, la consulta temprana al endocrin\u00f3logo infantil y la instauraci\u00f3n del tratamiento espec\u00edfico"}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Factores de riesgo para dermatite asociada a la incontinencia: una revisi\u00f3n integral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000378", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "14949", "3990", "5345", "9918"], "year": 2019, "abstractText": "OBJETIVO: Identificar, en la literatura, las mejores evidencias sobre los factores de riesgo para el desarrollo de la Dermatitis Asociada a la Incontinencia (DAI). M\u00c9TODO: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en las bases de datos de la BVS, MEDLINE a trav\u00e9s de PUBMED, CINAHL y WEB OF SCIENCE. Se identificaron 20 publicaciones potencialmente elegibles para inclusi\u00f3n, siendo seleccionados 14 art\u00edculos que atendieron a los criterios de inclusi\u00f3n. Ellos fueron le\u00eddos y analizados. RESULTADOS: Los factores de riesgo de DAI como edad, comorbilidad, nutrici\u00f3n, oxigenaci\u00f3n, perfusi\u00f3n, temperatura, incontinencia fecal y/o urinaria, fricci\u00f3n mec\u00e1nica, permeabilidad de la piel, uso de determinadas estrategias de cuidado, capacidad cognitiva y evaluaci\u00f3n de la piel son determinantes para el surgimiento de la DAI. La monitorizaci\u00f3n constante por la evaluaci\u00f3n cuidadosa es esencial. CONCLUSI\u00d3N: Para prevenir la DAI, es necesaria la identificaci\u00f3n precoz de factores de riesgo para evitar da\u00f1os al paciente, prevenci\u00f3n de agravios, favorecer el confort, bienestar, disminuir el tiempo de internaci\u00f3n y costos hospitalarios y aumentar la calidad de la asistencia. Se resalta la escasez de literatura sobre la tem\u00e1tica y la necesidad de estudios con alto nivel de evidencia"}, {"journal": "Rev. Fed. Argent. Soc. Otorrinolaringol", "title": "Par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica. Incidencia y etiolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000380", "decsCodes": ["5258/etiolog\u00eda", "21044", "34170/complicaciones", "5258/terapia", "10211/complicaciones", "5258/epidemiolog\u00eda", "21034", "331", "30052/complicaciones", "29315", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: La par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica implica una disfunci\u00f3n del VII par. Predomina la forma idiop\u00e1tica o de Bell. Su tratamiento se basa en el uso de corticoides y en las dem\u00e1s causas depende de la patolog\u00eda de base. El presente estudio describe la incidencia, la etiolog\u00eda y el grado de afectaci\u00f3n de la par\u00e1lisis facial en la poblaci\u00f3n del Hospital de Cl\u00ednicas Jos\u00e9 de San Mart\u00edn. M\u00c9TODO: Revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas de pacientes que concurrieron a la guardia del Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda entre enero de 2013 y septiembre de 2017, y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica..."}, {"journal": "Rev. enferm. Cent.-Oeste Min", "title": "Innovaci\u00f3n en investigaci\u00f3n en la enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica: colecci\u00f3n de datos informatizada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000389", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "19402", "23784", "28597"], "year": 2019, "abstractText": "El enfermero puede transformar y modernizar las pr\u00e1cticas asistenciales en salud mental, a partir de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. OBJETIVO: Presentar una reflexi\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n de la recolecci\u00f3n de datos informatizada en el \u00e1rea de la enfermer\u00eda. M\u00c9TODO: Se trata de un art\u00edculo de reflexi\u00f3n que versa sobre la recolecci\u00f3n de datos informatizada, realizada por enfermeros. Las reflexionesprovienen de la vivencia de los investigadores en el desarrollo y utilizaci\u00f3n de una aplicaci\u00f3n para recolecci\u00f3n de datosinformatizada en dispositivo m\u00f3vil (tablet). RESULTADOS: La utilizaci\u00f3n de aplicaciones para la recolecci\u00f3n de datos permite a losenfermeros superar dificultades inherentes a las investigaciones de campo como la ansiedad del participante. Recursos que sepueden a\u00f1adir en las aplicaciones: 1) validaci\u00f3n de campos (evita respuestas en blanco o registro de m\u00e1s de una respuesta); 2)l\u00f3gica de ramificaci\u00f3n (hace que las entrevistas m\u00e1s breves al omitir variables que no se aplican); 3) calculadora (evita errores) y 4)tabulaci\u00f3n autom\u00e1tica (evita errores de escritura). La recolecci\u00f3n informatizada permite al enfermero analizar los datosinmediatamente despu\u00e9s de las entrevistas, agilizando su publicaci\u00f3n. CONCLUSI\u00d3N: La transici\u00f3n de la recolecci\u00f3n de datos enformularios impresos para los cuestionarios informatizados precisa respetar los principios cient\u00edficos, con responsabilidad, de modoque traiga reales contribuciones para la investigaci\u00f3n y para el cuidado de enfermer\u00eda.Descriptores: Recolecci\u00f3n de datos; Programas inform\u00e1ticos; Investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda"}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Respuesta a Factores Estimulantes de Colonias de Granulocitos en eventos de Neutropenia Febril en pacientes Oncol\u00f3gicos del Instituto del C\u00e1ncer Solca-Cuenca", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000402", "decsCodes": ["9692", "9562", "5444", "28631", "28968", "8146", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La Neutropenia Febril es una complicaci\u00f3n potencialmente fatal del tratamiento del c\u00e1ncer, relacionada con mayor morbilidad, mortalidad, disminuci\u00f3n de dosis o retardo en los ciclos de quimioterapia, y resultados finales pobres. Estudios anteriores han demostrado el beneficio de Factor Estimulante de Colonias de Granulocitos en la reducci\u00f3n de tiempo de hospitalizaci\u00f3n, antibi\u00f3ticos intravenosos, fiebre y recuperaci\u00f3n del conteo absoluto de neutr\u00f3filos. Se decide realizar el presente reporte ya que no existen datos respecto al manejo y respuesta al tratamiento en nuestro medio. M\u00e9todos: El presente estudio descriptivo, retrospectivo, fue realizado en el Instituto del C\u00e1ncer SOLCA \u00ad Cuenca. Se revisaron las historias cl\u00ednicas del per\u00edodo 2010 \u00ad 2011. Las variables analizadas fueron: n\u00famero de d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, fiebre, uso de antibi\u00f3ticos intravenosos, y d\u00edas de recuperaci\u00f3n de neutropenia a >500/mm3 y >1000/mm3. Resultados: La estancia hospitalaria tuvo una mediana de 6 d\u00edas, los d\u00edas de terapia antibi\u00f3tica intravenosa fueron iguales a los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n. 79 eventos se recuperaron a un conteo absoluto de neutr\u00f3filos >500/mm3, en una mediana de 4 d\u00edas; 72 eventos se recuperaron a >1000 /mm3 en una mediana de 4 d\u00edas. La mayor\u00eda de los eventos se volvieron afebriles en una mediana de 1 d\u00eda. Conclusi\u00f3n: Los resultados de las variables estancia hospitalaria, uso de antibi\u00f3ticos intravenosos y la duraci\u00f3n de la fiebre fueron similares a los ya descritos en estudios anteriores, la recuperaci\u00f3n del conteo absoluto de neutr\u00f3filos, fue m\u00e1s tard\u00eda, mostrando diferencias importantes con la bibliograf\u00eda."}, {"journal": "Rev. ADM", "title": "Evaluaci\u00f3n de la citotoxicidad de Biodentine, IRM y MTA en cultivos de fibroblastos del ligamento periodontal humano", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000403", "decsCodes": ["2505/efectos de los f\u00e1rmacos", "12762/clasificaci\u00f3n", "12762/toxicidad", "10704", "31606", "28620", "21034", "3491", "5482", "12600", "31658"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los materiales para la obturaci\u00f3n retr\u00f3grada son diversos. Actualmente, IRM y MTA son las alternativas cl\u00ednicas m\u00e1s utilizadas, no obstante, es relativamente reciente la introducci\u00f3n de materiales a base de silicatos tric\u00e1lcicos tal como Biodentine. Objetivo: Determinar la citotoxicidad de fibroblastos del ligamento periodontal humano expuestos a medios de cultivo condicionados con Biodentine, IRM y MTA. Material y m\u00e9todos: 1 \u00d7 103 fibroblastos del ligamento periodontal humano fueron expuestos a medios DMEM/F12 condicionados con MTA, IRM y Biodentine en tres protocolos diferentes. Se realiz\u00f3 un ensayo de MTT para determinar la viabilidad celular a las cero, 24, 48, 72 horas, siete y 14 d\u00edas. Se realiz\u00f3 una prueba ANOVA (p < 0.05). Resultados: En los tres protocolos con los diferentes medios de cultivo condicionados, la viabilidad de las c\u00e9lulas fue predominantemente proliferativa; sin embargo, las c\u00e9lulas expuestas a Biodentine mostraron una tendencia mayor que la MTA o la IRM. Conclusi\u00f3n: Las c\u00e9lulas expuestas a la Biodentine mostraron un comportamiento proliferativo a los 14 d\u00edas de an\u00e1lisis. Se debe realizar m\u00e1s investigaci\u00f3n a nivel in vivo y cl\u00ednico para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la conducta de estos materiales empleados para la obturaci\u00f3n retr\u00f3grada (AU)"}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "S\u00edfilis cong\u00e9nita: caracter\u00edsticas y calidad de atenci\u00f3n en el Complejo Hospitalario Metropolitano Dr. Arnulfo Arias Madrid", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000413", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La s\u00edfilis es una enfermedad sist\u00e9mica de transmisi\u00f3n sexual causada por la espiroqueta Treponema pallidum. A pesar de ser una infecci\u00f3n neonatal prevenible mediante tamizaje y tratamiento materno, las tasas de s\u00edfilis cong\u00e9nita han mostrado un aumento a nivel global en los \u00faltimos a\u00f1os. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo, transversal, prospectivo. Se revisaron los expedientes de los neonatos nacidos de madres con pruebas no trepon\u00e9micas positivas, se dise\u00f1o una escala de evaluaci\u00f3n de la calidad de atenci\u00f3n recibida por el binomio madre \u00ad hijo. Resultados: Se revis\u00f3 un total de 2977 expedientes, 20 cumplieron con criterios de inclusi\u00f3n. Se estim\u00f3 una tasa de s\u00edfilis cong\u00e9nita de 2.3 por mil nacidos vivos. La prueba de VDRL se realiz\u00f3 despu\u00e9s del primer trimestre en el 40% de las embarazadas, 86% de las madres de los neonatos con s\u00edfilis cong\u00e9nita recibi\u00f3 tratamiento inadecuado. El 71% de los casos de s\u00ed lis cong\u00e9nita recibi\u00f3 el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n, dosis y duraci\u00f3n de tratamiento adecuada y 42%, recibi\u00f3 un ajuste adecuado de los intervalos de administraci\u00f3n de antibi\u00f3tico. Ning\u00fan paciente con s\u00ed lis cong\u00e9nita recibi\u00f3 la evaluaci\u00f3n de laboratorios e im\u00e1genes de acuerdo a la norma. La calidad de la atenci\u00f3n recibi\u00f3 una puntuaci\u00f3n de 77 /100."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Caso Cl\u00ednico: Transformaci\u00f3n Angiomatosa Nodular Esclerosante de Bazo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000415", "decsCodes": ["6542", "9562", "21034", "13883", "13539", "13538"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La lesi\u00f3n benigna de nombre transformaci\u00f3n nodular angiomatoidea esclerosante de bazo, es una rara lesi\u00f3n descrita por primera vez en el a\u00f1o 2004, hasta el a\u00f1o 2017 apenas hay descritos 100 casos. Esta entidad ha sido reconocida como una lesi\u00f3n vascular no neopl\u00e1sica espl\u00e9nica de evoluci\u00f3n benigna localizada en pulpa roja y secundaria a una exagerada proliferaci\u00f3n estromal. La mayor\u00eda de los pacientes son asintom\u00e1ticos, de diagn\u00f3stico incidental, la misma que se establece por Tomograf\u00eda o Resonancia. El diagn\u00f3stico definitivo de esta patolog\u00eda se realiz\u00f3 mediante estudio anatomopatol\u00f3gico e inmunhistoqu\u00edmica posterior a esplenectom\u00eda. Caso Cl\u00ednico: Se reporta el caso de una paciente de 78 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico incidental que se realiz\u00f3 fuera del instituto, que presenta resonancia magn\u00e9tica, cuyo reporte indic\u00f3 tumor de 8 por 9 cm en relaci\u00f3n al bazo y trombocitopenia en laboratorio. Microsc\u00f3picamente, se trataba de una lesi\u00f3n bien delimitada, no encapsulada, formada por m\u00faltiples n\u00f3dulos angiomatoides. Evoluci\u00f3n: Actualmente la paciente en controles sin signos ni evidencia de recidiva tumoral, en controles en el departamento de cirug\u00eda digestiva. Conclusi\u00f3n: El SANT es una entidad vascular rara de caracter\u00edsticas histol\u00f3gicas e inmunol\u00f3gicas espec\u00edficas; formada por n\u00f3dulos angiomatoidea constituidos por capilares, v\u00e9nulas y sinusoides. Actualmente se le considera una lesi\u00f3n vascular no neopl\u00e1sica espl\u00e9nica de evoluci\u00f3n benigna localizada en pulpa roja y secundaria a una exagerada proliferaci\u00f3n del estroma. El tratamiento de elecci\u00f3n de esta entidad histol\u00f3gica es la esplenectom\u00eda."}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Absceso hep\u00e1tico pi\u00f3geno en pediatr\u00eda: serie de casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000417", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El absceso hep\u00e1tico es un reto diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico. Es una patolog\u00eda poco frecuente en la ni\u00f1ez que predomina en pa\u00edses en desarrollo y se asocia a malnutrici\u00f3n y parasitosis. El absceso hep\u00e1tico pi\u00f3geno es el m\u00e1s frecuente, es una causa de hospitalizaci\u00f3n prolongada por el requerimiento de antimicrobianos endovenosos; usualmente con baja mortalidad. A continuaci\u00f3n, presentamos una serie de cuatro casos cl\u00ednicos de pacientes con abscesos hep\u00e1ticos pi\u00f3genos que fueron manejados entre el 2016 y 2018 en el Hospital de Especialidades Pedi\u00e1tricas. Tres pacientes fueron del sexo femenino y uno masculino. En dos de los pacientes se identi c\u00f3 factor predisponente: diabetes mellitus e infecci\u00f3n avanzada por VIH. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron ebre (100%), dolor abdominal (100%) y hepatomegalia (50%). En ninguno de los casos se sospech\u00f3 absceso hep\u00e1tico a su ingreso. Los casos fueron diagnosticados por sonograma hep\u00e1tico y corroborados con tomograf\u00eda abdominal. El tama\u00f1o promedio de las lesiones fue de 6.88 x 6.18 x 6.12 cm. Tres fueron de localizaci\u00f3n derecha y uno de localizaci\u00f3n izquierda. Todos los pacientes recibieron antibioticoterapia de amplio espectro y drenaje percut\u00e1neo. Se identi c\u00f3 agente etiol\u00f3gico en uno de los pacientes: Staphylococcus aureus. Los pacientes recibieron una media de 33 + 3.5 d\u00edas de tratamiento. Con evoluci\u00f3n favorable en todos los casos y mejor\u00eda en seguimiento con ultrasonidos. Ning\u00fan paciente requiri\u00f3 intervenci\u00f3n quir\u00fargica."}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "S\u00edndrome de Reye: presentaci\u00f3n de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000419", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se presenta el caso cl\u00ednico e histopatol\u00f3gico de una lactante menor atendida en el Hospital San Jer\u00f3nimo, de Monter\u00eda, Colombia, con una enfermedad fulminante caracterizada por v\u00f3mitos, encefalopat\u00eda, hipoglucemia, alargamiento del TP, desequilibrio hidroelectrol\u00edtico, in ltraci\u00f3n grasa del h\u00edgado y edema cerebral, compatible con s\u00edndrome de Reye."}, {"journal": "MedUNAB", "title": "Reproducibilidad del tiempo en posici\u00f3n sedente evaluado con el International Physical Activity Questionnaire (IPAQ) y el Global Physical Activity Questionnaire (GPAQ)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000420", "decsCodes": ["53743", "28608", "28610", "9236"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Evaluar la reproducibilidad y el nivel de acuerdo del tiempo en posici\u00f3n sedente evaluado con el IPAQ y el GPAQ. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas diagn\u00f3sticas. Los cuestionarios IPAQ y GPAQ fueron administrados por dos encuestadores a 92 adultos (42.2 \u00b1 13.9 a\u00f1os), en dos oportunidades con un intervalo de tiempo entre 3 y 6 d\u00edas, en el mismo orden de aplicaci\u00f3n establecido aleatoriamente en la primera prueba. En el an\u00e1lisis, se evalu\u00f3 la reproducibilidad prueba-reprueba de los \u00edtems que miden el tiempo en posici\u00f3n sedente del IPAQ y del GPAQ y la reproducibilidad entre \u00edtems, aplicando el Coeficiente de Correlaci\u00f3n Intraclase (CCI (2.1)) y sus intervalos de confianza del 95% (IC95%). El nivel de acuerdo se estableci\u00f3 mediante el m\u00e9todo Bland y Altman. Resultados: La reproducibilidad prueba-reprueba para el tiempo en posici\u00f3n sedente fue buena para el IPAQ (CCI: 0.77 IC95% 0.67; 0.84) y muy buena para el GPAQ (CCI: 0.83 IC95% 0.76; 0.89). El acuerdo fue pobre con un promedio de las diferencias de -0.04 h/d (l\u00edmites de acuerdo: -4.95; 4.9 h/d) para el IPAQ y 0.15 h/d (l\u00edmites de acuerdo: -4.2; 4.5 h/d) para el GPAQ. La reproducibilidad entre \u00edtems fue muy buena en la primera CCI: 0.81, (IC95% 0.73; 0.87) y segunda prueba CCI: 0.82 (IC95% 0.74; 0.88); el nivel de acuerdo entre \u00edtems fue pobre para la primera -0.54 h/d (l\u00edmites de acuerdo: -4.7; 3.6 h/d) y segunda prueba -0.6 h/d (l\u00edmites de acuerdo: -4.9; 4.2 h/d). Conclusiones: La medici\u00f3n del comportamiento sedentario o hipoactividad f\u00edsica mediante los \u00edtems del IPAQ y GPAQ presenta buena reproducibilidad pero pobre acuerdo, lo cual sugiere mejorar la medici\u00f3n de este comportamiento. Adicionalmente, los resultados mostraron que los \u00edtems del IPAQ y el GPAQ proveen informaci\u00f3n similar. [Angarita A, Camargo DM, Or\u00f3stegui I. Reproducibilidad del tiempo en posici\u00f3n sedente evaluado con el International Physical Activity Questionnaire (IPAQ) y el Global Physical Activity Questionnaire (GPAQ). MedUNAB 2010; 13:5-12]."}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Linfangiectasia intestinal primaria: Ascitis quilosa como forma de presentaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000422", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Presentamos el caso de lactante de 6 meses de edad referido por aumento progresivo de per\u00edmetro abdominal. A la valoraci\u00f3n con datos de ascitis. La paracentesis diagn\u00f3stica muestra l\u00edquido asc\u00edtico quiloso. El diagn\u00f3stico de linfangiectasia se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de endoscopia digestiva alta, con biopsia intestinal"}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Manifestaciones gastrointestinales en Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico: un espectro diferente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000427", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Presentamos el caso de escolar femenina, que debuta con colecistitis y pancreatitis aguda como manifestaci\u00f3n inicial del lupus eritematoso sist\u00e9mico. Consulta por ebre de origen por determinar e hiporexia. Por la persistencia de la fiebre, p\u00e9rdida de peso y manifestaciones sist\u00e9micas se sospecha de una Enfermedad Autoinmune, con rmando el diagn\u00f3stico de LES con ANA y antiDNA positivos"}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Desaf\u00edo Diagn\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000431", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se trata de reci\u00e9n nacido de sexo masculino, tercer producto de madre de 27 a\u00f1os, G3P2C0A0, con #5 controles prenatales, iniciados al quinto mes de gestaci\u00f3n, tipaje O Rh positivo, VDRL no reactor y VIH negativo, quien nace v\u00eda vaginal a las 40 semanas de gestaci\u00f3n, sin complicaciones en hospital de primer nivel. Al examen f\u00edsico presenta hoyuelo a nivel lumbar por encima del pliegue intergl\u00fateo, por lo que es referido para completar estudios y decidir manejo."}, {"journal": "Rev. Fac. Cienc. M\u00e9d. Univ. Cuenca", "title": "S\u00edndrome de sobrecarga en cuidadores familiares de adultos mayores y factores asociados. Chordeleg, 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000432", "decsCodes": ["20174", "30212", "56406", "9062", "21030", "28584", "21034", "13703", "13957"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo general: determinar la prevalencia del s\u00edndrome de sobrecarga en cuidadores familiares de adultos mayores y su relaci\u00f3n con factores asociados en el cant\u00f3n Chordeleg, durante el a\u00f1o 2017. Material y m\u00e9todos: es un estudio anal\u00edtico transversal con 123 cuidado-res familiares. Se utiliz\u00f3 el cuestionario del Instituto Nacional de Estad\u00eds-ticas y Censos, test de Zarit, \u00edndice de Katz y test FF-SIL. Las variables fueron expresadas en porcentajes y en frecuencias absolutas. Los factores asociados fueron evaluados a trav\u00e9s de la raz\u00f3n de prevalencia con inter-valo de confianza (95%) y el Chi cuadrado. Resultados: la mayor proporci\u00f3n de individuos tuvo 40 a 59 a\u00f1os de sexo femenino; el 73.17% son casados; el 40.65% tienen estudios primarios incompletos y en la relaci\u00f3n con el paciente el 47.15% fueron hijos. El 58.50% de la poblaci\u00f3n del estudio present\u00f3 sobrecarga, asoci\u00e1ndose a tener m\u00e1s de 5 a\u00f1os como cuidador (RP 1.42 IC95% 1.07-1.88, p=0.003) y a la incapacidad severa y moderada del paciente (RP 2.46, IC95% 1.74 \u00ad 3.18, p=0.000).Conclusiones: el perfil del cuidador no difiere de otros estudios.Existi\u00f3 una alta prevalencia de s\u00edndrome de sobrecarga, asoci\u00e1ndose a tener m\u00e1s de 5 a\u00f1os de cuidador y a la incapacidad moderada-severa del paciente."}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Lecturas de Bio\u00e9tica: Ni\u00f1os migrantes: \u00bfrefugiados o ilegales?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000433", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La noticia es devastadora. \"ni\u00f1os migrantes en Panam\u00e1 demandan asistencia\", se\u00f1ala enf\u00e1ticamente Unicef, el Fondo de las Naciones Unidas para la infancia1, organismo que se\u00f1ala que, \"todos los ni\u00f1os tiene derecho a sobrevivir, prosperar y lograr todo su potencial en beneficio de un mundo mejor? Dice la noticia que \"hasta el pasado 30 de abril del a\u00f1o en curso, se hab\u00eda registrado en los \u00faltimos 4 meses, a mil 151 ni\u00f1os migrantes que ingresaron por Colombia y que llegaron a Dari\u00e9n\"."}, {"journal": "Pedi\u00e1tr. Panam\u00e1", "title": "Editorial: Sarampi\u00f3n: Una epidemia prevenible", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000434", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El sarampi\u00f3n una enfermedad que en el siglo IX (860-932)fue descrita por el m\u00e9dico persa Muhammad ibn Zacariya al-Razi quien la diferenci\u00f3 de la viruela por sus s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos ."}, {"journal": "Rev. Fac. Cienc. M\u00e9d. Univ. Cuenca", "title": "Par\u00e1sitos en expendedores y hortalizas de los mercados p\u00fablicos. Cuenca 2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000435", "decsCodes": ["24447", "15076", "10048", "9062", "10460", "4828", "33124", "21030", "21034", "331"], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: determinar la presencia de par\u00e1sitos en expendedores y hortalizas de los mercados p\u00fablicos de Cuenca. Materiales y m\u00e9todos: es un estudio anal\u00edtico transversal. La muestra fue de 144 expendedores de hortalizas, realizado en cuatro mercados de Cuenca. Inicialmente se inform\u00f3 a los comerciantes sobre las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n, se solicit\u00f3 el respectivo consentimiento informado, se aplic\u00f3 una encuesta y se les pidi\u00f3 una muestra de heces, posteriormente se compr\u00f3 una lechuga y perejil para su an\u00e1lisis respectivo. A la materia fecal se le realiz\u00f3 un examen coproparasitol\u00f3gico y concentrado de heces mediante el m\u00e9todo de Ritchie simplificada, t\u00e9cnica en fresco con soluci\u00f3n salina y lugol, para su observaci\u00f3n al microscopio; las hortalizas se les coloc\u00f3 por separado en un vaso de precipitado con 400 ml de agua destilada, se dej\u00f3 24 horas en reposo, posterior a ello se coloc\u00f3 8 ml de esta agua en un tubo de ensayo y se centri-fug\u00f3, el sedimento se observ\u00f3 al microscopio. El procesamiento de muestras cumpli\u00f3 las normas de calidad y bioseguridad. Los datos fueron analizados mediante programa estad\u00edstico IBM SPSS Statistics 20 y el programa Epi info 7 (versiones de prueba).Resultados: se determina presencia de par\u00e1sitos en los comerciantes en un 68.10%, los principales protozoarios observados son quistes de Enta-moeba histolytica 19.03% y oocitos de Cryptosporidium parvum 16.45%. La contaminaci\u00f3n por par\u00e1sitos en el perejil fue del 44.40 % y en la lechuga el 38.90 %. En ambos productos se destaca la presencia de larvas filariformes de Uncinaria spp.Conclusiones: se observa la presencia de par\u00e1sitos en expendedores y productos de venta. Los par\u00e1sitos intestinales m\u00e1s frecuentes son losquistes de Entamoeba coli y oocitos de Criptosporidium parvum. En las hortalizas destaca la presencia de las larvas filariformes de Uncinaria spp"}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Diagn\u00f3stico nutricional en el paciente oncol\u00f3gico: Importancia y Herramientas para realizarla", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000438", "decsCodes": ["28222", "556", "9562", "28466", "28632", "21034", "28162"], "year": 2019, "abstractText": "Debido a la alta incidencia de diferentes patolog\u00edas oncol\u00f3gicas a nivel mundial y mortalidad relacionada a ellas resulta fundamental conocer formas de prevenir sus complicaciones que muchas veces son decisivas en la sobrevida del paciente. Esto lo evidencia la relaci\u00f3n de un 30 % de las muertes por c\u00e1ncer asociado a cinco factores de riesgo comportamentales y alimentarios. Ya que \u00e9stos pueden ser prevenidos, es urgente ahondar en conocimientos al respecto. Actualmente varios estudios confirman la vital importancia del estado nutricional de los pacientes con c\u00e1ncer y su impacto positivo en la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Un diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n nutricional tempranos aseguran m\u00faltiples beneficios, reducci\u00f3n de complicaciones, recuperaciones m\u00e1s r\u00e1pidas, reducci\u00f3n de estancia hospitalaria, mejor tolerancia a los esquemas terap\u00e9uticos, entre otros. Existen varias herramientas para realizar un correcto cribado nutricional. En este art\u00edculo se describir\u00e1n el M\u00e9todo del Nutritional Risk Screening 2002 y Valoraci\u00f3n Global Subjetiva generada por el Paciente."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Manejo quir\u00fargico de Liposarcoma Retroperitoneal Gigante en Hospital Abel Gilbert Pont\u00f3n 2013-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000439", "decsCodes": ["12604", "8254", "12888", "12603", "9562", "21034", "8"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: De los tumores de retroperit\u00f3neo, el liposarcoma es considerado de crecimiento r\u00e1pido y gran porcentaje de recurrencia, los autores lo consideran una patolog\u00eda inusual. Los sarcomas retroperitoneales son poco comunes constituyen el 10 a 15% de todos los sarcomas y su incidencia anual est\u00e1 estimada en 2.7 casos por mill\u00f3n de habitantes. Se decide realizar el presente estudio debido a ser patolog\u00eda inusual, siendo el objetivo principal la importancia del manejo quir\u00fargico de este tipo de tumores gigantes retroperitoneales. M\u00e9todos: Estudio descriptivo, retrospectivo, longitudinal, realizado en el Hospital Abel Gilbert Pont\u00f3n desde enero 2013 a diciembre 2017. Se realiza revisi\u00f3n de historias cl\u00ednica de todos los pacientes que acudieron a consulta externa presentando masa abdominal. Se seleccionan aquellos con diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico de liposarcoma retroperitoneal gigante, con datos completos en su historial y con m\u00ednimo 2 controles por consulta externa. Resultados: la muestra estudiada fue de 4 pacientes intervenidos quir\u00fargicamente entre 40 y 65 a\u00f1os. Tumores entre 45 a 70 cm, 1 caso con compromiso a \u00f3rganos vecinos. No se reportaron complicaciones. Recibieron el alta en promedio a las 2 semanas de operados Conclusi\u00f3n: La serie de casos revisada evidencia que el manejo adecuado de este tipo de patolog\u00edas, es multidisciplinario, siendo la piedra angular el tratamiento quir\u00fargico."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Estado del Arte Manejo Quir\u00fargico del Carcinoma Metast\u00e1sico de Primario Desconocido de Cabeza y Cuello", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000441", "decsCodes": ["38793", "9555", "6409", "21034", "5865", "19257", "38338"], "year": 2019, "abstractText": "Prop\u00f3sito de la revisi\u00f3n: el objetivo de la revisi\u00f3n es delinear el rol del Manejo Quir\u00fargico del carcinoma metast\u00e1sico primario de cabeza y cuello. Buscamos reportes en indicaciones, posibles hallazgos y subsecuentes tratamientos. Recientes hallazgos: La punci\u00f3n aspirativa con aguja fina, permite diferenciar la etiolog\u00eda de los n\u00f3dulos del cuello: melanoma, carcinoma tiroideo, linfoma y otros tumores indiferenciados. La medici\u00f3n de tiroglobulina ayuda a diferenciar una neoplasia de tiroides. El nivel ganglionar afectado I al III incluye el protocolo de paratiroidectomia, amigadalectom\u00eda. El nivel ganglionar IV y V el primario es infraclavicular. Extracto: El c\u00e1ncer metast\u00e1sico de primario oculto es una neoplasia con confirmaci\u00f3n histol\u00f3gica pero con lesi\u00f3n primaria desconocida. Su manejo es controversial y en la mayor\u00eda de los casos insuficiente para llegar al diagn\u00f3stico, incluso con la autopsia. La aproximaci\u00f3n inicial comprende una serie de ex\u00e1menes de laboratorio e im\u00e1genes de alta complejidad que incluyen la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones con el test de la Fl\u00faor 2-Deoxi Glucosa (FDG-PET/CT), los estudios de anatom\u00eda patol\u00f3gica son el segundo paso dentro del manejo est\u00e1ndar e incluyen la Punci\u00f3n y Aspiraci\u00f3n con Aguja fina (PAAF). La microscopia tradicional no es suficiente para identificar el tumor primario, las tinciones inmunohistoqu\u00edmicas aunque no son especificas ni sensibles ayudan con ese prop\u00f3sito y a\u00fan m\u00e1s la microscopia electr\u00f3nica. La biopsia o procedimientos m\u00e1s agresivos como la amigdalectom\u00eda son conductas a seguir si a\u00fan no se ha logrado el diagn\u00f3stico. Se presenta una revisi\u00f3n del estado del arte del manejo del Carcinoma Metast\u00e1sico de Primario Desconocido de Cabeza y Cuello."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Eficacia de Resecciones Hep\u00e1ticas por Met\u00e1stasis de Origen Colorrectal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000442", "decsCodes": ["8272", "9555", "8287", "6651", "21034", "13883", "23595"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer colorrectal (CCR) es la segunda neoplasia m\u00e1s com\u00fan despu\u00e9s del c\u00e1ncer g\u00e1strico, y con frecuencia desarrolla met\u00e1stasis hep\u00e1tica. Se presenta un estudio unic\u00e9ntrico del abordaje quir\u00fargico, resultados y sobrevida pacientes sometidos a cirug\u00eda m\u00e1s tratamiento sist\u00e9mico de met\u00e1stasis hep\u00e1ticas de CCR. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo y descriptivo en el Instituto Oncol\u00f3gico del Ecuador de Solca- Guayaquil desde enero del 2015 a diciembre del 2018. Se incluyeron todos los pacientes del Servicio de Laparoscop\u00eda operados por c\u00e1ncer colorrectal, como diagn\u00f3stico inicial, que durante sus controles peri\u00f3dicos presentaron met\u00e1stasis hep\u00e1ticas y fueron candidatos para tratamiento quir\u00fargico de metastasectomias, previa valoraci\u00f3n con comit\u00e9s de tumores de tubo digestivo. Resultados: La muestra final incluy\u00f3 6 pacientes a quienes se les pudo realizar metastasectom\u00edas hep\u00e1ticas anat\u00f3micas y no anat\u00f3micas. La edad media fue 60 a\u00f1os, con predominio del sexo femenino (n=4, 66.6%). Las lesiones hep\u00e1ticas se presentaron en un solo segmento hep\u00e1tico en el 66% a las que se les realizo resecci\u00f3n total, y cuyas complicaciones presentadas fueron del 33 %, que se resolvieron durante la estancia hospitalaria. Un paciente recibi\u00f3 neoadyuvancia, y solo un paciente present\u00f3 met\u00e1stasis metacr\u00f3nica. La sobrevida es del 100% hasta la finalizaci\u00f3n del estudio. Conclusi\u00f3n: Las decisiones multidisciplinarias sobre una oportuna indicaci\u00f3n de metastasectom\u00eda hep\u00e1tica, disminuyen la morbimortalidad e incrementan la sobrevida de los pacientes con met\u00e1stasis hep\u00e1ticas de c\u00e1ncer colorrectal."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Mortalidad de Pacientes Oncol\u00f3gicos vinculados a Neutropenia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000443", "decsCodes": ["9562", "28632", "55216", "5444", "9465", "9691", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: La neutropenia absoluta se presenta com\u00fanmente en pacientes oncol\u00f3gicos en tratamiento activo de quimioterapia, lo que determina aumento de morbi-mortalidad y en muchos casos el manejo cl\u00ednico debe realizarse en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI). El objetivo del estudio es reportar la mortalidad y supervivencia de un grupo de pacientes neutrop\u00e9nicos ingresados en una UCI. M\u00e9todos: En el \u00e1rea de UCI del Instituto Oncol\u00f3gico Nacional \"Dr. Juan Tanca Marengo\", Solca-Guayaquil, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n observacional retrospectiva, del per\u00edodo Enero 2015 a diciembre 2016. Se seleccionaron pacientes mayores de 18 a\u00f1os con recuentos de neutr\u00f3filos &#8804;500 c\u00e9lulas / mm3. Las variables fueron sexo, tipo de c\u00e1ncer, diagn\u00f3stico de ingreso, SOFA, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, falla Hep\u00e1tica, falla renal, tipo de Diagn\u00f3stico Infeccioso, tipos de muestras recabadas de cultivos con resultados positivos, germen aislado y mortalidad.Se utiliza an\u00e1lisis descriptivo, de supervivencia, Regresi\u00f3n de COX y an\u00e1lisis de Kaplan Meier. Resultados: Ingresaron al estudio 99 casos, 50 mujeres (51 %), la edad media de 33.7 \u00b124 a\u00f1os. Los diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos m\u00e1s prevalentes fueron Leucemia Linfobl\u00e1stica Aguda 39 casos (39.4 %) y Leucemia Mieloide Aguda 11 casos (11.1 %). La mortalidad fue de 58 casos (58.6 %) con una supervivencia de 19.7 \u00b1 4.8 d\u00edas. La Regresi\u00f3n de COX (OR) para hombres fue de 0.7 (IC 95 0.43 \u00ad 1.246) P= 0.25. La supervivencia por edad fue mayor en el grupo de 10 a 29 a\u00f1os (37.4\u00b1 19.8 d\u00edas), en el grupo de 50 a 59 a\u00f1os, fue de 4.2 \u00b11.1 d\u00edas (P<0.05). No existieron diferencias estad\u00edsticas de la supervivencia seg\u00fan el motivo de internaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: En el presente estudio la mortalidad reportada en pacientes con neutropenia ingresados a UCI fue del (58.6 %). La supervivencia no est\u00e1 asociada al sexo y la mejor supervivencia est\u00e1 asociada con la menor edad. No existieron diferencias estad\u00edsticas de la supervivencia seg\u00fan el motivo de internaci\u00f3n."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Distribuci\u00f3n Topogr\u00e1fica y Manejo de Tumores Neuroendocrinos del Tubo Digestivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000444", "decsCodes": ["2319", "37759", "21034", "31587", "37758", "37754", "1071"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los tumores neuroendocrinos (TNE) son un grupo de neoplasias que se originan a partir de c\u00e9lulas enterocromaf\u00ednicas, especialmente ubicadas en el tubo digestivo. El objetivo del presente estudio es escribir la distribuci\u00f3n topogr\u00e1fica, el manejo multidisciplinario y diagn\u00f3stico patol\u00f3gico seg\u00fan la OMS de los tumores neuroendocrinos del tubo digestivo. M\u00e9todos: El presente es un estudio descriptivo, retrospectivo de los casos con diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico confirmado de tumor neuroendocrino localizados en el tubo digestivo entre enero del 2011 a diciembre del 2018 en el Instituto Oncol\u00f3gico Nacional del Ecuador- SOLCA de Guayaquil. Se describe topograf\u00eda y tipo de tratamiento establecido con frecuencias y porcentajes. Resultados: Ingresaron al estudio 21 casos. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el ap\u00e9ndice cecal n = 8 (38 %), en est\u00f3mago n=4 (19 %), intestino delgado n=3 (14 %). El diagn\u00f3stico patol\u00f3gico en estadio G1 (65 %); G2 (24%) y G3 (12%). La primera l\u00ednea de tratamiento fue la cirug\u00eda con intenci\u00f3n curativa n=19 (90.5 %) y tratamiento endosc\u00f3pico n=2 (9.5 %). Los pacientes sometidos a cirug\u00eda, n=16/19; (84 %) obtuvieron niveles de resecci\u00f3n 0 (R0) y permanecieron en observaci\u00f3n cl\u00ednica, los dem\u00e1s sujetos en el estudio recibieron tratamiento adyuvante con somatostatina sola n=1 (4.8 %) o combinaci\u00f3n de somatostatina y radioterapia n=2 (9.5 %). Conclusi\u00f3n: El diagn\u00f3stico de tumor neuroendocrino de tubo digestivo es una etiolog\u00eda oncol\u00f3gica poco frecuente. El tratamiento quir\u00fargico en esta serie de casos est\u00e1 enfocada en una acci\u00f3n curativa de tipo quir\u00fargico."}, {"journal": "Oncol. (Guayaquil)", "title": "Comparaci\u00f3n de la dosis estimada en Recto y Vejiga con planificaci\u00f3n de Braquiterapia 3D vs 2D", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000445", "decsCodes": ["19314", "1944", "2624", "2623", "21034", "12314", "3138"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: En el tratamiento del C\u00e1ncer Cervico Uterino la braquiterapia (BQT) con planificaci\u00f3n tridimensional (3D) est\u00e1 altamente extendida, aunque por su costo otros centros utilizan BQT con planificaci\u00f3n bidimensional (2D). Es importante establecer si el beneficio que se obtiene con BQT en 3 D, en la protecci\u00f3n a los \u00f3rganos de riesgo, es un factor determinante para el cambio hacia esta nueva tecnolog\u00eda. El objetivo del estudio es comparar las dosis en ambos tipos de BQT en los \u00f3rganos adyacentes al \u00fatero como el colon y vejiga. M\u00e9todos: El presente estudio descriptivo, incluye pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de cuello uterino que recibieron BQT en el per\u00edodo comprendido de enero 2015 a diciembre 2018, en el servicio Radioterapia del Hospital Sol\u00f3n Espinosa Ayala, Quito-Ecuador. Las variables fueron la dosis recibida con planificaciones en 2D y 3D. Se obtuvo histogramas dosis volumen de los \u00f3rganos de riesgo: recto y vejiga. Se comparan los promedios con T de Student. Resultados: Participaron 44 casos, de 50.6 \u00b113.8 a\u00f1os de edad. En estad\u00edo cl\u00ednico IIB 24 casos (55 %). La dosis prescrita de BQT en el grupo fue de 683.6 \u00b127 cGY. El tipo de aplicador usado fue en la gran mayor\u00eda AyT de 5 mm en 34 casos (77 %). La mayor\u00eda de los tratamientos consistieron en terapias de 4 sesiones 32 casos (73 %), con 117 implantes para BQT. La dosis planificada en vejiga en 2D fue 5.5 Gy, versus 5.1 Gy en 3D, P= 0.01. La dosis planificada en recto en 2D fue 2.8 Gy; versus 3.0 Gy en 3D P= 0.06. Conclusi\u00f3n: La planificaci\u00f3n en 3D reduce significativamente 0.4 Gy la dosis irradiada a vejiga. En el caso del recto la dosis la dosis no produce cambios estad\u00edsticos respecto a planificaci\u00f3n en 2D."}, {"journal": "Buenos Aires; Journal; 2 ed; 2003. 1135 p. ilus, tab, graf.", "title": "Pediatr\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000753", "decsCodes": ["7399", "2694", "10565"], "year": 2003, "abstractText": "Trata la pediatr\u00eda en general, tocando especialmente temas de: Crecimiento y desarrollo, nutrici\u00f3n, trastornos de nutrici\u00f3n, salud mental, inmunolog\u00edas y alergias, enfermedades del tejido conectivo, g\u00e9netica, neonatolog\u00eda, medio interno, enfermedades infecciosas, aparato respiratorio, digestivo, cardiovascular, ri\u00f1on y v\u00edas urinarias, sistema end\u00f3crino, sangre y \u00f3rganos linf\u00e1ticos, oncolog\u00eda, sistema nervioso, patolog\u00edas quir\u00fargicas, patolog\u00eda ortop\u00e9dica y traumatol\u00f3gica, da\u00f1os relacionados con el medio ambiente, ginecolog\u00eda, oftalmolog\u00eda, enfermedades de la piel, problemas odontol\u00f3gicos, diagn\u00f3stico por imagenes, farmacoterapia, procedimientos en pediatr\u00eda, consultas m\u00e1s frecuentes, error de diagn\u00f3stico, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, valores de laboratorio y tablas de uso habitual."}, {"journal": "La Plata; La Comuna; 2003. 103 p. ", "title": "Manual b\u00e1sico de adicciones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000754", "decsCodes": ["6715", "33538", "33535/complicaciones", "33535/etiolog\u00eda", "33535/prevenci\u00f3n & control", "33535/psicolog\u00eda", "33535/rehabilitaci\u00f3n"], "year": 2003, "abstractText": "Trata la drogadicci\u00f3n desde lo b\u00e1sico; \u00bfa qu\u00e9 llamamos drogas, cuales son drogas legales, ilegales, prevenci\u00f3n, legislaci\u00f3n y la relaci\u00f3n del drogadicto con su familia, c\u00f3mo ayudarlo, saber sobre la culpa y la responsabilidad."}, {"journal": "Buenos aires; SAP; ene. 2003. 768 p. ", "title": "Nefrolog\u00eda pedi\u00e1trica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1000756", "decsCodes": ["50495/diagn\u00f3stico", "50495/enfermer\u00eda", "9591"], "year": 2003, "abstractText": "Este libro es el resultado de un trabajo minucioso que propone a los lectores una ruta importante de la especialidad, ser\u00e1 una herramienta pr\u00e1ctica tanto para el Pedi\u00e1tra como para el Nefr\u00f3logo Pediatra en el diagn\u00f3stico y tratamiento, de las enfermedades renales."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Ansiedad ante la muerte en cuidados paliativos: validaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001045", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar la prevalencia del diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda ansiedad ante la muerte de la NANDA-I en cuidadores familiares de enfermos paliativos y validar las caracter\u00edsticas definitorias asociadas. M\u00e9todos: Estudio transversal, exploratorio y descriptivo utilizando el modelo de validaci\u00f3n cl\u00ednica de Fehring, en una muestra de 111 cuidadores familiares de enfermos paliativos. Se calcul\u00f3 la sensibilidad, especificidad y valor predictivo de las caracter\u00edsticas definitorias. Los temas formulados para poner en funcionamiento las caracter\u00edsticas definitorias fueron validados por un grupo de peritos. Resultados: La prevalencia del diagn\u00f3stico fue de 38,7% en la muestra estudiada. Fueron objeto de validaci\u00f3n cl\u00ednica 17 caracter\u00edsticas definitorias, 8 de ellas surgieron de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica previa. Nueve caracter\u00edsticas se clasificaron como principales y ocho como secundarias. Conclusi\u00f3n: El diagn\u00f3stico fue validado en cuidadores familiares de enfermos paliativos. La validaci\u00f3n cl\u00ednica de nuevas caracter\u00edsticas definitorias confirm\u00f3 la necesidad de su revisi\u00f3n a fin de adecuarse a la cl\u00ednica. La prevalencia del diagn\u00f3stico en la muestra estudiada indica que este es un fen\u00f3meno relevante al que los profesionales deben estar especialmente atentos, a fin de implementar intervenciones espec\u00edficas para minimizar la ansiedad ante la muerte de los cuidadores familiares de enfermos paliativos."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Instrumentos de evaluaci\u00f3n del riesgo de prolongar la internaci\u00f3n hospitalaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001046", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Mapear la existencia de instrumentos para evaluar el riesgo de prolongar el tiempo de internaci\u00f3n con retraso de alta hospitalaria del paciente. M\u00e9todos: Se llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica tipo scoping de acuerdo con lo propuesto por el Joanna Briggs Institute. Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en la plataforma electr\u00f3nica de Ebscohost: Medline, Cinahl, MedicLatina, Cochrane Data Base of Systematic Reviews; en PubMed, en repositorios (RIMAS, RIAP, RIUIS, RCAAP y Veritati) y en Google Scholar. Se consultaron las referencias bibliogr\u00e1ficas de los documentos seleccionados. Resultados: De la investigaci\u00f3n llevada a cabo, se seleccionaron siete art\u00edculos para analizar, que abordaban cuatro instrumentos: Patient Status of Continence, Ambulation, Age, Social Background and Thought Processes; 4-Score, Blaylock Risk Assessment Screen y The Multidisciplinary Record. Conclusi\u00f3n: El riesgo de prolongar el tiempo de internaci\u00f3n con retraso de alta hospitalaria puede evaluarse a trav\u00e9s de cuatro tipos de instrumentos. Esta evaluaci\u00f3n se centra principalmente en la funci\u00f3n cognitiva del paciente, en su edad, su nivel de dependencia de las actividades de vida diarias, su movilidad y apoyo social que dispone; y se apuesta a una planificaci\u00f3n de alta precoz y preventiva."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Calidad de vida relacionada a la salud y factores psicosociales despu\u00e9s de prostatectom\u00eda radical", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001047", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Investigar la calidad de vida relacionada a la salud y correlaci\u00f3n con factores psicosociales (ansiedad, depresi\u00f3n y autoestima) en hombres prostatectomizados. M\u00e9todos: Estudio descriptivo correlacional realizado con 85 hombres sometidos a prostatectom\u00eda radical hace al menos tres meses y m\u00e1ximo cinco a\u00f1os. Se utiliz\u00f3 el European Organization for Research and Treatment of Cancer- QLQ C30 y European Organization for Research and Treatment of Cancer \"Prostate Cancer\" 25 items - EORTC QLQ-PR25; Escala de Autoestima de Rosenberg y Hospital Anxiety and Depression Scale. Resultados: Los participantes mostraron su calidad de vida comprometida con relaci\u00f3n al detrimento de la funci\u00f3n sexual y presencia de s\u00edntomas urinarios. Hubo correlaci\u00f3n entre los aspectos psicosociales y algunas escalas de evaluaci\u00f3n de calidad de vida, principalmente las escalas funcionales y de s\u00edntomas. Conclusi\u00f3n: Qued\u00f3 en evidencia que la prostatectom\u00eda radical perjudica la calidad de vida de los hombres y demanda asistencia de los profesionales de la salud para minimizar los efectos de las complicaciones m\u00e1s comunes. Se recomienda la implementaci\u00f3n de intervenciones educativas y de apoyo multiprofesional para una mejor comprensi\u00f3n de las consecuencias f\u00edsicas y psicosociales para ayudar a mejorar la calidad de vida de los hombres despu\u00e9s de la prostatectom\u00eda radical."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Longitudinalidad del cuidado en la atenci\u00f3n primaria: evaluaci\u00f3n desde la perspectiva de los usuarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001048", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar la longitudinalidad del cuidado en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) desde la perspectiva de los usuarios y verificar su relaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n, \u00edndice de desarrollo humano y cobertura de la Estrategia Salud de la Familia (ESF) en los municipios de una Regional de Salud en el sur de Brasil. M\u00e9todo: Estudio transversal, realizado con 1076 usuarios adultos de la APS de 32 municipios de la 4&#7491; Coordinaci\u00f3n Regional de Salud del estado de Rio Grande do Sul, de febrero a junio de 2015. Los datos fueron recolectados con la herramienta Primary Care Assessment Tool versi\u00f3n adulto y analizados con el programa Statistical Package for the Social Sciences. Para la comparaci\u00f3n de promedios se utiliz\u00f3 la prueba Mann-Whitney y Kruskal Wallis. Resultados: El nivel de afiliaci\u00f3n fue evaluado con alta puntuaci\u00f3n (8,6; IC95%:8,5-8,8) y la longitudinalidad obtuvo una puntuaci\u00f3n insatisfactoria (6,4; IC95%:6,3-6,5). Las debilidades relacionadas al atributo fueron la relaci\u00f3n interpersonal entre el usuario y el profesional, el reconocimiento del usuario en su integralidad y la preparaci\u00f3n de los profesionales para dar auxilio a los usuarios. La longitudinalidad fue mejor evaluada en los municipios con menor poblaci\u00f3n, menor \u00edndice de desarrollo humano y mayor cobertura de la ESF. Conclusi\u00f3n: La longitudinalidad es insatisfactoria y revela la necesidad de reorientaci\u00f3n de la APS y de la formaci\u00f3n profesional. No obstante, la mayor cobertura de la ESF sugiere que ese modelo asistencial contribuye para cualificar ese atributo."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Prevalencia de la anemia falciforme en adultos con diagn\u00f3stico tard\u00edo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001049", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Estimar la prevalencia de la anemia falciforme en adultos con diagn\u00f3stico tard\u00edo, en tratamiento ambulatorio de hematolog\u00eda de la red de salud del estado de Mato Grosso do Sul de 2013 a 2017; describir las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas; verificar asociaciones entre los genotipos con relaci\u00f3n a la edad actual, los genotipos y la edad de diagn\u00f3stico. M\u00e9todos: Estudio transversal, retrospectivo, con datos recopilados en dos hospitales universitarios. Las variables investigadas fueron: a\u00f1o de atenci\u00f3n, genotipo, sexo, fecha de nacimiento, edad de diagn\u00f3stico, naturalidad y procedencia. La prevalencia fue estimada por punto (%) e intervalo de confianza de 95%. Resultados: La prevalencia fue 3,9%, con 103 adultos con anemia falciforme, 60 de sexo femenino y 43 masculino. Predomin\u00f3 el genotipo HbSS, seguido de HbSC. La mediana de edad fue 35 a\u00f1os en los HbSS y 31 en los HbSC. La mediana de edad de diagn\u00f3stico fue 5 a\u00f1os en los HbSS y 21 en los HbSC. No hubo relaci\u00f3n entre edad (a\u00f1os) de los pacientes y genotipo (prueba &#8864;2 de Pearson p=0,601) y tampoco entre genotipo y grupo de edad (prueba &#8864;2 de Pearson p=0,318). Conclusi\u00f3n: El genotipo m\u00e1s frecuente fue el HbSS, seguido del HbSC. El diagn\u00f3stico de los pacientes con SC fue m\u00e1s tard\u00edo que el de los de genotipo SS: Las variables sociodemogr\u00e1ficas y el diagn\u00f3stico tard\u00edo advierten sobre la necesidad de fortalecer acciones en la red de salud, que interfieren sensiblemente en la morbimortalidad de adultos con anemia falciforme."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Charing Cross Venous Ulcer Questionnaire - Brasil: estudio bic\u00e9ntrico de confiabilidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001050", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Verificar la consistencia interna y estabilidad del Charing Cross Venous Ulcer Questionnaire - Brasil (CCVUQ-Brasil). M\u00e9todos: Se trata de una investigaci\u00f3n metodol\u00f3gica realizada en dos regiones de Brasil (Goi\u00e2nia y Niter\u00f3i), en el per\u00edodo de junio de 2016 a junio de 2018. La muestra para la consistencia interna fue compuesta por 112 personas y, para la estabilidad, 74 pacientes fueron estudiados, todos con \u00falcera venosa atendidos en la red p\u00fablica de salud. Para analizar la consistencia interna se calcul\u00f3 el alfa de Cronbach. Para la estabilidad, se aplic\u00f3 el cuestionario dos veces con un intervalo de 30 minutos y para analizarlo se calcul\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase (CCI). Resultados: El CCVUQ-Brasil present\u00f3 alfa de Cronbach igual a 0,92 en la puntuaci\u00f3n total del cuestionario y en los dominios (interacci\u00f3n social, actividades dom\u00e9sticas, est\u00e9tica y estado emocional) fue superior a 0,70. La estabilidad fue excelente (CCI=0,96) en la puntuaci\u00f3n total del cuestionario y en la mayor\u00eda de los dominios. Conclusi\u00f3n: El CCVUQ - Brasil obtuvo una buena consistencia interna considerando los dos escenarios estudiados y una excelente estabilidad en el escenario Goi\u00e2nia."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Seguimiento de doctores egresados de un programa de posgrado en enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001051", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Describir el perfil de los doctores egresados del Programa de Posgrado de Enfermer\u00eda de la Escola Paulista de Enfermagem de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, su actuaci\u00f3n profesional y opini\u00f3n sobre el impacto del curso. M\u00e9todos: Estudio descriptivo, realizado con 135 egresados de los 224 doctores titulados en el per\u00edodo de 1986 a julio de 2016, que fueron agrupados en tres cortes temporales. Resultados: Hubo un aumento significativo en la titulaci\u00f3n de los doctores a lo largo de las tres d\u00e9cadas, cuyos egresados provienen de todas las regiones del pa\u00eds, especialmente del Sudeste; solo tres de ellos son de otros pa\u00edses. El promedio de edad al ingresar fue de 39,8 a\u00f1os y la permanencia en el programa de 46,2 meses. La mayor\u00eda se encuentra insertada en el mercado laboral, con actuaci\u00f3n en ense\u00f1anza (92%), investigaci\u00f3n (82,9%) y gesti\u00f3n (52,6%). Hubo una diferencia estad\u00edsticamente significativa entre las tres d\u00e9cadas en las siguientes variables: condici\u00f3n de trabajo actual (p=0,01); actuaci\u00f3n en ense\u00f1anza en instituci\u00f3n privada (p=0,02); actuaci\u00f3n en asistencia (p=0,03); actuaci\u00f3n en gesti\u00f3n de ense\u00f1anza como coordinador de programa de posgrado (p=0,04) y como director de escuela (p&lt;0,01); gesti\u00f3n en investigaci\u00f3n como l\u00edder de grupo (p=0,03); gesti\u00f3n en asistencia como director de hospital (p=0,01) y publicaci\u00f3n de libros (p=0,01) y cap\u00edtulos (p&lt;0,01). La mayor\u00eda afirm\u00f3 que el doctorado produjo un impacto en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica (94%), en el crecimiento profesional (94%), personal (91%) y aumento de oportunidades de trabajo (73%). Conclusi\u00f3n: La mayor parte de los egresados se encuentra trabajando en instituciones federales, mayormente con actuaci\u00f3n en ense\u00f1anza en nivel de grado y posgrado lato sensu. La mayor\u00eda se encuentra realizado investigaciones con alumnos de grado y posgrado lato sensu y stricto sensu. Una parte de los egresados realiza actividades asistenciales, de gesti\u00f3n de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y asistencia. Los atributos: \"crecimiento profesional\" y \"formaci\u00f3n acad\u00e9mica\", seguidos de \"crecimiento personal\" fueron los mayores impactos citados por los egresados."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Calidad de vida de personas con heridas cr\u00f3nicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001052", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Evaluar la calidad de vida de personas con heridas cr\u00f3nicas. M\u00e9todos: Estudio transversal realizado con 176 personas con heridas cr\u00f3nicas con seguimiento ambulatorio y domiciliario en un servicio p\u00fablico de salud. Se utiliz\u00f3: formulario para la caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, cl\u00ednica y terap\u00e9utica y el cuestionario Cardiff Wound Impact Schedule para la medici\u00f3n de la calidad de vida. Los an\u00e1lisis fueron descriptivos e inferenciales y se aplicaron las pruebas t de Student, ANOVA, Mann Whitney y Kruskal-Wallis. Resultados: Entre las personas con seguimiento domiciliario, predominaron lesiones de origen vascular, con tiempo de existencia superior a 12 meses y \u00e1rea de hasta 25 cm2. En el ambiente ambulatorio, prevalecieron heridas vasculares y traum\u00e1ticas, con tiempo m\u00e1ximo de seis meses y extensi\u00f3n de hasta 25 cm2. Los factores cl\u00ednicos asociados a la calidad de vida fueron: tiempo de duraci\u00f3n de la lesi\u00f3n, etiolog\u00eda de la lesi\u00f3n, extensi\u00f3n grande, aspecto del exudado, presencia de olor y dolor. El dominio de CV \"bienestar\" present\u00f3 mayor impacto negativo como resultado de la presencia de la lesi\u00f3n. Conclusi\u00f3n: Los factores cl\u00ednicos influyeron directamente los dominios de CV y es necesaria la utilizaci\u00f3n de estrategias diferenciadas con la intenci\u00f3n de reducir el impacto en la CV por tratarse de aspectos que podr\u00edan ser atenuados o evitados mediante la evaluaci\u00f3n de la lesi\u00f3n y la elecci\u00f3n del tratamiento adecuado."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "An\u00e1lisis de la efectividad de la pr\u00e1ctica profesional internacional de enfermer\u00eda con relaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica profesional nacional de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001053", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Este estudio fue llevado a cabo para analizar la efectividad de la pr\u00e1ctica profesional internacional de enfermer\u00eda en cuanto a la autoeficacia, competencia cultural y competencia global. Se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis factorial para evaluar la confiabilidad de las medidas del estudio. M\u00e9todos: Fue utilizado un m\u00e9todo de muestreo intencional para recopilar los datos: los participantes eran estudiantes de enfermer\u00eda (n=66) del segundo semestre de tercer a\u00f1o de la carrera de grado. Para el an\u00e1lisis factorial, se agruparon los resultados obtenidos de los grupos de control y experimental (n=132) a trav\u00e9s de un cuestionario. La investigaci\u00f3n fue realizada antes y despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica profesional nacional e internacional de enfermer\u00eda en grupos de control y experimental, respectivamente. Se utiliz\u00f3 el test-T para comparar los dos grupos y la t\u00e9cnica Diferencia en Diferencias (DD) para determinar la verdadera modificaci\u00f3n entre antes y despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica. El an\u00e1lisis de DD tambi\u00e9n demostr\u00f3 que el nivel de cambio antes y despu\u00e9s de cada pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda fue significativo entre los grupos de control y experimental. Resultados: El an\u00e1lisis factorial demostr\u00f3 que el cuestionario de la investigaci\u00f3n midi\u00f3 los subconceptos con confiabilidad. Las diferencias de autoeficacia y competencia cultural entre los dos grupos fueron estad\u00edsticamente significativas antes y despu\u00e9s del tratamiento, pero los resultados de DD no fueron significativos. Sin embargo, en la competencia global, tanto la DD como la diferencia antes y despu\u00e9s del tratamiento entre los dos grupos fueron estad\u00edsticamente significativas. Conclusi\u00f3n: A pesar de algunas limitaciones del estudio, el dise\u00f1o innovador gener\u00f3 resultados que ayudan a llenar un gran vac\u00edo en el conocimiento de enfermer\u00eda. Estudios futuros deben incluir un ensayo cl\u00ednico aleatorizado para superar las limitaciones de perspectiva de muestreo y generalizaci\u00f3n de los resultados del estudio."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Nursing Activities Score: \u00bfcu\u00e1l es la periodicidad ideal para analizar la carga de trabajo?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001054", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Comparar la carga de trabajo obtenida a partir del Nursing Activities Score (NAS) con valoraci\u00f3n tres veces por d\u00eda, al final de cada turno de trabajo, y con valoraci\u00f3n una vez por d\u00eda considerando las 24 horas. M\u00e9todos: Estudio longitudinal prospectivo, realizado con adultos internados en un Centro de Terapia Intensiva de un hospital p\u00fablico de alta complejidad en el sur de Brasil. La recolecci\u00f3n de datos fue realizada a trav\u00e9s del sistema Epimed Monitor\u00ae. En el primer per\u00edodo del estudio (Per\u00edodo 1), la valoraci\u00f3n promedio del NAS fue obtenida a partir de tres evaluaciones diarias y en el segundo per\u00edodo (Per\u00edodo 2), el NAS fue valorado una vez por d\u00eda. La comparaci\u00f3n de las variables fue verificada a trav\u00e9s de las pruebas t-Student y Mann Whitney U. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n de la instituci\u00f3n de origen. Resultados: Durante el estudio se realizaron 1738 evaluaciones de NAS en 338 pacientes. El promedio de valoraci\u00f3n del NAS fue 74\u00b120,9% para el total de pacientes. No hubo diferencia entre el promedio del Per\u00edodo 1 (74,1\u00b120,8%) y el promedio del Per\u00edodo 2 (73,9\u00b121%) (p= 0,806). El Per\u00edodo 2 tuvo m\u00e1s evaluaciones en la categor\u00eda de NAS &lt;50% y menos en la categor\u00eda de NAS 50,1-100% con relaci\u00f3n al Per\u00edodo 1 (p&lt;0,001 y p= 0,029, respectivamente). Conclusi\u00f3n: La valoraci\u00f3n promedio del NAS es semejante cuando se compara la evaluaci\u00f3n realizada tres veces por d\u00eda con la realizada una vez al d\u00eda considerando las 24 horas anteriores para analizar la carga de trabajo de enfermer\u00eda."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Marcadores de hem\u00f3lisis en concentrado de eritrocitos administrados por cat\u00e9ter central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica sin v\u00e1lvula*", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001055", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las variaciones de los niveles de marcadores de hem\u00f3lisis en CE administrados por CCIP seg\u00fan el calibre del cat\u00e9ter. M\u00e9todo: Estudio experimental realizado en laboratorio en condiciones de temperatura y humedad controladas. La muestra ten\u00eda 36 al\u00edcuotas de sangre de 10 bolsas de eritrocitos con tipo de sangre A+; fue utilizada infusi\u00f3n por gravedad en seis CCIP de 3 FR (French) y seis de 4 FR, un total de 12 experimentos divididos en tres tiempos: basal, flujo libre y flujo controlado. Se analiz\u00f3 el nivel de hem\u00f3lisis, valores totales y libres de hemoglobina, deshidrogenasa l\u00e1ctica y potasio. Resultados: Hubo un aumento del promedio de hemoglobina libre (p=0,01) y nivel de hem\u00f3lisis (p=0,01) despu\u00e9s de infusi\u00f3n de flujo libre, con promedio de elevaci\u00f3n de 0,04 de potasio (p&lt;0,01) y reducci\u00f3n de hemoglobina total (p=0,01) en flujo controlado. El concentrado de eritrocitos aplicados en 4 FR CCIP tuvo promedio de elevaci\u00f3n de nivel de flujo. El CCIP de 3 FR tuvo un aumento promedio significativo en nivel de hem\u00f3lisis (p=0,03) y hemoglobina libre (p=0,01) despu\u00e9s de control de flujo. Conclusi\u00f3n: El CCIP de 4 FR fue asociado a mayores cambios en los marcadores de hem\u00f3lisis. Mayor dimensi\u00f3n del calibre puede proporcionar flujo turbulento, lo que contribuye a un mayor choque entre los eritrocitos."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Estrategia de implementaci\u00f3n para la pr\u00e1ctica avanzada de enfermer\u00eda en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud en Chile", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001056", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivos: (i) Delinear los pasos y avances logrados por Chile para implementar el rol de la pr\u00e1ctica avanzada de enfermer\u00eda utilizando el enfoque PEPPA (Participatory Evidence-based Patient-focused Process) como gu\u00eda, (ii) demostrar la eficacia de la estructura del PEPPA para identificar barreras y guiar el proceso de implementaci\u00f3n, y (iii) debatir los pr\u00f3ximos pasos para la implementaci\u00f3n de roles. M\u00e9todos: El enfoque incluye nueve etapas dentro de un proceso flexible e interactivo. Resultados: El presente estudio ofrece un an\u00e1lisis profundo de las actividades empleadas en cada etapa del enfoque PEPPA y su contribuci\u00f3n al desarrollo del rol de la pr\u00e1ctica avanzada de enfermer\u00eda en Chile. En particular, las actividades de participaci\u00f3n de las partes interesadas fueron esenciales para informar a los principales tomadores de decisiones y formuladores de pol\u00edticas de salud sobre el rol de las pr\u00e1cticas avanzadas de enfermer\u00eda, con lo que se obtuvo su adhesi\u00f3n y apoyo al rol de la enfermer\u00eda y se estableci\u00f3 un consenso sobre las prioridades. Tambi\u00e9n se discuten las estrategias usadas para superar algunos problemas de la implementaci\u00f3n de las etapas del PEPPA, junto con los pr\u00f3ximos pasos para evaluar y monitorear la implementaci\u00f3n y el establecimiento del rol de la pr\u00e1ctica avanzada de enfermer\u00eda a largo plazo. Conclusi\u00f3n: El enfoque PEPPA ofrece importantes directrices para los pa\u00edses en que el rol de la pr\u00e1ctica avanzada de enfermer\u00eda est\u00e1 reci\u00e9n siendo introducido, por medio de la identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de barreras para el dise\u00f1o eficaz de roles y su correcta implementaci\u00f3n."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Papel del gestor de salud p\u00fablica en regiones de frontera: scoping review", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001058", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Examinar y mapear las evidencias cient\u00edficas sobre el papel del gestor de salud p\u00fablica en regiones de frontera. M\u00e9todos: Scoping Review, basado en los procedimientos recomendados por el Instituto Joanna Briggs. Este m\u00e9todo tiene el fin de mapear los principales conceptos, clarificar e identificar vac\u00edos de conocimiento y obtener la significaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de los cuidados de la salud. Utilizando estas perspectivas como base, se estableci\u00f3 la pregunta orientadora: \"\u00bfcu\u00e1les son las evidencias cient\u00edficas sobre el papel del gestor en la gesti\u00f3n de la salud p\u00fablica en las regiones de frontera?\". Se realizaron b\u00fasquedas en ocho bases de datos nacionales e internacionales sobre trabajos publicados hasta agosto de 2017. De los 188 estudios encontrados, se seleccionaron 13 para lectura completa, que dio como resultado una muestra final de siete estudios analizados. Resultados: Las siete publicaciones analizadas fueron publicadas de 2005 a 2017. Los estudios seleccionados sobre la tem\u00e1tica son de \u00e1mbito nacional e internacional y de enfoque cuantitativo, cualitativo o cuali-cuantitativo. Los objetos de los estudios fueron semejantes, dado que la mayor\u00eda describ\u00eda la atenci\u00f3n al paciente transfronterizo y el aumento de los gastos p\u00fablicos de salud en estas regiones. Conclusi\u00f3n: Los resultados de esta revisi\u00f3n demostraron una escasez de estudios nacionales e internacionales sobre el papel del gestor de salud en la frontera. La relevancia del tema y su complejidad ponen en evidencia la necesidad de investigaci\u00f3n sobre los gestores en estas regiones."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Short Message Service (SMS) y promoci\u00f3n del autocuidado en DM2: revisi\u00f3n integradora", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001059", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Sintetizar y analizar las pruebas disponibles en la literatura cient\u00edfica sobre los efectos del uso de Short Message Service (SMS) para la promoci\u00f3n del autocuidado en diabetes mellitus tipo 2. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n integradora de la literatura del per\u00edodo de 2007 a 2017 y se utilizaron las siguientes bases de datos para la b\u00fasqueda de los estudios: Cumulative Index to Nursing and Allied Health Literature, Cochrane Library Scopus, Web of Science, Base de datos de enfermer\u00eda, Campus Virtual de Sa\u00fade P\u00fablica, Cole\u00e7\u00e3o Nacional das Fontes de Informa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, Coordenadoria Regional de Sa\u00fade Sui, \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol en Ciencias de la Salud (IBECS), Literatura latinoamericana y del Caribe en Ciencias de la Salud y PubMed. Para ello, se utilizaron descriptores como: mensaje de texto, autocuidado, educaci\u00f3n en salud, promoci\u00f3n de la salud y diabetes mellitus, as\u00ed como los respectivos descriptores en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, y los Medical Subject Headings asociados. Fue identificada una muestra inicial de 739 art\u00edculos, de los cuales 23 fueron clasificados como elegibles para formar parte de la muestra final. Resultados: En general, los trabajaos aportaron resultados positivos. Entre ellos pueden destacarse: mejora significativa de los niveles de hemoglobina glicosilada, mayor adhesi\u00f3n a los medicamentos, mejora de las pr\u00e1cticas de autocuidado, aumento del conocimiento sobre la diabetes y mejor cuidado de los pies. Conclusi\u00f3n: Evidencias cient\u00edficas en la literatura demuestran que el uso de SMS como estrategia metodol\u00f3gica puede favorecer la mejora de las pr\u00e1cticas de autocuidado en diabetes tipo 2."}, {"journal": "Acta Paul. Enferm. (Online)", "title": "Cat\u00e9ter venoso central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica en oncolog\u00eda pedi\u00e1trica: revisi\u00f3n del alcance", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001060", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Conocer la producci\u00f3n cient\u00edfica sobre la utilizaci\u00f3n y mantenimiento del cat\u00e9ter central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica (CCIP) en ni\u00f1os y adolescentes en tratamiento oncol\u00f3gico. M\u00e9todo: Revisi\u00f3n tipo Scoping Review, seg\u00fan el m\u00e9todo adaptado y propuesto por Levac, Colquhoun y O'Brien. Se realizaron cinco etapas: identificaci\u00f3n del tema de investigaci\u00f3n; b\u00fasquedas de estudios relevantes; selecci\u00f3n de estudios; extracci\u00f3n de datos; agrupaci\u00f3n, resumen y presentaci\u00f3n de los resultados. Se utilizaron las bases de datos PubMed, CINAHL, Scopus, LILACS y Embase. Fueron incluidos art\u00edculos de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica u originales, de enfoque cuantitativo o cualitativo, que se centraran en el cat\u00e9ter venoso central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica en ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer, en cualquier etapa del tratamiento oncol\u00f3gico y cualquier contexto de cuidado, publicados en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, en el per\u00edodo de 2006 a 2017. Resultados: En las b\u00fasquedas en las bases de datos se encontraron 609 art\u00edculos \u00fanicos, de los cuales nueve formaron parte de la muestra final. Fueron elaborados cinco temas principales relacionados a la utilizaci\u00f3n del cat\u00e9ter venoso central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica: indicaci\u00f3n, t\u00e9cnica de inserci\u00f3n, mantenimiento del cat\u00e9ter, complicaciones relacionadas y resultados de uso. Los resultados permiten sintetizar las recomendaciones para la utilizaci\u00f3n de este dispositivo respecto, sobre todo, a: uso terap\u00e9utico y tipo de neoplasia, elecci\u00f3n de venas, tipos de vendaje, principales complicaciones y resultados. Conclusi\u00f3n: El cat\u00e9ter venoso central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica muestra ser una opci\u00f3n segura y confiable para terapia endovenosa en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica oncol\u00f3gica. El presente estudio ayuda a esclarecer la indicaci\u00f3n de su utilizaci\u00f3n para tal poblaci\u00f3n y se\u00f1ala temas que ser\u00e1n analizados en futuros estudios emp\u00edricos."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "El rol de la prote\u00edna beta trace en distintas \u00e1reas de la Medicina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001063", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La prote\u00edna beta trace (PBT), tambi\u00e9n llamada Prostaglandina D2 Sintasa de tipo lipocalina, es una glicoprote\u00edna de peso molecular entre 23 y 29 kDa que convierte la prostaglandina H2 en prostaglandina D2. La misma est\u00e1 asociada a diferentes entidades cl\u00ednicas. Por sus caracter\u00edsticas moleculares puede ser un indicador \u00fatil de la alteraci\u00f3n precoz en la filtraci\u00f3n glomerular; por el aumento de su s\u00edntesis y su concomitante elevaci\u00f3n en suero, un predictor de riesgo cardiovascular; y por su alta concentraci\u00f3n en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR), un biomarcador de f\u00edstula de LCR. Puede medirse en distintos l\u00edquidos biol\u00f3gicos, como suero, orina y LCR. El objetivo de esta revisi\u00f3n fue actualizar los conocimientos de esta prote\u00edna para evaluar su utilidad en distintas \u00e1reas de la Medicina. La trascendencia de PBT en el campo de la bioqu\u00edmica como posible biomarcador depender\u00e1 de la patolog\u00eda de base del paciente."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Alteraci\u00f3n del \u00e1cido si\u00e1lico eritrocitario por efecto de Trichinella spiralis aplicando el m\u00e9todo de Azul Alcian", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001064", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Actualmente se reconoce que los \u00e1cidos si\u00e1licos est\u00e1n involucrados en m\u00faltiples funciones biol\u00f3gicas y que tienen un papel importante en la interacci\u00f3n par\u00e1sito-hospedador. El objetivo del trabajo fue estudiar la alteraci\u00f3n del \u00e1cido si\u00e1lico eritrocitario por efecto de T. spiralis aplicando el m\u00e9todo de Azul Alcian. Se trabaj\u00f3 con 11 concentrados de larvas musculares de T. spiralis (LM) y 9 de larvas reci\u00e9n nacidas de T. Spiralis (LRN) (total: 20) y con suspensiones de eritrocitos frescos. Se realiz\u00f3 el tratamiento incubando el sedimento globular con igual volumen de concentrado larval (37 \u00baC durante 1 hora). Los controles fueron incubados de la misma forma con soluci\u00f3n salina. Se aplic\u00f3 el m\u00e9todo de Azul Alcian y se determin\u00f3 CAE% en el control y en los gl\u00f3bulos tratados. Se calcul\u00f3 CexpCAE. Los resultados mostraron que 5/9 de los concentrados de LRN y 9/11 de LM modificaron la carga globular. La media y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de los CexpCAE de las suspensiones en que la carga disminuy\u00f3 por contacto con LRN y LM, fueron 0,614\u00b10,1946 y 0,656\u00b10,1865 respectivamente, mientras que en las que no se modific\u00f3 result\u00f3 0,955\u00b10,0289 en el tratamiento con LRN y 0,93\u00b10,0141 con LM. Se concluye que el M\u00e9todo de Azul Alcian es \u00fatil para estudiar las variaciones en la carga eritrocitaria por efecto de LRN y LM de T. spiralis."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Prevalencia de anticuerpos anti-Saccharomyces cerevisiae en pacientes cel\u00edacos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001065", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La enfermedad cel\u00edaca (EC) es una condici\u00f3n inflamatoria cr\u00f3nica del intestino delgado causada por intolerancia al gluten. El tratamiento consiste en la dieta libre de gluten (DLG). Los anticuerpos anti Saccharomyces cerevisiae (ASCA) est\u00e1n dirigidos contra la pared celular de la levadura, se asocian a enfermedades autoinmunes, y se propone la permeabilidad intestinal alterada como causa de activaci\u00f3n de la inmunidad humoral. El objetivo del trabajo fue determinar la prevalencia de ASCA IgG e IgA en pacientes cel\u00edacos bajo tratamiento y evaluar la asociaci\u00f3n de ASCA con el grado de adherencia a la DLG. Se analizaron 59 sueros de pacientes adultos cel\u00edacos con alta o baja adherencia a la DLG, y se determin\u00f3 ASCA IgG e IgA. Se hall\u00f3 una prevalencia de ASCA IgG y/o IgA del 44%. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre ASCA-IgG y adherencia a DLG (OR 4,04 IC 95%: 1,32-12,38). La prevalencia de ASCA en la poblaci\u00f3n cel\u00edaca estudiada es similar a la reportada en la bibliograf\u00eda. La menor prevalencia de ASCA IgG en pacientes con una estricta DLG respecto de aquellos con baja adherencia, indicar\u00eda que su presencia depende del nivel de ingesta de gluten, sugiri\u00e9ndolos como herramienta complementaria en el seguimiento del paciente cel\u00edaco."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Infecciones urinarias por Streptococcus agalactiae y Staphylococcus saprophyticus y embarazo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001066", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Distintos autores difieren en la mayor o menor prevalencia de las infecciones urinarias (IU) por Streptococcus agalactiae y Staphylococcus saprophyticus en mujeres embarazadas (ME) y no embarazadas (NE). Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo, comparativo, de cohortes con el objetivo de evaluar la frecuencia de IU por S. agalactiae y S. saprophyticus en ME asintom\u00e1ticas pertenecientes a centros de atenci\u00f3n primaria de la salud del Municipio de La Plata (CAPS) entre 2008 y 2016 y se la compar\u00f3 con la de NE sintom\u00e1ticas en edad f\u00e9rtil, no internadas, que asistieron al Hospital \"San Roque\" (HSR) entre 2014 y 2017. Se procesaron 2.378 orinas de ME que concurrieron a las CAPS. De ese total, 201 fueron positivas (8,5%), el 10,4% de las mismas (n: 21) correspondieron a S. agalactiae y el 10,0% a S. saprophyticus (n: 20). En el 54% se aisl\u00f3 Escherichia coli. El total de urocultivos en la poblaci\u00f3n de NE fue de 2.281 y 526 fueron positivos (23,1%): 7 correspondieron a S. agalactiae (1,3%), 18 a S. saprophyticus (3,4%) y el 78% a E. coli. En conclusi\u00f3n, la frecuencia de aislamiento de S. agalactiae y S. saprophyticus fue significativamente mayor en la poblaci\u00f3n de ME pertenecientes a las CAPS respecto de las NE estudiadas en el HSR."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Prevalencia de disfunci\u00f3n vaginal en mujeres de la ciudad de Bah\u00eda Blanca (Argentina)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001067", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La disfunci\u00f3n vaginal (vaginosis/vaginitis) es la patolog\u00eda genital hoy reconocida m\u00e1s prevalente. El objetivo del trabajo fue generar informaci\u00f3n sobre la prevalencia de Disfunci\u00f3n vaginal y los factores de riesgo asociados en mujeres sintom\u00e1ticas y asintom\u00e1ticas. Se incorpor\u00f3 adem\u00e1s la detecci\u00f3n de C. trachomatis y N. gonorrhoeae. Se consolida la validez del Balance del Contenido Vaginal (BACOVA) en el diagn\u00f3stico integral de disfunci\u00f3n vaginal y de la amplificaci\u00f3n g\u00e9nica en la detecci\u00f3n de C. trachomatis. Se estudiaron 295 mujeres que asistieron al Hospital Municipal de Bah\u00eda Blanca. La mayor prevalencia correspondi\u00f3 a vaginosis bacteriana (21,36%), luego levaduras (13,90%), T. vaginalis (3,73%) y C. trachomatis (3,05%). No se detect\u00f3 ning\u00fan caso de gonococia. Los factores de riesgo encuadran en el marco de valores de la regi\u00f3n centro sur del pa\u00eds, pero se debe destacar la frecuencia significativa de alteraciones de la funci\u00f3n vaginal (68,87%) y la infecci\u00f3n por clamidias (4,35%) detectadas en mujeres asintom\u00e1ticas. Esto impone la necesidad de revisar y optimizar la pol\u00edtica de cumplimiento de las Normas Ministeriales de prevenci\u00f3n y control con la aplicaci\u00f3n de una metodolog\u00eda de laboratorio normatizada en el protocolo de control de mujeres en edad f\u00e9rtil, embarazadas o no."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Toxocara canis en humanos, perros y suelos en ribera del R\u00edo de la Plata, provincia de Buenos Aires", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001068", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este trabajo fue describir la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de toxocariosis en un h\u00e1bitat ribere\u00f1o. Se determinaron anticuerpos anti-toxocara por ELISA en sueros de 34 ni\u00f1os y 64 adultos, y se hallaron seroprevalencias de 32,3% y 45,3%, respectivamente. Esta fue alta en adultos y en ni\u00f1os de 2 a 3 a\u00f1os. Se realizaron 217 an\u00e1lisis coproparasitol\u00f3gicos de caninos y 23,04% fueron positivos para huevos de Toxocara canis. La distribuci\u00f3n de caninos positivos por rango etario fue de 66% entre 1 y 6 meses; de 20,7% entre 6 y 12 meses; y de 10,3% en mayores de 12 meses. El porcentaje de animales parasitados por T. canis fue significativamente menor en relaci\u00f3n a otros par\u00e1sitos y disminuy\u00f3 marcadamente con el aumento de la edad. Se analizaron 104 muestras de suelo y 1,92% de las mismas fueron positivas para huevos de T. canis. La escasa cantidad de huevos en suelos podr\u00eda deberse a que los cachorros no se encontraban libres en los espacios p\u00fablicos. En este barrio podr\u00eda inferirse que el suelo no actu\u00f3 como diseminador de esta parasitosis, sino que fueron de mayor relevancia factores como la tenencia de caninos menores de 1 a\u00f1o, el contacto estrecho con los mismos en \u00e1mbitos domiciliarios y las condiciones higi\u00e9nico-sanitarias poco saludables."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Estado actual de las publicaciones cient\u00edficas en intervenciones asistidas con animales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001069", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El creciente inter\u00e9s profesional y la demanda por parte de la poblaci\u00f3n fueron factores que contribuyeron a un gran avance en las intervenciones asistidas con animales (IACA) en los \u00faltimos a\u00f1os. Las intervenciones asistidas con perros y caballos son las m\u00e1s frecuentes en el mundo y en Argentina. Las publicaciones cient\u00edficas en el tema han crecido recientemente, pero son a\u00fan escasas y muestran gran diversidad en los protocolos cient\u00edficos o en los tratamientos de pacientes que les dieron origen. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n y an\u00e1lisis sobre una peque\u00f1a muestra acerca del estado actual de las publicaciones cient\u00edficas en IACA, con el objetivo de visualizar aspectos faltantes y contribuir en la b\u00fasqueda de una armonizaci\u00f3n de protocolos que permita realizar publicaciones de calidad, conjuntamente con un adecuado tratamiento a todos los pacientes. Se evidenci\u00f3 una gran escasez de publicaciones y falta de uniformidad en los protocolos con que fueron llevados a cabo los trabajos, adem\u00e1s de un bajo nivel de financiamiento seg\u00fan informaci\u00f3n disponible en un motor de b\u00fasqueda perteneciente a los Institutos de Salud de los Estados Unidos."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Micetismos: Parte 1: S\u00edndromes con per\u00edodo de latencia tard\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001070", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los hongos son de valor nutricional, organol\u00e9ptico y comercial, pero tambi\u00e9n contienen sustancias t\u00f3xicas que dan lugar a micetismos, cuyo tratamiento requiere el conocimiento del tox\u00edndrome para poder lograr el tratamiento adecuado. En esta serie de cuatro art\u00edculos se clasifican los micetismos en base al per\u00edodo de latencia, que es el tiempo transcurrido desde la ingesti\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, en intoxicaciones tard\u00edas, demoradas o retrasadas y tempranas o precoces. En esta parte 1 se analizan los siguientes s\u00edndromes con latencia tard\u00eda: a) Hepatot\u00f3xico o por ciclop\u00e9ptidos (micetismo por amatoxinas). b) Nefrot\u00f3xico (micetismo por Amanitas nefrot\u00f3xicas). c) Eritromelalgia (micetismo por especies de Clitocybe). d) Neurot\u00f3xico epileptog\u00e9nico (micetismo por giromitrina). e) Cerebeloso (micetismo por Morchella spp.). f) Encefalop\u00e1tico o neurot\u00f3xico tard\u00edo (micetismo por Hapalopilus rutilans). La toxicidad tard\u00eda engloba los s\u00edndromes potencialmente m\u00e1s graves, cuyos s\u00edntomas surgen entre 6 y 24 horas despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n. Para cada s\u00edndrome se da a conocer el tiempo de latencia, la sintomatolog\u00eda, las toxinas y el mecanismo de acci\u00f3n (cuando se conocen), y por \u00faltimo las especies de macromicetos involucradas. A veces, si es necesario, se discute la toxicodinamia y las metodolog\u00edas de an\u00e1lisis. En la \u00faltima secci\u00f3n se discuten los tratamientos generales, y m\u00e1s en detalle, los tratamientos para contrarrestar los micetismos debidos a amatoxinas y a giromitrina, que han sido los m\u00e1s estudiados de todos los analizados en esta parte 1. Esta informaci\u00f3n es considerada de valor para el conocimiento de los bioqu\u00edmicos cl\u00ednicos, as\u00ed como de m\u00e9dicos toxic\u00f3logos y personal de salud de unidades de emergencia."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Variaci\u00f3n biol\u00f3gica de Creatinina, Cistatina C y Tasa de Filtrado Glomerular Estimada a lo largo de 24 horas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001071", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Antecedentes: La tasa de filtraci\u00f3n glomerular estimada (TFGe) es ampliamente utilizada en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El presente estudio evalu\u00f3 la variaci\u00f3n biol\u00f3gica intraindividual (CVI) de diferentes ecuaciones de TFGe en sujetos con enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC) y sin ERC. Los objetivos de este estudio fueron (a) determinar los perfiles de variaci\u00f3n biol\u00f3gica durante 24 horas de creatinina, cistatina C y TFGe y (b) determinar si el CVI de la creatinina, la cistatina C y la TFGe cambia el deterioro de la filtraci\u00f3n glomerular. M\u00e9todos: Se analizaron muestras de sangre cada hora de 37 individuos (17 sin ERC, 20 con ERC) durante 24 h. La creatinina (m\u00e9todo enzim\u00e1tico) y la cistatina C se midieron usando un Cobas 8000 (Roche Diagnostics). La TFGe se estim\u00f3 utilizando la Modificaci\u00f3n de la Dieta en la Enfermedad Renal y la Colaboraci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda de la Enfermedad Renal Cr\u00f3nica basada en creatinina y/o cistatina C. Las muestras de plasma se almacenaron a -80 \u00b0C antes del an\u00e1lisis. Se verificaron los an\u00e1lisis de valores at\u00edpicos y de homogeneidad antes de realizar un ANOVA anidado para determinar la variaci\u00f3n biol\u00f3gica. Resultados: La CVI de creatinina fue m\u00e1s alta en sujetos sin ERC que en aquellos con ERC (6.4% frente a 2.5%) debido principalmente al efecto m\u00e1s marcado del consumo de carne sobre la variabilidad de creatinina en individuos con concentraciones iniciales de creatinina m\u00e1s bajas. A diferencia de la creatinina, las concentraciones de cistatina C no se vieron afectadas por el consumo de carne. La cistatina C mostr\u00f3 alguna variaci\u00f3n r\u00edtmica diurna y menor en los sujetos con ERC. Los valores de referencia del cambio (VCR) de todas las ecuaciones de TFGe estuvieron dentro del 13% al 20% en ambos grupos de estudio. Conclusiones: A pesar de las diferencias en el CVI de la creatinina, el CVI y el VRC de las ecuaciones de TFGe fueron relativamente similares para los sujetos con o sin ERC."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Terapia de oxigenaci\u00f3n hiperb\u00e1rica en individuos sanos: Efecto en algunos par\u00e1metros bioqu\u00edmicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001074", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La terapia de oxigenaci\u00f3n hiperb\u00e1rica (TOHB) es usada en el tratamiento de diferentes patolog\u00edas y es prioritario conocer su injerencia en la bioqu\u00edmica del paciente y establecer el perfil de seguridad. Con el objetivo de establecer la seguridad y conocer la bioqu\u00edmica de seguimiento de pacientes que realizan el tratamiento, se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de individuos sanos evaluando el efecto de la TOHB (100% O2 a 1,4 atm) sobre algunos par\u00e1metros bioqu\u00edmicos. Se estudi\u00f3 el estado basal, y a las 10 y 20 sesiones, de los valores de los indicadores de coagulaci\u00f3n, hematol\u00f3gicos, funci\u00f3n hep\u00e1tica y reactantes de fase aguda. En los 20 individuos sanos no hubo alteraciones en el examen cl\u00ednico general debido a la exposici\u00f3n a la TOHB. La media (con DE) de los valores bioqu\u00edmicos a las sesiones 0, 10 y 20 estuvieron siempre dentro del rango de valores de referencia. Estos resultados sugieren que el tratamiento en estas condiciones no produce cambios estad\u00edsticamente significativos en los par\u00e1metros estudiados."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Condici\u00f3n f\u00edsica y factores de riesgo cardiovascular en adolescentes universitarios de Venezuela", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001075", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El nivel de condici\u00f3n f\u00edsica se puede considerar como la habilidad para realizar actividad f\u00edsica y/o ejercicio f\u00edsico y su valoraci\u00f3n constituye una medida del estado integrado de las principales funciones org\u00e1nicas que intervienen en el movimiento corporal. Se evalu\u00f3 la relaci\u00f3n entre la condici\u00f3n f\u00edsica y la calidad de la dieta con los factores de riesgo cardiovascular en adolescentes universitarios. El estudio fue descriptivo, correlacional, de corte transversal y de campo, y se realiz\u00f3 en 77 estudiantes de 18,1\u00b10,6 a\u00f1os y de ambos sexos. Se evalu\u00f3 la condici\u00f3n f\u00edsica general (CFg), el salto longitudinal (SL), la fuerza muscular (FM), el \u00edndice general de fuerza (IGF), la capacidad cardiorrespiratoria (VO2m\u00e1x), la calidad de la dieta, la actividad f\u00edsica, el estado nutricional, variables bioqu\u00edmicas, cl\u00ednicas y de estilos de vida. La CFg, el SL, la relaci\u00f3n FM/peso, el IGF y el VO2m\u00e1x, correlacionaron con los indicadores de adiposidad evaluados (p<0,05). Adem\u00e1s, la CFg, el IGF, el SL, la relaci\u00f3n FM/peso tambi\u00e9n correlacionaron con la calidad de la dieta (p<0,05). Esta \u00faltima tambi\u00e9n correlacion\u00f3 con el c-HDL (p<0,05). En conclusi\u00f3n, los componentes de la condici\u00f3n f\u00edsica como el SL, la relaci\u00f3n FM/peso, el IGF y el VO2m\u00e1x, as\u00ed como tambi\u00e9n la CFg relacionaron con la adiposidad de los adolescentes evaluados, mientras que el SL, el IGF y el VO2m\u00e1x, y la CFg tambi\u00e9n lo hicieron con la tensi\u00f3n arterial. Sin embargo, la correlaci\u00f3n desapareci\u00f3 cuando \u00e9stas fueron ajustadas por los indicadores de adiposidad, lo que parecer\u00eda indicar que dichas correlaciones estar\u00edan mediadas por la adiposidad de los sujetos estudiados en la presente investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Efecto de Trichinella spiralis y de Trichinella patagoniensis n.sp. sobre la desializaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001076", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El \u00e1cido si\u00e1lico tiene importantes funciones biol\u00f3gicas, muchas de las cuales determinan su participaci\u00f3n en la respuesta inmune. El objetivo del trabajo fue comparar el efecto de Trichinella spiralis y Trichinella patagoniensis n.sp. sobre la desializaci\u00f3n eritrocitaria. Se trabaj\u00f3 con 10 concentrados de larvas musculares de T. spiralis y 10 de T. patagoniensis de la misma concentraci\u00f3n larval. Se realiz\u00f3 el tratamiento incubando el sedimento de eritrocitos frescos con igual volumen de concentrado larval (37 \u00baC), tomando muestra a los 30, 60 y 90 minutos. Los controles fueron incubados de la misma forma con soluci\u00f3n salina. Se aplic\u00f3 el m\u00e9todo de Titulaci\u00f3n de la Agregaci\u00f3n por Polibrene y se determin\u00f3 el CexpST. Los resultados mostraron que el valor medio del CexpST en los eritrocitos tratados con T. spiralis fue significativamente menor que en los gl\u00f3bulos tratados con T. patagoniensis, para todos los tiempos estudiados. El aumento del tiempo de tratamiento tambi\u00e9n disminuy\u00f3 significativamente el valor medio del CexpST para las dos especies. \u00c9ste fue significativamente menor a los 90 minutos de incubaci\u00f3n que a los 60 minutos y \u00e9stos a su vez menores que a los 30 minutos. Se concluye que T. spiralis provoc\u00f3 mayor desializaci\u00f3n eritrocitaria que T. patagoniensis en las condiciones experimentales estudiadas."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Una vacuna de ves\u00edculas de membrana externa de Vibrio cholerae es a\u00fan una promesa: Caracterizaci\u00f3n prote\u00f3mica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001077", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Las epidemias de c\u00f3lera afectan a un gran n\u00famero de pa\u00edses africanos, asi\u00e1ticos y del Caribe. Los cambios climatol\u00f3gicos y las constantes migraciones hacen que esta enfermedad se extienda, por lo que resulta necesario disponer de vacunas protectoras. En el presente trabajo se caracteriz\u00f3 una nueva vacuna de ves\u00edculas de membrana externa (VMEs) obtenidas de Vibrio cholerae O1 biotipo El Tor serotipo Ogawa cepa C7258, en el Instituto Finlay de vacunas (Cuba), a trav\u00e9s de m\u00e9todos prote\u00f3micos. Se identificaron 53 prote\u00ednas presentes en las VME (4 prote\u00ednas por banda electrofor\u00e9tica) separadas por electroforesis unidimensional (1D) y digeridas con tripsina. Los fragmentos obtenidos fueron separados por cromatograf\u00eda l\u00edquida de alta resoluci\u00f3n (HPLC) acoplada a espectrometr\u00eda de masa, secuenciados e identificados mediante bases de datos de prote\u00ednas Swiss-Prot y TrEMBL. El patr\u00f3n proteico obtenido present\u00f3 algunas de las prote\u00ednas (12 prote\u00ednas citoplasm\u00e1ticas y 5 prote\u00ednas de membrana externa) sugeridas dentro del proteoma de buena calidad para candidatos vacunales. Se estudiaron las mejores condiciones para la separaci\u00f3n de las prote\u00ednas a trav\u00e9s de electroforesis bidimensional. Las VME evaluadas cuentan con una composici\u00f3n fundamentada en prote\u00ednas necesarias para garantizar una respuesta inmune que proteja contra Vibrio cholerae O1 biotipo El Tor serotipo Ogawa."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Conocimiento sobre infecciones asociadas a la atenci\u00f3n de la salud en estudiantes de bioan\u00e1lisis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001078", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, para evaluar el conocimiento sobre infecciones asociadas a la atenci\u00f3n de la salud (IAAS) y la progresi\u00f3n de su adquisici\u00f3n, en estudiantes de Licenciatura en Bioan\u00e1lisis de la Escuela de Ciencias de la Salud de la Universidad de Oriente, Venezuela. Se aplic\u00f3 una encuesta para investigar conocimientos en tres \u00e1reas espec\u00edficas: generalidades sobre IAAS, precauciones universales e higiene de manos. Se consider\u00f3 que los estudiantes ten\u00edan un conocimiento adecuado si obten\u00edan un puntaje promedio de 17,5. Se encuestaron 367 estudiantes, 77,9% del g\u00e9nero femenino. La edad promedio fue 21,9 a\u00f1os. Se obtuvo un puntaje promedio de 16,5. Los estudiantes del VIII semestre alcanzaron el puntaje m\u00e1s elevado (18 puntos) seguidos por los cursantes de los semestres V y VII con puntaje promedio de 17,7. Los estudiantes de los restantes semestres no aprobaron la encuesta. Los estudiantes aprobaron el \u00e1rea de precauciones universales, pero no en generalidades de IAAS e higiene de manos; sin embargo, se pudo observar una tendencia positiva en la adquisici\u00f3n de conocimientos a medida que los estudiantes avanzaban en sus estudios. Los estudiantes no pose\u00edan conocimientos adecuados sobre IAAS, pero se observ\u00f3 un aumento progresivo en la adquisici\u00f3n del conocimiento."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Eficiencia global diagn\u00f3stica del equipo concentrador de enteropar\u00e1sitos Mini Parasep\u00ae SF", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001079", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Las enteroparasitosis poseen una distribuci\u00f3n universal, tanto en zonas rurales como urbanas, y afectan principalmente a la poblaci\u00f3n infantil, para la cual representan un problema muy frecuente en salud p\u00fablica. El da\u00f1o ocasionado en el aparato digestivo puede causar en los ni\u00f1os retardo de la maduraci\u00f3n, alteraciones del estado nutricional y bajo rendimiento escolar. Respecto del diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n a las muestras fecales, previa a la observaci\u00f3n microsc\u00f3pica, mejora la sensibilidad, debido a que la excreci\u00f3n de elementos parasitarios puede, en ocasiones, ser escasa o intermitente. Los m\u00e9todos de sedimentaci\u00f3n como el de Telemann son los m\u00e1s empleados en el diagn\u00f3stico parasitol\u00f3gico, aunque poseen la desventaja del uso de \u00e9ter et\u00edlico, compuesto moderadamente t\u00f3xico. Con el objetivo de evaluar la eficiencia global diagn\u00f3stica del equipo Mini Parasep\u00ae SF, y su confiabilidad durante su empleo, se procesaron 148 muestras de materia fecal por los m\u00e9todos de Telemann modificado y Mini Parasep\u00ae SF. Una vez aplicados los m\u00e9todos convencionales, el diagn\u00f3stico microsc\u00f3pico fue realizado por dos observadores a trav\u00e9s de una investigaci\u00f3n a doble ciego. Del total de muestras analizadas (n=148) y desagregando aquellas positivas en resultados individuales cuando \u00e9stas ten\u00edan m\u00e1s de un agente etiol\u00f3gico (ntotal=234), el 65,8% (154/234) fueron positivas y el 34,2% (80/234) negativas. A partir de observaciones aleatorizadas y repetidas se estim\u00f3 la acordancia de resultados intraoperador en 90,3% y entre operadores en 90,5%. A partir de las observaciones independientes, se obtuvo un \u00edndice de concordancia entre operadores, Kappa=0,83 (muy bueno). No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los valores de sensibilidad (S) y especificidad (E) estimados para cada uno de los observadores (O) con un IC95%, (S/O1) 94,8%; (S/O2) 97,4%; y (E/O1) 92,5%; (E/O2) 95,0%. La eficiencia global del test seg\u00fan operador fue 94,02% y 96,58 respectivamente. Los resultados obtenidos sugieren que ambas t\u00e9cnicas podr\u00edan ser empleadas para concentrar muestras fecales para investigar enteropar\u00e1sitos. El m\u00e9todo Mini Parasep\u00ae SF demostr\u00f3 ser sencillo, r\u00e1pido y efectivo, y no necesit\u00f3 \u00e9ter como solvente org\u00e1nico, y por su eficiencia global, podr\u00eda ser \u00fatil en aquellos laboratorios imposibilitados de utilizar las t\u00e9cnicas convencionales."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Tipificaci\u00f3n del ant\u00edgeno Duffy como m\u00e9todo indirecto para identificar individuos asintom\u00e1ticos de malaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001080", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En pa\u00edses considerados end\u00e9micos de malaria a pesar de las estrategias realizadas anualmente para el control y erradicaci\u00f3n de esta enfermedad existen brotes aislados de malaria debido probablemente a portadores asintom\u00e1ticos, presencia de individuos con fenotipo Duffy negativo o movimientos poblacionales. El sector \"50 casas\" de la provincia de Esmeraldas-Ecuador re\u00fane todas estas caracter\u00edsticas por lo que el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue determinar la presencia del fenotipo Fy(a-b-) y su relaci\u00f3n con el Plasmodium vivax. Se realiz\u00f3 una encuesta a cada miembro de las familias participantes y luego de aceptado y firmado el consentimiento informado se tomaron muestras sangu\u00edneas para la realizaci\u00f3n de pruebas serol\u00f3gicas en b\u00fasqueda de anticuerpos y ant\u00edgenos de P. vivax, fenotipificaci\u00f3n del sistema Duffy y pruebas de PCR en tiempo real para la determinaci\u00f3n de ADN de Plasmodium vivax y P. falciparum. Los resultados demostraron que existe una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el fenotipo Duffy y malaria por P. vivax (p<0,05). Ante esta situaci\u00f3n los organismos de control deber\u00e1n proponer nuevas estrategias para la detecci\u00f3n de portadores asintom\u00e1ticos y medidas preventivas para evitar nuevos brotes de malaria, as\u00ed como determinar si P. vivax ha encontrado un nuevo mecanismo de invasi\u00f3n en individuos portadores del fenotipo Fy(a-b-)."}, {"journal": "Acta bioqu\u00edm. cl\u00edn. latinoam", "title": "Micetismos: Parte 2: S\u00edndromes con sintomatolog\u00eda demorada y latencia muy larga", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001081", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En este trabajo se analizan los micetismos menos comunes, caracterizados por la aparici\u00f3n demorada de s\u00edntomas y por tiempos de latencia muy largos. Estas intoxicaciones son provocadas por especies de hongos ectomicorr\u00edcicos poco comunes. Se analizan: a) Tox\u00edndrome nefrot\u00f3xico demorado o retrasado. Micetismo orell\u00e1nico o por orellanina. b) Tox\u00edndrome con rabdomi\u00f3lisis. Micetismos por Tricholoma equestre y Tricholoma terreum. c) Tox\u00edndrome encefalop\u00e1tico o neurot\u00f3xico retrasado. Micetismo por Pleurocybella porrigens. d) Tox\u00edndrome cardiovascular. Micetismo por Trogia venenata. Se discuten el tiempo de incubaci\u00f3n, las caracter\u00edsticas sintomatol\u00f3gicas, el curso cl\u00ednico, las toxinas responsables de cada micetismo y su mecanismo de acci\u00f3n, y el tratamiento que ha resultado efectivo para la recuperaci\u00f3n de los pacientes."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Estilos de vida saludable en adultos j\u00f3venes damnificados por inundaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001094", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Al igual que otros desastres naturales, las inundaciones conllevan repercusiones negativas en las comunidades, resultando en el deterioro de la salud mental y f\u00edsica de las v\u00edctimas. A largo plazo, las secuelas en la salud mental suelen m\u00e1s persistentes, se manifiestan en un pobre autocuidado y otros aspectos relacionados a la pobreza. Con el prop\u00f3sito de realizar un acercamiento a una poblaci\u00f3n profundamente afectada por una inundaci\u00f3n, se propone la caracterizaci\u00f3n de sus estilos de vida. Como concepto, estos se constituyen como estrategias para el mantenimiento y potenciaci\u00f3n de la salud. Implican un abordaje multidimensional que d\u00e9 cuenta de la complejidad del ser humano en t\u00e9rminos de las creencias y conductas en torno a su salud. Adem\u00e1s, debe tenerse en cuenta que se alude a un t\u00e9rmino multifactorial, donde el contexto y las condiciones del individuo influyen en su consolidaci\u00f3n. Bajo este paradigma se realiza un estudio descriptivo-transversal. Aqu\u00ed bajo un muestreo aleatorio se seleccionaron 500 habitantes entre 20 y 40 a\u00f1os de edad, v\u00edctimas de inundaci\u00f3n, tras el rompimiento del canal del dique en el a\u00f1o 2010, que residen en el Municipio de Campo de la Cruz, Departamento de Atl\u00e1ntico - Colombia. En particular se trabajan las dimensiones de consumo de sustancias, nutrici\u00f3n, autocuidado, sue\u00f1o, tiempo libre y actividad f\u00edsica. Es notable que no se tienen datos significativos de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n antes del desastre. Entre los resultados obtenidos se destaca el reconocimiento de las v\u00edctimas sobre las estrategias que promueven la salud, y sus respectivos beneficios. Sin embargo, a\u00fan se presentan incoherencias entre sus creencias y la aplicaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables. Por otro lado, se resaltan el consumo de sustancias como factor de riesgo para la salud de los sujetos, y la necesidad de fortalecer el rol activo de los mismos en torno a pr\u00e1cticas de autocuidado."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Relaci\u00f3n de las creencias m\u00e1gicas con el descuento de recompensas monetarias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001095", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se ha sugerido que las creencias m\u00e1gicas, religiosas y supersticiosas, est\u00e1n relacionadas con las conductas de autocontrol/ impulsividad y de aversi\u00f3n/propensi\u00f3n al riesgo. Estas conductas pueden cuantificarse con la m\u00e9trica del descuento del valor de una recompensa en funci\u00f3n de su demora de entrega o probabilidad de ocurrencia. As\u00ed, el prop\u00f3sito del presente trabajo fue averiguar la relaci\u00f3n entre las creencias m\u00e1gicas y el autocontrol/impulsividad y la aversi\u00f3n/propensi\u00f3n al riesgo, utilizando el m\u00e9todo del descuento del valor relativo de las recompensas. Ochenta participantes respondieron tres tareas; una de creencias m\u00e1gicas, otra de descuento temporal y una de descuento probabil\u00edstico. El resultado principal del estudio fue que los participantes que mostraron un mayor \u00edndice de credulidad en creencias religiosas y supersticiosas mostraron una mayor tasa de descuento temporal y probabil\u00edstico que los participantes que tuvieron \u00edndices m\u00e1s bajos de credulidad en las mismas creencias. Estos resultados sugieren una relaci\u00f3n entre las creencias m\u00e1gicas y los fen\u00f3menos estudiados con la m\u00e9trica del descuento del valor relativo de recompensas demoradas o probables. Esto es, los datos sugieren que los participantes con un nivel m\u00e1s alto de creencias m\u00e1gicas tambi\u00e9n mostraron m\u00e1s conductas impulsivas y de aversi\u00f3n al riesgo que los participantes con niveles m\u00e1s bajos de creencias."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Motivaci\u00f3n y personalidad en la elecci\u00f3n de carrera: Turismo y negocios internacionales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001096", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En la elecci\u00f3n de carrera intervienen particularidades de la personalidad, la familia y el entorno social, adem\u00e1s de efectos de car\u00e1cter econ\u00f3mico e institucional en raz\u00f3n de las posibles repercusiones relacionadas con la demanda educativa en Universidades p\u00fablicas. El objetivo del estudio consisti\u00f3 en indagar sobre la motivaci\u00f3n en la elecci\u00f3n de carrera y las diferencias en las caracter\u00edsticas de personalidad que tienen los estudiantes de las carreras en Negocios Internacionales y Turismo en la Universidad de Guadalajara, M\u00e9xico. Se trata de un estudio cuantitativo de corte transversal. Mediante el an\u00e1lisis factorial y pruebas de independencia estad\u00edstica Chi cuadrada se analizan los resultados de una muestra de 213 estudiantes en 2017. La evidencia emp\u00edrica identifica los factores de informaci\u00f3n vocacional, influencias externas, habilidades y actitudes que caracterizan a los estudiantes de estas carreras. Los resultados de las profesiones analizadas brindan caracter\u00edsticas del tipo de personalidad emprendedora de acuerdo con la teor\u00eda de Holland. As\u00ed se concluye que las diferencias entre ambas carreras son la retribuci\u00f3n como factor de elecci\u00f3n con mayor \u00e9nfasis en Negocios Internacionales y la disposici\u00f3n hacia el servicio para la carrera de Turismo."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Diferencias en temperamento seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico en ni\u00f1os chilenos de 12 y 30 meses", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001097", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se entiende el temperamento como el conjunto de diferencias individuales en reactividad y autorregulaci\u00f3n, manteni\u00e9ndose relativamente estable a trav\u00e9s del tiempo, y siendo influenciado por la herencia, la maduraci\u00f3n biol\u00f3gica y el contacto con el ambiente. En el presente estudio se busc\u00f3 establecer si se dan diferencias en las dimensiones de temperamento de extraversi\u00f3n, afecto negativo y autorregulaci\u00f3n seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico, en ni\u00f1os chilenos asistentes a sala cuna. Se evaluaron 103 ni\u00f1os de ambos sexos, a los 12 y a los 30 meses de edad, con los cuestionarios IBQ-R-VSF y ECBQ-VSF, los cuales respondieron los padres. Los resultados mostraron que entre los 12 y 30 meses la extraversi\u00f3n se mantuvo constante, mientras que las dimensiones de afecto negativo y autorregulaci\u00f3n disminuyeron de manera significativa. A los 12 meses los ni\u00f1os de NSE alto mostraron una mayor autorregulaci\u00f3n, mientras que a los 30 meses los ni\u00f1os de NSE bajo evidenciaron un mayor afecto negativo. Se discuten los resultados en base a la evidencia encontrada sobre las diferentes realidades en los distintos niveles socioecon\u00f3micos."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Contrato psicol\u00f3gico en empleados mexicanos: Creencias de obligaciones relacionales y transaccionales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001098", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se examinan las creencias de una muestra de empleados mexicanos sobre las obligaciones rec\u00edprocas en la relaci\u00f3n empleado-empleador, con base en los tipos de Contrato Psicol\u00f3gico Relacional y Transaccional. Se realiz\u00f3 un estudio no experimental, correlacional, transversal. Participaron 345 empleados de diversas organizaciones de la Ciudad de M\u00e9xico. Se pusieron a prueba modelos PATH sobre la relaci\u00f3n de las creencias del empleado sobre las obligaciones empleado-empleador. En el modelo Relacional, se identificaron antecedentes sobre las creencias de Lealtad y Seguridad, el modelo mostr\u00f3 menos variables independientes con un mayor nivel predictivo. En el modelo Transaccional se identificaron m\u00e1s variables independientes relacionadas con un menor nivel predictivo. Se se\u00f1ala la necesidad de proponer modelos predictivos con otras variables, como el compromiso, la justicia y la adherencia organizacional, la satisfacci\u00f3n laboral, el desempe\u00f1o y la rotaci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n contribuye a la Teor\u00eda del Intercambio Social en las Organizaciones y la din\u00e1mica del Contrato Psicol\u00f3gico como un enfoque que puede ayudar en la definici\u00f3n de estrategias, pol\u00edticas organizacionales y pr\u00e1cticas orientadas a relaciones laborales sanas en M\u00e9xico."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Actitudes hacia la donaci\u00f3n de \u00f3rganos postmortem en adultos de Xalapa y Cuernavaca", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001099", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El trasplante de \u00f3rganos representa la \u00fanica alternativa para sobrevivir o mejorar la calidad de vida de muchos pacientes; sin embargo, existe una grave escasez de \u00f3rganos para trasplante. En el presente estudio se exploraron las actitudes hacia la donaci\u00f3n de \u00f3rganos postmortem en M\u00e9xico, comparando los resultados por sexo, edad y escolaridad. Se aplic\u00f3 el cuestionario de Actitudes hacia la Donaci\u00f3n de \u00d3rganos Postmortem (ADOP) a 897 adultos, el cual consta de tres factores: Actitudes Favorables, Actitudes Desfavorables y Desconfianza. Las pruebas estad\u00edsticas usadas fueron chi cuadrada, t de student, ANOVA de una v\u00eda, y regresi\u00f3n log\u00edstica. Las mujeres, los m\u00e1s j\u00f3venes y los de mayor escolaridad se mostraron m\u00e1s dispuestos a donar sus \u00f3rganos al morir, y tuvieron los puntajes m\u00e1s bajos en los factores de Actitudes Desfavorables y Desconfianza. Al comparar los resultados de los factores del ADOP, se observ\u00f3 que los participantes reconocen la importancia de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos. Los resultados pueden servir para sensibilizar a la poblaci\u00f3n, particularmente a los individuos de mayor edad y baja escolaridad, con el fin de mejorar la tasa de donaci\u00f3n de \u00f3rganos."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Efectos de la orientaci\u00f3n de la atenci\u00f3n end\u00f3gena y ex\u00f3gena en la memoria de contexto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001100", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del estudio fue determinar los efectos de la orientaci\u00f3n de la atenci\u00f3n end\u00f3gena y ex\u00f3gena en la memoria epis\u00f3dica. Treinta participantes sanos realizaron el paradigma de atenci\u00f3n con claves durante la codificaci\u00f3n, en el que se presentaron im\u00e1genes a la izquierda o derecha del centro de la pantalla. Antes de cada imagen se proyectaron tres tipos de claves que indicaban el lugar en el que se presentar\u00eda la imagen: claves v\u00e1lidas (orientaci\u00f3n end\u00f3gena), claves inv\u00e1lidas (orientaci\u00f3n ex\u00f3gena) y claves neutras. Los participantes ten\u00edan que discriminar si las im\u00e1genes eran sim\u00e9tricas o no mientras fijaban su mirada al centro de la pantalla para asegurar solo la manifestaci\u00f3n de mecanismos de atenci\u00f3n encubierta. La atenci\u00f3n encubierta se refiere a la habilidad para orientar la atenci\u00f3n s\u00f3lo por medio de mecanismos de control central sin movimientos de los ojos o la cabeza. Los ensayos con movimientos oculares fueron excluidos despu\u00e9s de inspeccionar los registros de movimientos oculares. En la recuperaci\u00f3n, los participantes realizaron una tarea de memoria de contexto en la que indicaron la posici\u00f3n en la que se hab\u00eda presentado cada imagen durante la codificaci\u00f3n. La recuperaci\u00f3n del contexto espacial fue superior en los ensayos de orientaci\u00f3n end\u00f3gena que en los ensayos de orientaci\u00f3n ex\u00f3gena. La formaci\u00f3n de representaciones de la memoria epis\u00f3dica con detalles contextuales se beneficia de los mecanismos de atenci\u00f3n end\u00f3gena."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "La inteligencia a trav\u00e9s de las generaciones: Millennials y centennials", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001101", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se presentan los resultados obtenidos en la construcci\u00f3n de baremos del Test de Matrices Progresivas de Raven, para la ciudad de La Plata, Argentina; y su comparaci\u00f3n con aquellos de los a\u00f1os 1964 y 2000. Se seleccion\u00f3 una muestra de 933 sujetos de 19 a 30 a\u00f1os de edad, con educaci\u00f3n secundaria completa. El instrumento fue administrado en presencia de un examinador, de manera colectiva y sin l\u00edmite de tiempo. Los resultados se analizaron en cuatro grupos de edad: 19-20 a\u00f1os, 21-22 a\u00f1os, 23-24 a\u00f1os y 25-30 a\u00f1os y se compararon con los baremos anteriores. Se constat\u00f3 que el efecto Flynn es seguido de un Efecto Meseta: luego del aumento significativo de los puntajes durante la segunda mitad del siglo XX, se aprecia una detenci\u00f3n de tal crecimiento. Las razones que explicaron el crecimiento de los puntajes no resultan suficientes para poder entender que ya no aumenten. Los sujetos evaluados se corresponden con los denominados nativos digitales. Lo que caracteriza a estos grupos generacionales denominados Millennials y Centennials, est\u00e1 ligado al desarrollo tecnol\u00f3gico. Sobre esta base construyen un modo de entender el mundo y de comunicarse, tan particular y diferente a lo conocido que podr\u00eda estar impactando sobre las puntuaciones obtenidas en la prueba."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Efectos psicofisiol\u00f3gicos de la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica y la estimulaci\u00f3n t\u00e9rmica sobre la actividad auton\u00f3mica del estr\u00e9s agudo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001102", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Estudios recientes han evaluado los efectos psicofisiol\u00f3gicos del estr\u00e9s agudo, la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica (RD) y la estimulaci\u00f3n t\u00e9rmica cut\u00e1nea. El paradigma Trier Social Stress Test (TSST) se ha utilizado como prueba de laboratorio para inducir estr\u00e9s; sin embargo, no cuenta con una fase de reversiva activa de los efectos que induce. La presente investigaci\u00f3n tuvo dos objetivos: 1) evaluar el efecto de la RD sobre la actividad auton\u00f3mica simp\u00e1tica y la respuesta inflamatoria despu\u00e9s del TSST para revertir sus efectos cardiovasculares; y 2) explorar el efecto de la estimulaci\u00f3n t\u00e9rmica para inhibir la actividad auton\u00f3mica durante y despu\u00e9s del TSST. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o cuasi-experimental de medidas repetidas para cada objetivo. Participaron 22 estudiantes universitarios, normotensos y cl\u00ednicamente sanos divididos en dos subgrupos de 11 participantes cada uno. Se aplicaron medidas psicom\u00e9tricas de distr\u00e9s psicol\u00f3gico (PHQ-4, PC-PTSD), se registr\u00f3 su presi\u00f3n arterial, su tasa cardiaca, su temperatura nasal y en el dedo de la mano izquierda, as\u00ed como una muestra salival de interleucina 6 (citoquina asociada a procesos inflamatorios sensible a la alteraci\u00f3n f\u00edsica y afectiva del organismo). Aunque se igualaron las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, debido al horario de registro de la presi\u00f3n arteiral en cada grupo y el periodo escolar de cada participante, las muestras no fueron comparables entre s\u00ed por lo que los datos se analizaron por separado para cada objetivo: al primer grupo se le administr\u00f3 el protocolo de TSST y despu\u00e9s se les instruy\u00f3 un ejercicio de RD; mientras que el segundo grupo sostuvo con las manos una compresa t\u00e9rmica a una temperatura aproximada de 41\u00b0C durante y despu\u00e9s del TSST. Los resultados sugirieron que la RD disminuy\u00f3 la actividad auton\u00f3mica, pero no la inflamatoria; mientras que el grupo con estimulaci\u00f3n t\u00e9rmica inhibi\u00f3 la actividad auton\u00f3mica durante y despu\u00e9s del TSST. Estos hallazgos se discuten en el contexto de la Teor\u00eda Polivagal como estrategias psicol\u00f3gicas para disminuir e inhibir los efectos psicofisiol\u00f3gicos del estr\u00e9s agudo."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Efecto de la ingesta tipo atrac\u00f3n sobre la preferencia hacia diferentes concentraciones de aceite de ma\u00edz en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001103", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La ingesta tipo atrac\u00f3n (binge eating behavior), es un desorden alimentario que se caracteriza por un sobreconsumo de alimentos sabrosos en per\u00edodos breves sin que haya un d\u00e9ficit energ\u00e9tico. Previamente se ha reportado que es posible inducir ingesta tipo atrac\u00f3n en ratas empleando grasa vegetal; sin embargo, se ha descrito que el consumo de grasas depende de su forma de presentaci\u00f3n. Los sujetos que presentan atracones incremental el consumo del alimento palatable con el que fueron entrenados, pero se desconoce su preferencia cuando se ofrecen otras alternativas con diferente contenido cal\u00f3rico. Los objetivos del presente trabajo fueron evaluar el establecimiento de la ingesta tipo atrac\u00f3n empleando una soluci\u00f3n de aceite de ma\u00edz y, si hay cambios en la preferencia de los sujetos por diferentes concentraciones de aceite de ma\u00edz despu\u00e9s de la inducci\u00f3n de ingesta tipo atrac\u00f3n. Para ello, se realiz\u00f3 una l\u00ednea base de la preferencia de las ratas hacia diferentes concentraciones de aceite de ma\u00edz en condiciones de acceso libre al alimento, empleando la prueba de dos botellas. Posteriormente los sujetos fueron divididos en grupo control y experimental con base en su consumo de aceite y se indujo ingesta tipo atrac\u00f3n en el grupo experimental; finalmente, se reeval\u00fao de nuevo la preferencia de los sujetos en condiciones de acceso libre y, posteriormente, de privaci\u00f3n de alimento. Los resultados obtenidos, permiten concluir que es posible inducir ingesta tipo atrac\u00f3n con aceite de ma\u00edz; adem\u00e1s, la inducci\u00f3n de la conducta atrac\u00f3n aumenta la preferencia por las concentraciones altas de aceite de ma\u00edz y la privaci\u00f3n de alimento modula dicha preferencia. Estos hallazgos implican que la regulaci\u00f3n energ\u00e9tica se mantiene intacta a pesar de la inducci\u00f3n de la conducta de atrac\u00f3n."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Retraso del Neurodesarrollo, Desnutrici\u00f3n y Estimulaci\u00f3n Oportuna en Ni\u00f1os Rurales Mexicanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001105", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen A nivel mundial 162 millones de ni\u00f1os no alcanzaron un desarrollo pleno de sus capacidades (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas [ONU], 2014). El objetivo de nuestro estudio fue estimar la prevalencia de retraso en el neurodesarrollo y de estimulaci\u00f3n oportuna de ni\u00f1os residentes de comunidades marginadas de diversas entidades rurales de M\u00e9xico, y cuantificar su asociaci\u00f3n con el estado de nutrici\u00f3n y otras variables sociodemogr\u00e1ficas. Realizamos un estudio observacional, transversal, descriptivo y de asociaci\u00f3n. La muestra fue de 37,495 ni\u00f1os de entre 11 y 13 meses de edad, provenientes de 1,830 localidades rurales de 750 municipios de las 32 entidades de la Rep\u00fablica Mexicana. El retraso leve del neurodesarrollo ocurri\u00f3 en el 32.1%, el retraso moderado en el 21.9% y el grave en el 17.2%. El retraso grave se present\u00f3 en mayor medida en el estado de Guerrero, Chiapas y Puebla. La condici\u00f3n de estimulaci\u00f3n Favorable se present\u00f3 en el 52.5%. La asociaci\u00f3n entre la estimulaci\u00f3n oportuna, el estado de nutrici\u00f3n y el neurodesarrollo es evidente y estad\u00edsticamente significativa (p&lt;0.0001). La estimulaci\u00f3n insuficiente fue la caracter\u00edstica de mayor asociaci\u00f3n para padecer atraso en el neurodesarrollo moderado y grave con una raz\u00f3n de momios de 3.440 (p&lt;0.001). Estos datos son relevantes ya que no existe informaci\u00f3n hasta el momento que nos indique esta asociaci\u00f3n cuantificada."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Persistencia Temporal de la Conducta de Atrac\u00f3n en un Modelo con Ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001106", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La conducta de ingesta tipo atrac\u00f3n, se define como un consumo considerable de alimento sabroso en un periodo reducido y discreto. Los modelos experimentales con roedores que se han enfocado en este patr\u00f3n de conducta asumen impl\u00edcita o expl\u00edcitamente que se genera un cambio permanente en el consumo de alimento sabroso, no obstante, a\u00fan no se describe la persistencia del patr\u00f3n de ingesta tipo atrac\u00f3n, lo cual resulta de inter\u00e9s ya que para evaluar cualquier tratamiento es necesario conocer por cu\u00e1nto tiempo los sujetos contin\u00faan presentando atracones, por lo tanto los objetivos del presente trabajo fueron: a) determinar si la conducta de ingesta tipo atrac\u00f3n permanece estable despu\u00e9s de su inducci\u00f3n con el acceso durante 2 horas una soluci\u00f3n de sacarosa concurrente con el acceso al alimento est\u00e1ndar durante 24 horas y, b) evaluar si la presencia o ausencia de alimento est\u00e1ndar afecta el mantenimiento de la conducta de atrac\u00f3n. Con este fin se dio acceso diario durante 2 horas a la soluci\u00f3n sacarosa al 10%, mientras el acceso al alimento est\u00e1ndar y agua fue libre. Se observ\u00f3 que en 25 d\u00edas los sujetos desarrollaron el patr\u00f3n de ingesta tipo atrac\u00f3n. La conducta de atrac\u00f3n se mantuvo estable a lo largo de ocho semanas; ni el acceso ni la privaci\u00f3n de alimento est\u00e1ndar afectaron el mantenimiento de la conducta de ingesta de atrac\u00f3n y el patr\u00f3n de ingesta del alimento est\u00e1ndar se mantuvo similar al del inicio de la inducci\u00f3n. La estabilidad de la conducta de atrac\u00f3n reproduce observaciones con humanos y posibilita el estudio a largo plazo de los cambios neuronales generados durante la inducci\u00f3n de la conducta de atrac\u00f3n."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "\u00bfC\u00f3mo Cuentan cuando Cuentan? Cardinalidad en Ni\u00f1os de Preescolar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001107", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Los principios de conteo propuestos por Gelman y Gallistel (1978): orden estable, correspondencia biun\u00edvoca y cardinalidad, han sido ampliamente estudiados para dar cuenta del conteo. No obstante, la evidencia sobre la propiedad de cardinalidad no siempre se valora mediante un procedimiento v\u00e1lido, adem\u00e1s se conoce poco sobre la transici\u00f3n en habilidades de conteo desde temprana edad. Este estudio se dise\u00f1\u00f3 para evaluar el desempe\u00f1o de infantes en distintas tareas de conteo como una funci\u00f3n de la edad, as\u00ed como comparar la ejecuci\u00f3n en las tareas de cardinalidad \u00bfCu\u00e1ntos hay? y Dame N cuando se satisface el requisito de niveles m\u00e1s simples de conteo. Participaron 48 ni\u00f1os entre 30 y 54 meses de edad, seleccionados de Centros Escolares de la Ciudad de M\u00e9xico. Todos los participantes fueron expuestos a tareas de orden estable y correspondencia biun\u00edvoca como requisito para la aplicaci\u00f3n de las tareas de cardinalidad \"\u00bfCu\u00e1ntos hay?\" y \"Dame N\" como fase de prueba de la propiedad de cardinalidad. Los resultados mostraron una ejecuci\u00f3n mayor en \u00bfCu\u00e1ntos hay? para ni\u00f1os despu\u00e9s de los 36 meses, as\u00ed como una relaci\u00f3n lineal positiva entre la ejecuci\u00f3n de las tareas y la edad, siendo mayor el nivel de ajuste en el modelo que incluye la ejecuci\u00f3n en Dame N como variable predicha. Los datos se discuten en funci\u00f3n de la pertinencia de las diferentes tareas en la medici\u00f3n de cardinalidad y se plantea que el desarrollo de habilidades cardinales no necesariamente parte del dominio de propiedades m\u00e1s simples de conteo como \u00fanica condici\u00f3n."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Efecto Facilitador del Contexto Verbal Congruente en el Reconocimiento de las Expresiones de Asco e Ira", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001108", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las expresiones faciales de la emoci\u00f3n son est\u00edmulos con un alto valor adaptativo que atraen de manera prioritaria la atenci\u00f3n. Por otro lado, el lenguaje podr\u00eda incrementar el acceso al conocimiento conceptual, facilitando el reconocimiento de una expresi\u00f3n facial congruente con la informaci\u00f3n verbal. Este efecto de priming emocional se ha demostrado consistente en diferentes estudios, pero pocos lo han analizado teniendo en cuenta expresiones faciales de asco e ira. Este ser\u00e1 el objetivo de la presente investigaci\u00f3n. Participaron 50 estudiantes universitarios con edades comprendidas entre los 18 y los 34 a\u00f1os. Se utilizaron 10 palabras de asco 10 palabras de ira y 10 neutras. Tambi\u00e9n se utilizaron 30 expresiones faciales de asco, ira y neutralidad, obtenidas de la base de datos NimStimFace Stimulus Set (Tottenham et al., 2009). Los resultados evidenciaron un efecto de facilitaci\u00f3n en la tasa de aciertos tanto para la expresi\u00f3n de ira, como para la expresi\u00f3n de asco, cuando el prime era congruente emocionalmente. Por otro lado solo se observ\u00f3 una facilitaci\u00f3n en los tiempos de respuesta para la expresi\u00f3n de ira cuando ven\u00eda precedida de una prime verbal congruente. Se discuten los resultados dentro del enfoque constructivista de la emoci\u00f3n."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Predictores del Sexismo Ambivalente hacia los Hombres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001109", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Los individuos que pertenecen a grupos de alto estatus, como los hombres, tienden a emplear los estereotipos a su favor, por lo que legitiman la inequidad social y el prejuicio. El sexismo hacia los hombres es un prejuicio, cuyas consecuencias no se limitan a nivel individual y grupal, sino tambi\u00e9n a nivel social. La Teor\u00eda del Sexismo Ambivalente propone dos dimensiones del sexismo: la Hostil y la Benevolente. El Sexismo Hostil hacia los hombres se refiere a actitudes expl\u00edcitamente negativas hacia ellos, mientras que el Sexismo Benevolente se refiere a actitudes que pueden ser consideradas como positivas, pero que, reafirman la creencia de debe existir dependencia sexual y de intimidad de los hombres hacia las mujeres. El presente estudio propone el Sexismo Ambivalente hacia las mujeres, la Creencia en el Mundo Justo y los rasgos de Individualismo-Colectivismo, como predictores del sexismo hacia los hombres. Se realizaron an\u00e1lisis de regresiones lineales. Participaron 200 personas entre 18 y 27 a\u00f1os. Los resultados indican que tanto el sexismo hacia las mujeres, como el sexismo hacia los hombres son parte de una misma din\u00e1mica de poder que refuerza la desigualdad entre los sexos y que fungen como legitimadores de las din\u00e1micas sociales."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Emisi\u00f3n de Conductas de TDAH por Ni\u00f1os \"Normales\" en Opini\u00f3n de Maestros Argentinos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001110", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Seg\u00fan el DSM-IV un ni\u00f1o que emite \"a menudo\" seis de 18 conductas debe etiquetarse con TDAH. Los maestros generalmente reportan la frecuencia de emisi\u00f3n \"anormal\". El estudio averigu\u00f3 la frecuencia de emisi\u00f3n de conductas del TDAH por ni\u00f1os \"normales\". Maestros de primaria (N = 113) se\u00f1alaron la frecuencia (0 = nunca; 3 = muy frecuentemente) con la que un ni\u00f1o \"normal\" emite en clase las conductas del TDAH incluidas en el DSM-IV. Seg\u00fan el 25.7% de los maestros, los ni\u00f1os normales emiten frecuentemente (m\u00e1s de cuatro veces por hora) seis o m\u00e1s conductas del TDAH. Las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los maestros y variables del contexto escolar se relacionaron con la frecuencia considerada como normal. Se concluy\u00f3 que las conductas del TDAH son emitidas muy frecuentemente en clase por los ni\u00f1os normales. El juicio sobre si dicha frecuencia es o no anormal depender\u00e1 del subgrupo al que pertenecen los maestros. Por tanto, una misma conducta puede juzgarse como anormal por un maestro y como normal por otro. Los resultados son congruentes con la aproximaci\u00f3n psicol\u00f3gica a la conducta anormal que postula que cada observador juzgar\u00e1 como normal o anormal una conducta conforme su propio criterio, determinado por factores culturales."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Inventario Multidimensional de Noviazgo para Adolescentes (IMNOV-A)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001111", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La investigaci\u00f3n sobre las relaciones de noviazgo en la adolescencia se ha visto frenada por diversos factores (Collins, 2003). La mayor parte de estudios sobre el tema se ha realizado con poblaci\u00f3n juvenil y/o anglosajona; adem\u00e1s, los cambios en su concepci\u00f3n han generado pocos los instrumentos que sirven para evaluar el fen\u00f3meno del noviazgo en adolescentes, y sus diferentes elementos. Por tal motivo, el prop\u00f3sito de este estudio fue analizar psicom\u00e9tricamente el Inventario Multidimensional de Noviazgo para Adolescentes (IMNOV-A). Participaron voluntariamente 503 adolescentes, con una edad entre 12 y 18 a\u00f1os (M = 15.71; D.E. = 1.78), que hab\u00edan experimentado una relaci\u00f3n de noviazgo, por lo menos una vez en la vida. A partir del m\u00e9todo propuesto por Reyes Lagunes y Garc\u00eda (2008), el inventario qued\u00f3 constituido por la Subescala de Significado del Noviazgo (53.81% de la varianza total explicada, &#945; = .886), y la Subescala de Motivos del Noviazgo (55.52% de la varianza total explicada, &#945; = .938). Los resultados obtenidos se analizan desde la literatura sobre el desarrollo adolescente y los cambios en sus relaciones interpersonales; entonces, el significado y los motivos del noviazgo obedecen a los objetivos de esta etapa: obtener una identidad (Nahoul & Gonz\u00e1lez, 2013) y satisfacer necesidades socio-afectivas (Rice, 2001). Con esto, se plantea una medici\u00f3n m\u00e1s eficaz y eficiente sobre estas dimensiones del noviazgo, lo que da pie a continuar con esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n e identificar los factores psicosociales que se relacionan con este fen\u00f3meno presente en la vida de esta poblaci\u00f3n."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Masculinidad Juvenil, Elementos Socioculturales y Disposici\u00f3n a la Delincuencia de J\u00f3venes Mexicanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001112", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Esta investigaci\u00f3n tuvo por objetivo analizar un modelo explicativo de la masculinidad juvenil y su relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n a la delincuencia, la escolaridad y el inter\u00e9s en actividades exctracurriculares socioculturales. La investigaci\u00f3n de tipo cuantitativa us\u00f3 un dise\u00f1o no experimental, correlacional y transversal, por medio de la aplicaci\u00f3n de escalas de medici\u00f3n en una muestra de 172 j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo delictivo entre los 14 y 25 a\u00f1os participantes en el programa Jovenes por la igualdad de SUPERA-USAID en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Se utiliz\u00f3 el Modelamiento de ecuaciones estructurales por medio del AMOS vers\u00f3n 21 para analizar la informaci\u00f3n. Los resultados incluyen en un primer momento la relaci\u00f3n postiva entre los a\u00f1os de estudio (B=.25, p=.026) y el inter\u00e9s por actividades socioculturales (B= .29, p=.026) con expresiones de masculindad igualitaria juvenil, y posteriormente la masculinidad igualitaria juvenil impacta de manera negativa en la disposici\u00f3n a la delincuencia juvenil (B= -.52, p= .026), es decir entre mayores expresiones de una masculinidad tradicional juvenil mayor disposici\u00f3n a la delincuencia juvenil (CFI=.95, TLI=.931, RMSEA= .043, gl=. 87, Chi Cuadrada=114.3)."}, {"journal": "Acta investigaci\u00f3n psicol. (en l\u00ednea)", "title": "Construcci\u00f3n y Validaci\u00f3n de una Escala de Actitudes hacia el Narcotr\u00e1fico en Estudiantes del Estado de Jalisco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001113", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El presente trabajo de investigaci\u00f3n tuvo como objetivo construir un instrumento de medida para conocer las actitudes hacia el narcotr\u00e1fico de estudiantes universitarios y de bachillerato. El instrumento se denomin\u00f3 \"Escala de Actitudes hacia el Narcotr\u00e1fico\" y fueron evaluadas sus propiedades psicom\u00e9tricas de validez y confiabilidad a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis factorial exploratorio y confirmatorio. La muestra estuvo integrada por 2356 estudiantes de ambos niveles educativos. Al finalizar la validaci\u00f3n, el instrumento qued\u00f3 conformado por 17 reactivos y tres factores relacionados: \"Rechazo al narcotr\u00e1fico y los narcotraficantes\", \"Apoyo al narcotr\u00e1fico y los narcotraficantes\" y \"Predisposici\u00f3n de pertenencia al narcotr\u00e1fico e identificaci\u00f3n con la narcocultura\", mostrando propiedades psicom\u00e9tricas satisfactorias (&#945;=867). En general, los estudiantes muestran actitudes negativas hacia el narcotr\u00e1fico, con diferencias seg\u00fan el sexo y el nivel educativo, siendo los hombres y los bachilleres quienes mantienen menor grado de rechazo. Se recomienda aplicar la escala en otras poblaciones y contextos tanto para confirmar las propiedades sus psicom\u00e9tricas como para identificar el rechazo, la aceptaci\u00f3n y la predisposici\u00f3n de pertenencia de los individuos hacia dicha actividad y particularmente, para identificar su asociaci\u00f3n con otras variables de inter\u00e9s psicosocial."}, {"journal": "Acta m\u00e9d. costarric", "title": "Mortalidad de los pacientes sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001116", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva se considera la primera elecci\u00f3n de ventilaci\u00f3n en pacientes con insuficiencia respiratoria secundaria a enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica reagudizada, edema agudo de pulm\u00f3n y en inmunocomprometidos. Un aspecto clave de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva es la posibilidad de evitar la entubaci\u00f3n endotraqueal y la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva con sus potenciales complicaciones, y por ende, lograr menor morbimortalidad y estancia hospitalaria. El objetivo principal fue establecer si los pacientes con patolog\u00eda respiratoria sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva presentaron un beneficio estad\u00edsticamente significativo en la mortalidad. Como objetivos espec\u00edficos se determinaron las patolog\u00edas respiratorias m\u00e1s frecuentes, el tipo de insuficiencia respiratoria asociado a la terapia, la interface m\u00e1s utilizada, las complicaciones m\u00e1s frecuentes, y las patolog\u00edas respiratorias sometidas a terapia que obtuvieron mayor beneficio en la morbimortalidad. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo, observacional y de reporte de casos, de una poblaci\u00f3n adulta de 18 - 85 a\u00f1os hospitalizada en el per\u00edodo comprendido entre el 1 de agosto y el 31 de noviembre de 2014. Se estudi\u00f3 40 pacientes con patolog\u00eda respiratoria que cumplieron criterios para recibir tratamiento con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva. Resultados: El servicio m\u00e1s frecuente donde se utiliz\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva fue la Unidad de Cuidados Intensivos. Se brind\u00f3 terapia a m\u00e1s pacientes masculinos con edad promedio de 55 a\u00f1os. El tiempo promedio de terapia fue de 8,4 horas. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron: neumon\u00eda, edema agudo de pulm\u00f3n y edema pulmonar lesional. Para dichos diagn\u00f3sticos la insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica fue la principal indicaci\u00f3n. La \"full fase\" fue la interface m\u00e1s usada. Las complicaciones de \u00falceras por presi\u00f3n y neumon\u00eda fueron infrecuentes. No se encontr\u00f3 cambios gasom\u00e9tricos, de \u00edndice respiratorio, ni de gradiente alveolo - arterial durante la terapia. Los puntajes de APACHE-II y SOFA fueron bajos para la mayor\u00eda de los pacientes, y el 57,5 % de los pacientes termin\u00f3 por deshabituarse, con una mortalidad observada del 12 %. Conclusi\u00f3n: Las indicaciones m\u00e1s frecuentes para ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva en este estudio fueron edema agudo de pulm\u00f3n y neumon\u00eda en el paciente inmunocomprometido. Algunos pacientes con \u00edndices respiratorios menores de 150, no se plante\u00f3 la entubaci\u00f3n, pero esto no se reflej\u00f3 en una mayor tasa de fracaso en la deshabituaci\u00f3n, o mayor mortalidad. Debido a la diversidad en la aplicaci\u00f3n de la terapia, se debe tratar de protocolizar su uso en el Hospital M\u00e9xico, para buscar obtener mejores resultados."}, {"journal": "Acta m\u00e9d. costarric", "title": "Sobrevida en trasplante renal en el Hospital Nacional de Ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001117", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: conocer la sobrevida del programa de trasplante renal en el Hospital Nacional de Ni\u00f1os, de enero 1978 a enero 2016. M\u00e9todos: estudio retrospectivo y descriptivo, en ni\u00f1os que recibieron un trasplante renal. Se recopil\u00f3 la informaci\u00f3n de los expedientes cl\u00ednicos. Se incluyeron pacientes menores de edad que tuvieran un injerto viable por al menos tres meses, pacientes con expediente pasivo completo y que brindaran el consentimiento informado. Resultados: se recopil\u00f3 un total de 152 pacientes, y se incluyeron 143 en el estudio, ya que 9fueron excluidos. El 51 % (n= 73) fueron mujeres. Se realiz\u00f3 167 trasplantes renales, el 63,5 % (n=105) fue de injertos provenientes de donante vivo relacionado. La sobrevida al primer a\u00f1o fue del 100 %, el 95 % a los 10 a\u00f1os y el 61% a los 20 a\u00f1os del trasplante. En cuanto a la sobrevida del injerto, se encontr\u00f3 una sobrevida al primer a\u00f1o del 95 %, del 76 % a los 3 a\u00f1os y del 73 % a los 5 a\u00f1os despu\u00e9s del trasplante, con una incidencia de rechazo agudo del 28,7 %. Conclusi\u00f3n: el trasplante renal en ni\u00f1os es un procedimiento muy complejo donde la sobrevida depende de m\u00faltiples factores ambientales y adquiridos; sin embargo, s\u00ed es posible que centros pedi\u00e1tricos como el nuestro puedan llegar a alcanzar porcentajes de sobrevida acordes a los de centros de pa\u00edses desarrollados."}, {"journal": "Acta m\u00e9d. costarric", "title": "Seguridad de la sedaci\u00f3n con propofol administrado por gastroenter\u00f3logos en endoscopia digestiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001118", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: tradicionalmente, la sedaci\u00f3n con propofol ha estado a cargo de especialistas en anestesiolog\u00eda; sin embargo, una extensa cantidad de informaci\u00f3n publicada ha demostrado que la sedaci\u00f3n con propofol administrado por no anestesi\u00f3logos, es segura y eficaz. El estudio se realiz\u00f3 con el objetivo de evaluar la seguridad en la administraci\u00f3n de propofol por gastroenter\u00f3logos, para la realizaci\u00f3n de procedimientos en endoscopia digestiva. M\u00e9todos: se hizo un estudio retrospectivo en el cual se revisaron los expedientes de 1135 pacientes sometidos a endoscopias digestivas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, en el per\u00edodo comprendido entre enero de 2016 y marzo de 2017. Los pacientes se organizaron por su: edad, g\u00e9nero, clasificaci\u00f3n de riesgo de la Sociedad Americana de Anestesi\u00f3logos, indicaci\u00f3n para la endoscopia, y dosis utilizada de propofol. Se registraron los efectos adversos asociados al uso de Propofol, tales como: episodios de hipoxemia transitoria, complicaciones cardiopulmonares serias y muerte. Resultados: se incluyeron los datos de 1135 pacientes (56 % fueron mujeres) que se practicaron endoscopia digestiva bajo sedaci\u00f3n con propofol administrado por gastroenter\u00f3logos, en un per\u00edodo de 14 meses. La dosis promedio utilizada de propofol fue de 154 +/- 66 mg. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de riesgo de la Sociedad Americana de Anestesi\u00f3logos, el 84 % de los pacientes corresponde a las clasificaciones I y II, un 14,8 % a pacientes con clasificaci\u00f3n de riesgo III y un 1,1 %, riesgo IV. Los estudios efectuados fueron mayoritariamente gastroscopias (52,6 %) y seg\u00fan la indicaci\u00f3n, el 79,6 % corresponde a estudios diagn\u00f3sticos, seguido de un 12,1% para los sangrados digestivos altos de emergencia. En cuanto a las complicaciones documentadas, se identificaron 70 episodios de hipoxemia que corresponden a un 6,2 % de las sedaciones realizadas. (IC 95%, 4,7-7,6). Solamente un 3,7 % de los pacientes present\u00f3 un episodio de hipoxemia por debajo del 80 %. Todos los episodios de hipoxemia, excepto uno, resolvieron con maniobras simples, como la elevaci\u00f3n del ment\u00f3n. Durante el estudio no se presentaron complicaciones cardiopulmonares serias o muertes. Se identificaron, como factores de riesgo para la aparici\u00f3n de hipoxemia, una clasificaci\u00f3n de riesgo de la Sociedad Americana de Anestesi\u00f3logos mayor a 3, y la realizaci\u00f3n del estudio endosc\u00f3pico para dilataci\u00f3n esof\u00e1gica o colocaci\u00f3n de gastrostom\u00eda percut\u00e1nea. Conclusiones: el uso de sedaci\u00f3n con propofol administrado por no anestesi\u00f3logos en el estudio, no evidenci\u00f3 incremento en la aparici\u00f3n de complicaciones cardiopulmonares serias, ni en los episodios de hipoxemia."}, {"journal": "Acta toxicol. argent", "title": "An\u00e1lisis de anormalidades histopatol\u00f3gicas en las branquias de Astyanax jacuhiensis (Characidae) para la evaluaci\u00f3n de la calidad del agua del R\u00edo Iju\u00ed, sur de Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001121", "decsCodes": ["5528/inducido qu\u00edmicamente", "16405", "5535/anomal\u00edas", "23568/an\u00e1lisis", "6019/patolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "El agua de la cuenca del r\u00edo Iju\u00ed, en el sur de Brasil, se utiliza principalmente para irrigar los cultivos y para el abastecimiento p\u00fablico de agua. El objetivo del presente estudio fue evaluar alteraciones histopatol\u00f3gicas en las branquias de Astyanax jacuhiensis en diferentes puntos del R\u00edo Iju\u00ed y determinar si tales anormalidades pueden ser usadas como biomarcadores en estudios de biomonitoramiento. Los espec\u00edmenes fueron recolectados en tres puntos del r\u00edo durante el invierno y el verano y luego las lamelas secundarias de las branquias fueron examinadas histol\u00f3gicamente para la presencia de anormalidades. Para cada pez se estimaron las frecuencias de lamelas con edema, hiperplasia, hipertrofia, desprendimiento del epitelio, fusi\u00f3n y deformaci\u00f3n lamelar. Adem\u00e1s, se obtuvieron las frecuencias de lamelas alteradas, as\u00ed como el n\u00famero medio de cambios por lamela. No se observaron diferencias entre los puntos de recolecci\u00f3n durante el invierno. En el verano, la frecuencia de lamelas con hipertrofia fue significativamente mayor en el punto 3 (Pirap\u00f3) que en el punto 2 (Santo Angelo), y el punto 1 (Iju\u00ed) present\u00f3 mayor frecuencia de lamelas alteradas que el punto 3. Adem\u00e1s, en los tres puntos muestreados, el per\u00edodo de invierno present\u00f3 valores superiores para uno de los par\u00e1metros histol\u00f3gicos analizados. Estos resultados indican variaci\u00f3n espacial y temporal en los niveles de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Iju\u00ed y demuestran que el an\u00e1lisis histol\u00f3gico de las branquias de peces puede ser utilizado en estudios de monitoreo in situ."}, {"journal": "Acta toxicol. argent", "title": "Primer registro de una picadura causada por un macho de Latrodectus geometricus C. L. Koch, 1841 (Araneae: Theridiidae)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001123", "decsCodes": ["1121/epidemiolog\u00eda", "21034", "1101/clasificaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "Latrodectus geometricus (Araneae: Theridiidae), es una ara\u00f1a llamada vulgarmente \"viuda marr\u00f3n\". Originaria de \u00c1frica, es una especie sinantr\u00f3pica y cosmopolita, muy frecuente en varias ciudades del centro y norte de Argentina. A diferencia de otras especies del g\u00e9nero no suele causar envenenamientos graves, habi\u00e9ndose registrado en el mundo muy pocos casos que requirieron tratamiento los cuales evolucionaron siempre de forma favorable. Todos los casos registrados hasta la fecha fueron atribuidos a hembras, asumiendo que los machos no causan casos cl\u00ednicos e incluso ser\u00edan incapaces de atravesar con sus quel\u00edceros la piel humana debido a su peque\u00f1o tama\u00f1o. Este trabajo presenta el primer registro de un accidente causado por un macho de L. geometricus describiendo los s\u00edntomas. El accidente ocurri\u00f3 a una mujer de 21 a\u00f1os en Villa Gobernador G\u00e1lvez (33\u00b001'31\" S, 60\u00b038'01\" O), Santa Fe, Argentina, en marzo 2016. El ejemplar muri\u00f3 en el momento siendo conservado y luego identificado seg\u00fan su genitalia como un macho adulto de L. geometricus. Los s\u00edntomas se relevaron desde el accidente hasta el cese de las manifestaciones sin intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. En el momento la joven advirti\u00f3 una sensaci\u00f3n punzante seguida inmediatamente de ardor y eritema. Luego de 10 minutos el ardor aument\u00f3, disminuyendo a los 20 minutos. Luego de una hora el ardor y el eritema disminuy\u00f3 considerablemente. Los resultados observados respaldan que L. geometricus no reviste peligrosidad en Argentina y evidencian que los quel\u00edceros de los machos pueden atravesar la piel humana, al menos en zonas de piel delgada."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Evaluaci\u00f3n de los trastornos del sue\u00f1o y propuesta de percentiles para los adolescentes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001157", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivos. Los objetivos del estudio fueron los siguientes: a) construir un instrumento v\u00e1lido y confiable que evaluara, por autoinforme, los trastornos del sue\u00f1o en adolescentes escolares chilenos y b) desarrollar valores percent\u00edlicos seg\u00fan la edad y el sexo. Metodolog\u00eda. Se efectu\u00f3 un estudio de tipo descriptivo de corte transversal en 2310 adolescentes escolares de la Regi\u00f3n del Maule, Chile. Se construy\u00f3 el autoinforme de trastornos del sue\u00f1o considerando cinco categor\u00edas (duraci\u00f3n, alteraciones, problemas en la respiraci\u00f3n, fatiga y uso de estimulantes). Se valid\u00f3 por medio del an\u00e1lisis factorial confirmatorio. La fiabilidad se evalu\u00f3 por la consistencia interna. Se crearon percentiles a trav\u00e9s del m\u00e9todo LMS (L: asimetr\u00eda, M: mediana y S: coeficiente de variaci\u00f3n). Resultados. Las preguntas 3, 9 y 12 presentaron saturaciones inferiores a 0,40, y las dem\u00e1s preguntas reflejaron saturaciones superiores a 0,41. El valor de adecuaci\u00f3n Kaiser-Meyer-Olkin fue 0,749 y la prueba de esfericidad de X2= 4790,09; el porcentaje de la varianza explic\u00f3 el 62,1 %. El alfa de Cronbach mostr\u00f3 valores entre 0,71 y 0,76. Conclusi\u00f3n. El autoinforme desarrollado para medir los trastornos del sue\u00f1o en los adolescentes puede ser aplicado de forma v\u00e1lida y confiable en programas de ciencias de la salud, de la educaci\u00f3n y del deporte. Se sugiere el uso de percentiles para identificar los patrones normales y/o trastornos del sue\u00f1o por edad y g\u00e9nero."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Niveles de empat\u00eda en estudiantes de medicina de C\u00f3rdoba, Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001158", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. La empat\u00eda en m\u00e9dicos es ventajosa para una mejor atenci\u00f3n del paciente y resoluci\u00f3n de estados patol\u00f3gicos, y se considera relevante en la formaci\u00f3n profesional. Objetivo. Medir los niveles de empat\u00eda y de sus componentes en estudiantes de Medicina, en C\u00f3rdoba, Argentina. M\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio exploratorio, de corte transversal. Se aplic\u00f3 la escala de empat\u00eda m\u00e9dica de Jefferson, versi\u00f3n en espa\u00f1ol, para estudiantes de Ciencias de la Salud (versi\u00f3n S), validada en M\u00e9xico y Chile, y adaptada culturalmente a Argentina por criterio de jueces. Se utiliz\u00f3 un an\u00e1lisis de varianza modelo III bifactorial para evaluar diferencias de las medias entre a\u00f1os acad\u00e9micos, g\u00e9neros y la interacci\u00f3n entre estos factores. Resultados. Poblaci\u00f3n: 306/497 estudiantes, de 1\u00b0 a 5\u00b0 a\u00f1o evaluados en noviembre de 2016. La muestra se estratific\u00f3 por a\u00f1o acad\u00e9mico y por g\u00e9nero. Se encontraron diferencias significativas de la empat\u00eda en general y en el cuidado compasivo en ambos factores. Estos aumentaron a trav\u00e9s de los a\u00f1os (mayor en quinto y menor en primero) y las mujeres tuvieron mayores valores que los hombres en la empat\u00eda y en el cuidado con compasi\u00f3n. Conclusi\u00f3n. Los niveles de empat\u00eda en general y, particularmente, del componente cuidado compasivo registraron aumento de primero a quinto a\u00f1o (mayor en mujeres que en hombres), lo que evidenci\u00f3 un creciente desarrollo del componente afectivo de la empat\u00eda. El porcentaj e de crecimiento de la empat\u00eda en general y de los componentes vinculados a sus aspectos cognitivos registr\u00f3 escaso nivel de desarrollo."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Prevalencia y factores de riesgo del fracaso de extubaci\u00f3n en una Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001159", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. El fracaso de la extubaci\u00f3n (FE) est\u00e1 asociado a mayor riesgo de neumon\u00eda, estad\u00eda hospitalaria y mortalidad. Objetivo. Determinar la prevalencia del FE e identificar factores asociados en nuestra poblaci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos. Dise\u00f1o observacional y retrospectivo. Ingresaron todos los pacientes mayores de 1 mes hasta 18 a\u00f1os que, en el per\u00edodo 2012-2016, requirieron asistencia respiratoria mec\u00e1nica m\u00e1s de 12 h, y al menos tuvieron una extubaci\u00f3n programada durante su internaci\u00f3n. Se registraron los aspectos relacionados con la ventilaci\u00f3n y las causas de fracaso. Resultados. Se extubaron 731 pacientes y la prevalencia de FE fue del 19,3 %. Las causas de fracaso fueron la obstrucci\u00f3n alta de la v\u00eda a\u00e9rea (51,4 %), fatiga muscular (20,1 %), depresi\u00f3n del centro respiratorio (14,6 %) e incapacidad de proteger la v\u00eda a\u00e9rea (9,7 %). Los factores independientes para explicar el FE seg\u00fan el an\u00e1lisis multivariado fueron afecci\u00f3n cr\u00f3nica compleja neurol\u00f3gica (odds ratio -#91;OR-#93;= 2,27; intervalo de confianza del 95 % -#91;IC-#93;= 1,21-4,26); infecci\u00f3n respiratoria aguda baja en el paciente con una secuela previa (OR= 1,87; IC 95 %= 1,113,15); lesi\u00f3n neurol\u00f3gica aguda (OR= 1,92; IC 95 %= 1,03-3,57); extubaci\u00f3n no planeada (OR= 2,52; IC 95 %= 1,02-6,21) y la presencia de estridor (OR= 5,84; IC 95%= 3,66-9,31). Conclusi\u00f3n. La principal causa de FE fue la obstrucci\u00f3n alta de la v\u00eda a\u00e9rea. La secuela neurol\u00f3gica y la afecci\u00f3n neurol\u00f3gica aguda, la extubaci\u00f3n no planeada y la presencia de estridor posextubaci\u00f3n fueron identificadas como factores de riesgo asociados al FE."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Recomendaciones para el seguimiento de ni\u00f1os con asimetr\u00eda en la longitud de los miembros inferiores: consenso de expertos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001160", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La asimetr\u00eda de la longitud de los miembros inferiores es una afecci\u00f3n en la cual la longitud de una pierna difiere de la contralateral, motivo de consulta frecuente en el consultorio del pediatra y del ortopedista infantil. El objetivo de nuestro trabajo fue desarrollar recomendaciones de seguimiento, planificaci\u00f3n prequir\u00fargica y tratamiento de ni\u00f1os con asimetr\u00eda de la longitud de los miembros inferiores mediante el consenso de expertos. Material y m\u00e9todos. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo Delphi. Un grupo coordinador seleccion\u00f3 el panel de expertos, dise\u00f1\u00f3 y analiz\u00f3 cada una de las rondas de consulta. Los cuestionarios semiestructurados fueron enviados por correo electr\u00f3nico en forma personalizada. Se estableci\u00f3 como criterio de consenso un acuerdo entre los expertos > 80 %. En cada una de las rondas, se reformularon los aspectos no consensuados y se agregaron nuevos sugeridos en la ronda anterior. Se consider\u00f3 como medida de estabilidad para concluir la consulta cuando m\u00e1s del 70 % de los expertos no modific\u00f3 su opini\u00f3n en rondas sucesivas. Resultados. Participaron del consenso 8 expertos en ortopedia y 6 en diagn\u00f3stico por im\u00e1genes. Luego de 3 rondas de consulta, se logr\u00f3 el consenso en 39 recomendaciones referentes a seguimiento, planificaci\u00f3n prequir\u00fargica y tratamiento. Fueron reagrupadas en 32 recomendaciones finales. Conclusiones. Estas son las primeras recomendaciones para el seguimiento de ni\u00f1os con asimetr\u00eda de la longitud de los miembros inferiores mediante el consenso de expertos."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Relaci\u00f3n entre sobrecarga h\u00eddrica y mortalidad en ni\u00f1os conshock s\u00e9ptico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001161", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El shock s\u00e9ptico es una de las principales causas que puede llevar a la muerte. La reanimaci\u00f3n h\u00eddrica constituye un destacado tratamiento para poder disminuir la mortalidad. Objetivo: determinar la relaci\u00f3n entre el porcentaje de sobrecarga h\u00eddrica (%SH) y la mortalidad en ni\u00f1os con shock s\u00e9ptico. M\u00e9todos. Estudio de cohorte en pacientes con shock s\u00e9ptico de entre 1 y 17 a\u00f1os, posterior a la reanimaci\u00f3n h\u00eddrica con presi\u00f3n venosa central &#8805; 5 mmHg con monitoreo invasivo y registro completo de %SH hasta las 96 h. El seguimiento y la variable de desenlace se completaron hasta el d\u00eda 28. Se registraron las siguientes variables del shock s\u00e9ptico, shock refractario, causa de la insuficiencia renal aguda, anemia, desnutrici\u00f3n, el tiempo de inicio de antimicrobiano, presi\u00f3n onc\u00f3tica y puntaje de gravedad. An\u00e1lisis estad\u00edstico: Se calcul\u00f3 el hazard ratio (HR) y se construyeron tres modelos pron\u00f3sticos por riesgos proporcionales de Cox. Resultados. La poblaci\u00f3n fue de 263 pacientes; con un promedio de edad de 8 \u00b1 3 a\u00f1os y con mortalidad del 33 %. El %SH &#8805; 10,1 acumulado a las 96 h fue el \u00fanico asociado; el HR (IC 95 %) ajustado fue perfil hemodin\u00e1mico HR = 2,6 (1,95,6); por shock refractario, HR = 2,5 (1,6-5,6) y por desnutrici\u00f3n, HR = 8,3 (3,5-14). Conclusiones. El %SH > 10,1 % se relacion\u00f3 con una mayor mortalidad a 28 d\u00edas de ajustado al perfil hemodin\u00e1mico, la refractariedad del shock y el estado nutricional."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Experiencia de las madres de ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down al momento del diagn\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001162", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. El s\u00edndrome de Down (SD) es un trastorno gen\u00e9tico frecuente. Las familias de los ni\u00f1os con SD en general no reciben suficiente informaci\u00f3n al momento del diagn\u00f3stico. El objetivo de este estudio fue evaluar las experiencias de las madres de ni\u00f1os con SD al momento que le dieron el diagn\u00f3stico y la comunicaci\u00f3n que brindaron los profesionales de la salud. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Se incluyeron madres de ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down. Se evaluaron sus experiencias con la informaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y las actitudes de los profesionales, mediante una entrevista semiestructurada. Resultados. La muestra fue 43 madres. Se diagnostic\u00f3 SD durante el control prenatal en ocho ni\u00f1os y en 35 despu\u00e9s del nacimiento. Dieciocho madres recibieron el diagn\u00f3stico en la cl\u00ednica pedi\u00e1trica, y a 16 les informaron en la maternidad. M\u00e1s de la mitad de las madres recibieron la primera informaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico de su hijo del pediatra. Solo cinco de las 43 madres hab\u00edan recibido informaci\u00f3n detallada. De 32 madres, 23 dijeron que percibieron una actitud negativa. La mayor\u00eda de los informes del diagn\u00f3stico a las familias, duraron menos de cinco minutos. Conclusiones. Las madres de ni\u00f1os con SD desean recibir m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el SD de parte de los profesionales de la salud. Adem\u00e1s, desean que esta informaci\u00f3n se brinde de manera comprensiva y sensible. Los profesionales de la salud, en especial los pediatras, necesitan dedicar el tiempo suficiente para conversar con la familia sobre el SD y los desaf\u00edos que presenta."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Medici\u00f3n de la incidencia de eventos adversos atribuidos a la atenci\u00f3n sanitaria en un Departamento de Pediatr\u00eda de un hospital universitario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001164", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. Los eventos adversos pueden ser detectados por diversas herramientas de pesquisa. En la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, la Pediatric Global Trigger Tool busca gatillos en la historia cl\u00ednica para detectar da\u00f1o asociado al cuidado, tanto prevenible como no prevenible. Objetivo. Medir la incidencia de eventos adversos en el Departamento de Pediatr\u00eda utilizando dicha herramienta. Conocer los tipos de eventos y las variables asociadas. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Estudio de incidencia, de corte longitudinal. Resultados. Se estudiaron 318 pacientes; media de edad: 2,99 a\u00f1os (rango: 0-17); porcentaje de mujeres: 164 (el 51,57 %). Se hall\u00f3 un 11 % de eventos por cada 100 admisiones, 15,5 eventos cada 1000 d\u00edas-paciente. Los eventos m\u00e1s frecuentes fueron asociados a medicaci\u00f3n: el 48,57 % (n = 17); a bacteriolog\u00eda (infecciones): el 42,85 % (n = 15); y a cuidados: el 8,57 % (n = 3). Diecinueve eventos fueron leves (el 54,28 %), 14 (el 40 %) prolongaron la hospitalizaci\u00f3n (moderados) y 2 (el 5,71 %) requirieron soporte vital (graves). Se hallaron 168 gatillos, 0,53 gatillos por paciente, 74,4 gatillos cada 1000 d\u00edas-paciente y 4,8 gatillos por cada evento adverso. En el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariada, las variables asociadas a la aparici\u00f3n de los eventos adversos fueron medicamentos de alto riesgo, sexo femenino, peso, n\u00famero de transferencias dentro del hospital y estancia superior a 5 d\u00edas. Conclusiones. La utilizaci\u00f3n de la Pediatric Global Trigger Tool permite identificar eventos adversos en pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados y ayudar a encauzar acciones de mejora, de acuerdo con las variables asociadas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Evaluaci\u00f3n de problemas emocionales y conductuales, y del funcionamiento familiar en adolescentes con gastritis cr\u00f3nica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001165", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivos. El objetivo de este estudio fue investigar los s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos en adolescentes con diagn\u00f3stico de gastritis cr\u00f3nica y evaluar el funcionamiento familiar. M\u00e9todos. La poblaci\u00f3n estuvo conformada por adolescentes con diagn\u00f3stico endosc\u00f3pico e histopatol\u00f3gico de gastritis cr\u00f3nica sin otra enfermedad cr\u00f3nica adicional.Se midieron los niveles de ansiedad, los niveles de depresi\u00f3n y los s\u00edntomas emocionales y conductuales de los adolescentes mediante el cuestionario para trastornos emocionales infantiles relacionados con la ansiedad (Screen for Child Anxiety Related Disorders, SCARED), el inventario de depresi\u00f3n de Beck (Beck Depression Inventory, BDI) y el cuestionario de capacidades y dificultades (Strengths and Difficulties Questionnaire, SDQ). El funcionamiento familiar se evalu\u00f3 con el instrumento McMaster de evaluaci\u00f3n familiar (McMaster Family Assessment Device, FAD). Resultados. Se incluy\u00f3 a 58 adolescentes en el estudio.Conforme a los resultados de las subescalas del SDQ, los adolescentes con gastritis ten\u00edan m\u00e1s trastornos en las dimensiones de problemas emocionales, hiperactividad y relaci\u00f3n con los pares, aunque los resultados de problemas conductuales y conducta prosocial fueron normales. En todas las subescalas del instrumento McMaster de evaluaci\u00f3n familiar, los puntajes fueron superiores a 2, lo que indica problemas en el funcionamiento familiar. Conclusiones. seg\u00fan este estudio, los adolescentes con gastritis cr\u00f3nica tienen m\u00e1s dificultades en la relaci\u00f3n con los pares y en el funcionamiento familiar, y expresan m\u00e1s problemas emocionales."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "An\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico y de factores de riesgo de mortalidad en bacteriemia porPseudomonas aeruginosa en ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001166", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo fue describir las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas, microbiol\u00f3gicas, evolutivas y los factores de riesgo de mortalidad. Estudio de cohorte retrospectivo. Se incluyeron 100 pacientes. Ingresaron con shock s\u00e9ptico 42 (42 %) y 56 (56 %) fueron admitidos a la Unidad de Cuidados Intensivos. La bacteriemia fue primaria en 17 pacientes ( 17 %), asociada a cat\u00e9ter en 15 (15 %) y secundaria en 68 (el 68 %). El foco m\u00e1s frecuente fue mucocut\u00e1neo. La resistencia a uno o m\u00e1s grupos de antibi\u00f3ticos fue del 38 %. Fallecieron 31 pacientes (31 %). Los factores de riesgo de mortalidad fueron shock s\u00e9ptico (p < 0,0005), ingreso a la Unidad de Cuidados Intensivos (p < 0,0001), bacteriemia primaria (p < 0,009) o secundaria no asociada a cat\u00e9ter (p < 0,003), presencia de foco mucocut\u00e1neo o pulmonar (p < 0,004) y la multirresistencia antibi\u00f3tica (p < 0,01) o resistencia solo a carbapenemes (p < 0,01)."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Impacto cl\u00ednico del tratamiento con omalizumab en ni\u00f1os con asma grave: Reporte de una experiencia local", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001167", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El anticuerpo monoclonal anti-IgE omalizumab est\u00e1 indicado para tratamiento del asma grave. Estudio longitudinal (pre-posintervenci\u00f3n), observacional y anal\u00edtico con el objetivo de evaluar la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y funcional de pacientes con asma grave no controlada, 16 semanas antes y despu\u00e9s del tratamiento. En los 17 casos, se control\u00f3 el asma (p= 0,00001). Se redujeron en un 48,5 % las exacerbaciones (p= 0,009) y en un 100 % las crisis graves (p= 0,001). Diecis\u00e9is pacientes (el 94 %) tuvieron exacerbaciones pretratamiento y 10 (el 59 %), luego del omalizumab (p= 0,005). No hubo hospitalizaciones (p= 0,007). Se redujo en un 20 % la dosis de corticoides inhalados (0,002) y el n\u00famero de casos con corticoides orales continuos (p= 0,01); disminuy\u00f3 el uso de salbutamol (p= 0,001) y de corticoides orales (p= 0,003). No se modific\u00f3 la funci\u00f3n pulmonar. Dos casos presentaron reacciones adversas leves. El omalizumab permiti\u00f3 un adecuado control de la enfermedad en pacientes con asma grave."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Moduladores CFTR (cystic fibrosis transmembrane conductance regulator): presente y futuro en la terapia de fibrosis qu\u00edstica. Revisi\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001168", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los moduladores cystic fibrosis transmembrane conductance regulator (CFTR) representan el presente y el futuro del manejo farmacol\u00f3gico para los pacientes con fibrosis qu\u00edstica. El objetivo de esta publicaci\u00f3n es realizar una revisi\u00f3n de esta opci\u00f3n terap\u00e9utica. Se revisaron art\u00edculos cient\u00edficos consultando las bases de datos MedLine, informaci\u00f3n disponible a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial Cystic Fibrosis Foundation, desde 2009 hasta 2018, en el idioma ingl\u00e9s. Sin restricciones respecto al tipo de estudio, se seleccionaron 12 art\u00edculos que incluyeron informaci\u00f3n sobre el estado actual de la investigaci\u00f3n sobre moduladores CFTR. Actualmente, est\u00e1n aprobados por la Food and Drug Administration tres moduladores: ivacaftor, lumacaftor + ivacaftor y tezacaftor + ivacaftor, y hay otros 11 en diferentes fases de estudio. La terapia con moduladores CFTR es una realidad en desarrollo que apunta al m\u00e1ximo objetivo de la medicina personalizada y que promete mejorar la calidad de vida de pacientes con fibrosis qu\u00edstica."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Morfea profunda solitaria: Una forma infrecuente de esclerodermia localizada en la infancia. Caso cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001169", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La morfea profunda solitaria es una forma infrecuente de morfea localizada en la infancia. Se caracteriza cl\u00ednicamente por la presencia de un \u00e1rea indurada, mal delimitada y asintom\u00e1tica, de localizaci\u00f3n paraespinal, que no tiende a la progresi\u00f3n ni se asocia con manifestaciones sist\u00e9micas. Histol\u00f3gicamente, muestra un engrasamiento e hialinizaci\u00f3n de las fibras de col\u00e1geno d\u00e9rmico, junto con infiltrados de predominio linfohistiocitario en la dermis reticular y la hipodermis. Se presenta a una paciente de 7 a\u00f1os con una lesi\u00f3n solitaria en la regi\u00f3n dorsal media izquierda, cuyos hallazgos cl\u00ednicos, ecogr\u00e1ficos e histol\u00f3gicos fueron compatibles con el diagn\u00f3stico de una morfea profunda solitaria."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Anemia neonatal grave secundaria a transfusion feto-materna: a proposito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001170", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La transfusi\u00f3n feto-materna es el paso de eritrocitos fetales a la circulaci\u00f3n materna. Cuando es masiva, tiene una incidencia aproximada del 0,2-0,9 %. Generalmente, se desconoce el agente desencadenante, pero, en ocasiones, se pueden identificar factores de riesgo. En el embarazo, suele ser asintom\u00e1tica; el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente es la disminuci\u00f3n de los movimientos fetales (el 26 %) en relaci\u00f3n con la anemia grave. Se diagnostica mediante la detecci\u00f3n de hemoglobina fetal en la sangre materna (test de Kleihauer o citometr\u00eda de flujo). Se presenta a un reci\u00e9n nacido con anemia cr\u00f3nica secundaria a la transfusi\u00f3n fetomaterna, que, despu\u00e9s del tratamiento con transfusi\u00f3n de concentrado de hemat\u00edes, tuvo como complicaci\u00f3n s\u00edntomas de sobrecarga de volumen y empeoramiento cl\u00ednico. Tras la realizaci\u00f3n de una exanguinotransfusi\u00f3n, evolucion\u00f3 favorablemente, sin secuelas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter porLeclercia adecarboxylata yRaoultella ornithinolytica en un paciente con enfermedad mitocondrial", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001171", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Leclercia adecarboxylata y Raoultella ornithinolytica constituyen bacterias Gram-negativas emergentes. Los casos descritos son excepcionales. En los \u00faltimos a\u00f1os, las mejoras en las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico han permitido su detecci\u00f3n y conocimiento. Se presenta el caso de un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os con enfermedad mitocondrial, portador de cat\u00e9ter venoso central de larga duraci\u00f3n, que desarroll\u00f3 dos episodios de sepsis por L. adecarboxylata y R. ornithinolytica, respectivamente. En los casos de infecci\u00f3n asociada al uso de cat\u00e9ter, es posible, en ocasiones, el tratamiento sin su retirada con evoluci\u00f3n favorable. Es importante reconocer L. adecarboxylata y R. ornithinolytica como pat\u00f3genos de diagn\u00f3stico cada vez m\u00e1s frecuentes, sobre todo, en pacientes inmunodeprimidos o con patolog\u00edas cr\u00f3nicas asociadas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Neumon\u00eda bullosa secundaria aElizabethkingia meningoseptica, su evoluci\u00f3n cl\u00ednica y radiol\u00f3gica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001172", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Elizabethkingia meningoseptica es un pat\u00f3geno oportunista, con una elevada mortalidad y una incidencia en aumento en las terapias intensivas. Se presenta a una paciente de 4 a\u00f1os con antecedente de atresia de v\u00edas biliares y trasplante hep\u00e1tico a los 11 meses de vida, que se intern\u00f3 por infecci\u00f3n respiratoria aguda baja con hipoxemia. Durante la internaci\u00f3n, sufri\u00f3 un empeoramiento cl\u00ednico con requerimiento de asistencia respiratoria mec\u00e1nica. Por fiebre e hipoxemia persistente, se realiz\u00f3 un minilavado broncoalveolar, con cultivo positivo para Elizabethkingia meningoseptica. Recibi\u00f3 vancomicina, trimetoprima/sulfametoxazol y ciprofloxacina durante 14 d\u00edas, con buena respuesta. Una tomograf\u00eda de t\u00f3rax evidenci\u00f3 la presencia de hipoperfusi\u00f3n en mosaico, im\u00e1genes qu\u00edsticas y bronquiectasias bilaterales. Durante los siguientes 2 a\u00f1os, present\u00f3 una buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, con escasas intercurrencias respiratorias, s\u00edntomas intercrisis aislados y buena tolerancia al ejercicio. En las im\u00e1genes de control, se evidenci\u00f3 la resoluci\u00f3n de la mayor\u00eda de las lesiones iniciales a los 20 meses de su seguimiento."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Neumon\u00eda necrosante causada por el serotipo 3 delStreptococcus pneumoniae a pesar de la inmunizaci\u00f3n con la VCN13", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001173", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El Streptococcus pneumoniae es la causa m\u00e1s frecuente de una neumon\u00eda complicada. La neumon\u00eda neumoc\u00f3cica necrosante (NNN) constituye una complicaci\u00f3n rara y relacionada con el serotipo. Los serotipos 1, 3, 14, 15, 19A y 33 fueron los m\u00e1s frecuentemente informados en los ni\u00f1os con NNN antes de la inmunizaci\u00f3n. A pesar de la pr\u00e1ctica extendida de la vacunaci\u00f3n, el S. pneumoniae sigue siendo la causa de las enfermedades invasivas. Aqu\u00ed se informa el caso de un ni\u00f1o que hab\u00eda recibido el esquema completo con la vacuna neumoc\u00f3cica conjugada de 13 serotipos (VCN13) diagnosticado con NNN del serotipo 3. La progresi\u00f3n de la enfermedad invasiva por S. pneumoniae debe considerarse a pesar de la inmunizaci\u00f3n completa."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Enfermedad de M\u00e9n\u00e9trier en pacientes pedi\u00e1tricos secundaria a una infecci\u00f3n por citomegalovirus: Presentaci\u00f3n de dos casos cl\u00ednicos en un centro de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001174", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La enfermedad de M\u00e9n\u00e9trier es una gastroenteropat\u00eda perdedora de prote\u00ednas. Definida como una entidad rara y de causa desconocida, la mayor\u00eda de los casos reportados la han asociado a infecciones virales. En los pacientes pedi\u00e1tricos, presenta un comienzo agudo con un curso benigno y autolimitado. Se caracteriza por tener pliegues g\u00e1stricos engrosados que, generalmente, involucran el cuerpo y el fundus g\u00e1strico, asociados a hipoalbuminemia, debido a la p\u00e9rdida de prote\u00edna s\u00e9rica a trav\u00e9s de la mucosa. A continuaci\u00f3n, se exponen dos casos cl\u00ednicos de s\u00edndrome de M\u00e9n\u00e9trier infantil asociado a infecci\u00f3n por citomegalovirus."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Shock agudo secundario a un neuroblastoma cong\u00e9nito: Caso clmico neonatal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001175", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El neuroblastoma cong\u00e9nito es el tumor s\u00f3lido maligno m\u00e1s frecuente en el per\u00edodo neonatal. La forma de presentaci\u00f3n suele ser por diagn\u00f3stico prenatal o por una masa abdominal. Su estadificaci\u00f3n permite clasificarlo en grupos de riesgo con pron\u00f3stico y tratamiento diferentes. En el per\u00edodo neonatal, se caracteriza por la alta tasa de regresi\u00f3n espont\u00e1nea y el buen pron\u00f3stico (supervivencia libre de enfermedad a los 5 a\u00f1os superior al 90 %). Se presenta un caso cl\u00ednico de neuroblastoma cong\u00e9nito cuya forma de presentaci\u00f3n, shock e hipertensi\u00f3n, solo estaba descrita en otra ocasi\u00f3n antes. El tratamiento antihipertensivo, junto con la quimioterapia sist\u00e9mica, produjo el control cl\u00ednico y la mejor\u00eda del paciente."}]}