{"articles": [{"journal": "CienciaUAT", "title": "Ganancia en el aprendizaje del concepto de fuerza y cambio en las actitudes hacia la f\u00edsica en estudiantes de la Escuela Preparatoria de Tonal\u00e1", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001739", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Desde la perspectiva de la educaci\u00f3n basada en competencias, en M\u00e9xico, el pertenecer al Sistema Nacional de Bachillerato implica la adopci\u00f3n de estrategias orientadas y centradas en las necesidades de los estudiantes. El objetivo de este trabajo fue evaluar la eficacia en el aula de la academia de F\u00edsica de la Escuela Preparatoria de Tonal\u00e1, Jalisco, M\u00e9xico, para el logro de actitudes favorables hacia la f\u00edsica y el aprendizaje del concepto de fuerza. Para ello, fue necesario el uso de los factores de concentraci\u00f3n y de Hake, con la finalidad de conocer las tendencias en las respuestas y la ganancia en el aprendizaje de conceptos, respectivamente. Los datos fueron obtenidos a partir de la aplicaci\u00f3n de dos cuestionarios, la encuesta sobre expectativas hacia la f\u00edsica y la prueba inventario sobre el concepto de fuerza, a alumnos de los cursos de F\u00edsica I y Mec\u00e1nica de materiales cer\u00e1micos, impartidos en el Bachillerato General por Competencias, durante el primer semestre, y en el Bachillerato Tecnol\u00f3gico en Cer\u00e1mica, durante el segundo ciclo. El resultado del an\u00e1lisis da informaci\u00f3n de la baja zona de ganancia en el aprendizaje del concepto de fuerza (G = 0.000 1). El avance en el porcentaje de respuestas favorables hacia la f\u00edsica fue peque\u00f1o (1.2 %) en ambos programas de bachillerato, y adem\u00e1s hubo una disminuci\u00f3n de la pre-prueba a la post-prueba de la actitud favorable en tres grupos. Los patrones de respuesta en la zona aleatoria sugieren que los estudiantes tienen dificultad con el aprendizaje de la f\u00edsica."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Calidad informativa en la representaci\u00f3n de actores sociales en el noticiero Visi\u00f3n Informativa del Instituto Morelense de Radio y Televisi\u00f3n, Canal 49", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001740", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La representaci\u00f3n de actores pol\u00edticos y ciudadanos, en las noticias de las televisoras p\u00fablicas, puede apreciarse como un ejercicio de la distribuci\u00f3n democr\u00e1tica del poder social. El objetivo de este trabajo fue evaluar la calidad de la informaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la proporci\u00f3n de inclusi\u00f3n de actores pol\u00edticos y ciudadanos, mujeres y hombres con imagen y habla, en el noticiero Visi\u00f3n Informativa, del Canal 49, del Instituto Morelense de Radio y Televisi\u00f3n. Se aplic\u00f3 la t\u00e9cnica cuantitativa de an\u00e1lisis de contenido, con unidades de an\u00e1lisis excluyentes. Los resultados mostraron una brecha de m\u00e1s de 16.82 %, con sobrerrepresentaci\u00f3n noticiosa de hombres y de menos de 16.83 % con subrepresentaci\u00f3n noticiosa de mujeres, en relaci\u00f3n a la proporci\u00f3n poblacional de mujeres y hombres en el a\u00f1o 2015, en el estado de Morelos. La esfera pol\u00edtica fue dominada por los hombres, con una representaci\u00f3n del 65.85 %, con el 63.23 % de imagen y el 64.70 % de habla; las mujeres llegaron al 51.35 % de representaci\u00f3n noticiosa, con el 45.63 % de imagen y el 51.96 % de habla. En la esfera ciudadana, las mujeres dominaron con una representaci\u00f3n noticiosa de 48.64 %, con el 54.36 % de imagen y el 48.03 % de habla; los hombres obtuvieron 31.70 % de representaci\u00f3n, con 32.64 % de imagen y 33.82 % de habla. Todos los actores internacionales y religiosos fueron hombres, registrando 2.43 % de representaci\u00f3n, 4.12 % de imagen y 1.47 % en habla. Existi\u00f3 sobrerrepresentaci\u00f3n noticiosa de los hombres en la esfera pol\u00edtica, mientras los ciudadanos estuvieron menos representados que las ciudadanas. Aunque las mujeres estuvieron representadas por debajo de la tasa poblacional, existi\u00f3 una brecha de 2.71 % en la representaci\u00f3n femenina a favor de la esfera pol\u00edtica, resaltando la dominancia en el habla de las mujeres parlamentarias."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Relaci\u00f3n entre las teor\u00edas X y Y de McGregor, las formas de retribuir y la satisfacci\u00f3n de las personas en su trabajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001741", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Cuando Douglas McGregor inici\u00f3 sus trabajos relacionados con el lado humano de las empresas, la forma de pensar y de administrar era muy diferente a la que se tiene actualmente. El objetivo de este trabajo fue determinar en el contexto mexicano, la validez y con-fiabilidad del instrumento de medida utilizado en la investigaci\u00f3n de grupos de personas anglosajonas, y conocer la relaci\u00f3n que existe entre: a) las caracter\u00edsticas de las teor\u00edas X y Y de McGregor; b) las formas de retribuir a las personas en una empresa; y c) la satisfacci\u00f3n en el trabajo. Se us\u00f3 un instrumento de medida con 51 preguntas, que se aplic\u00f3 a una muestra aleatoria de 233 trabajadores, en el noreste de M\u00e9xico. Mediante un modelo de ecuaciones estructurales, se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis factorial exploratorio. Se encontraron resultados que mostraron validez y confiabili-dad en los constructos utilizados. Adem\u00e1s, se detect\u00f3 la existencia de una relaci\u00f3n positiva entre la teor\u00eda Y con la satisfacci\u00f3n en el trabajo (r = 0.46), mientras que en la teor\u00eda X no hubo relaci\u00f3n con ninguna variable. Con los diversos hallazgos, se comprueba la relevancia que tienen, en el ambiente laboral mexicano, los aspectos monetarios de la compensaci\u00f3n y su influencia positiva en la satisfacci\u00f3n, y en la motivaci\u00f3n y actitudes de las personas hacia las actividades que realizan, as\u00ed como la relevancia de las estrategias de recursos humanos para mantener la satisfacci\u00f3n de los colaboradores."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Teor\u00edas econ\u00f3mico-ambientales y su v\u00ednculo con la dimensi\u00f3n social de la sustentabilidad en \u00c1reas Naturales Protegidas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001742", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las \u00c1reas Naturales Protegidas (ANP), son consideradas instrumentos para conservar la biodiversidad y alcanzar el desarrollo sustentable. No obstante, su establecimiento genera inconvenientes por la exclusi\u00f3n de los intereses y necesidades de las poblaciones (dimensi\u00f3n social), lo que impide lograr dicho desarrollo. El objetivo de este trabajo fue determinar cu\u00e1l de las principales teor\u00edas econ\u00f3mico-ambientales aborda la dimensi\u00f3n social del desarrollo sustentable, y por ende, problem\u00e1ticas en ANP, que involucren a sus habitantes. Para ello, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n del estado del arte de las teor\u00edas: econom\u00eda ambiental, econom\u00eda de los recursos naturales, econom\u00eda verde y econom\u00eda ecol\u00f3gica, identificando los caracteres de cada una, su relaci\u00f3n con la sustentabilidad y con las pol\u00edticas que promueven, lo cual permiti\u00f3 advertir que, la econom\u00eda ecol\u00f3gica es adecuada para abordar la inclusi\u00f3n del factor humano en las ANP, ya que contempla las perspectivas de las comunidades y escucha sus intereses y necesidades, respecto al aprovechamiento de recursos naturales."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Criterios campesinos para la selecci\u00f3n de ma\u00edz (Zea mays L.) en Villaflores y Villa Corzo, Chiapas, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001743", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La producci\u00f3n de ma\u00edz en Chiapas implica la decisi\u00f3n de cultivar ma\u00edces locales o h\u00edbridos. Estos \u00faltimos, tienen rendimientos m\u00e1s altos, pero requieren mayor cantidad de insumos, asociados con la degradaci\u00f3n de suelos, contaminaci\u00f3n del agua, p\u00e9rdida de diversidad gen\u00e9tica y del conocimiento sobre las variedades locales. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue identificar los criterios que usan los peque\u00f1os productores, en la selecci\u00f3n del material gen\u00e9tico, para la siembra de ma\u00edz en los municipios de Villaflores y Villa Corzo, Chiapas. Se realizaron entrevistas semi-estructuradas a productores participantes del programa ASERCA. El ma\u00edz h\u00edbrido present\u00f3 mayor preferencia en ambos municipios, aunque algunos productores prefirieron los ma\u00edces locales o cultivaron ambos, por razones de usos y costumbres. La selecci\u00f3n de ma\u00edces h\u00edbridos en los dos municipios se hizo principalmente con base en el rendimiento, seguido de la mayor resistencia a plagas y enfermedades. Otros criterios empleados para elegir semillas h\u00edbridas fueron: mayor resistencia al acame, mayor resistencia a la humedad, menor altura a la planta, menor pudrici\u00f3n de semillas y mayor tolerancia a la sequ\u00eda. En ma\u00edces locales, el rendimiento fue un par\u00e1metro de importancia en ambos municipios, pero la mayor resistencia a plagas y enfermedades fue solo considerada en Villa Corzo. Y el mejor precio de venta del grano no se consider\u00f3 en ninguno de los dos municipios. Otros criterios empleados para seleccionar las semillas locales fueron: mayor tolerancia a la sequ\u00eda, menor costo de la semilla, mayor tama\u00f1o de la mazorca, inter\u00e9s por conservar dicho material, mejor sabor y permitir la rotaci\u00f3n de variedades locales. Las seis caracter\u00edsticas deseables a mejorar en el ma\u00edz local fueron: una menor altura de planta, un mayor rendimiento, una mayor resistencia a la humedad y al acame, un mayor peso del grano, un mayor tama\u00f1o de mazorca y de granos."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Reproducci\u00f3n de conejos bajo condiciones tropicales, efectos negativos y posibles soluciones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001744", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La fisiolog\u00eda digestiva y capacidad reproductiva hacen del conejo una especie con potencial para la producci\u00f3n de carne. En clima templado, su adecuado manejo reproductivo permite obtener entre 6 y 10 partos anuales con camadas de 6 y hasta 12 gazapos. En zonas tropicales, el estr\u00e9s cal\u00f3rico disminuye su capacidad reproductiva. Las hembras presentan un incremento en la secreci\u00f3n de corticosteroides, modificando la secreci\u00f3n de la hormona liberadora de gonadotropina (GnRH), la hormona estimulante del fol\u00edculo (FSH) y la hormona luteinizante (LH), disminuyendo el crecimiento y desarrollo folicular, calidad de ovocitos y la ovulaci\u00f3n, y con ello el n\u00famero de partos y tama\u00f1o de camada. En los machos se afecta la libido y la capacidad de monta. En la calidad seminal, disminuye 7.8 % el volumen, 7.7 % la concentraci\u00f3n, 1.7 % la morfolog\u00eda y 5.5 % la motilidad. El objetivo del presente trabajo fue describir las estrategias utilizadas para disminuir el estr\u00e9s cal\u00f3rico, que incluy\u00f3 regular la temperatura en las instalaciones, suplementos alimenticios, cruzamiento de razas locales con razas mejoradas, desarrollo de l\u00edneas gen\u00e9ticas para climas tropicales, implementaci\u00f3n de biotecnolog\u00edas reproductivas como la inseminaci\u00f3n artificial o criopreservaci\u00f3n de semen, mejorando el comportamiento reproductivo del conejo bajo condiciones tropicales."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Efecto prebi\u00f3tico de los Arabinoxilanos y los Arabinoxilo-Oligosac\u00e1ridos y su relaci\u00f3n con la promoci\u00f3n de la buena salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001745", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Los arabinoxilanos son polisac\u00e1ridos presentes en los granos de los cereales, y como tales, forman parte de la fibra diet\u00e9tica consumida por humanos y animales. La hidr\u00f3lisis qu\u00edmica o enzim\u00e1tica de los arabinoxilanos produce arabinoxilo-oligosac\u00e1ridos, los cuales pueden estar ramificados o no, con arabinosa. El objetivo de este trabajo fue exponer el uso potencial de los arabinoxilanos y arabinoxilo-oligosac\u00e1ridos, como prebi\u00f3ticos, y el efecto de su consumo en la promoci\u00f3n de la buena salud, al estimular selectivamente el crecimiento y actividad metab\u00f3lica de la microbi\u00f3tica col\u00f3nica ben\u00e9fica. La informaci\u00f3n generada indica que los arabinoxilanos y arabinoxilo-oligosac\u00e1ridos act\u00faan modificando la microbiota de manera selectiva, y estimulan la respuesta biol\u00f3gica, favoreciendo la buena salud del hospedero, por su efecto antiobesog\u00e9nico, regulador de la glucosa, antioxidante, anticancer\u00edgeno e inmunomodulador, con resultados similares o mejores en relaci\u00f3n a prebi\u00f3ticos reconocidos. No obstante, es necesario ampliar el conocimiento que se tiene de ellos para sustentar su aplicaci\u00f3n en la industria alimentaria, farmac\u00e9utica o biom\u00e9dica."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Bebida fermentada elaborada con bacterias \u00e1cido l\u00e1cticas aisladas del pozol tradicional chiapaneco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001746", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El lactosuero es uno de los principales residuos de la industria quesera, toda vez que contiene nutrientes de alta calidad (lactosa 4.5 %, prote\u00ednas solubles 0.7 % y compuestos bioactivos), lo que lo hace una buena fuente para la fermentaci\u00f3n por medio de bacterias \u00e1cido l\u00e1cticas (BAL). En Chiapas, existen bebidas fermentadas t\u00edpicas, una de ellas es el pozol, la cual contiene gran cantidad de microorganismos ben\u00e9ficos. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue establecer la capacidad de fermentaci\u00f3n de bacterias \u00e1cido l\u00e1cticas, provenientes del pozol chiapaneco fermentado, para elaborar una bebida a base de lactosuero, adicionada con mermelada de sabor a pi\u00f1a-coco, y evaluar su potencial probi\u00f3tico y su aceptaci\u00f3n organal\u00e9ptica. Se aislaron e identificaron BAL provenientes de pozol, y se seleccionaron las de mayor capacidad fermentativa y potencial probi\u00f3tico. La evaluaci\u00f3n organol\u00e9ptica se realiz\u00f3 con 20 jueces no entrenados, con edades de entre 14 y 20 a\u00f1os. Las pruebas bioqu\u00edmicas y el potencial probi\u00f3tico demostraron que el pozol fermentado conten\u00eda bacterias ben\u00e9ficas para el consumo humano, por lo que se consider\u00f3 una bebida probi\u00f3tica. La bebida fermentada obtenida con cepa de pozol present\u00f3 el mayor nivel de agrado (P &lt; 0.05) y 2 x 107 UFC/mL. Los resultados de este estudio abren la posibilidad de la utilizaci\u00f3n del lactosuero para la elaboraci\u00f3n de bebidas fermentadas ricas en probi\u00f3ticos y con buena aceptaci\u00f3n organol\u00e9ptica."}, {"journal": "Ci\u00eanc. Sa\u00fade Colet", "title": "G\u00e9nero y sexualidad en M\u00e9xico: entrevista con Gloria Careaga", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001763", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En esta entrevista con Gloria Careaga, una de las principales investigadoras en g\u00e9nero y sexualidad en M\u00e9xico, exploramos las relaciones entre g\u00e9nero y sexualidad en su pa\u00eds. Adem\u00e1s, hemos examinado las contribuciones de Careaga al campo de la salud p\u00fablica."}, {"journal": "Ci\u00eanc. Sa\u00fade Colet", "title": "Conductas de riesgo hacia la infecci\u00f3n por VIH. Una revisi\u00f3n de tendencias emergentes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001767", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La infecci\u00f3n por VIH, adquirida con participaci\u00f3n consciente del receptor, es un problema complejo de alcance mundial, particular entre hombres que tienen sexo con otros hombres. Emergen comportamientos como el Bareback (sexo anal sin protecci\u00f3n de modo intencional entre hombres) y, Bugchasing (sexo bareback cuando uno de los participantes es VIH+ y el otro no). Se caracteriz\u00f3 un grupo de conductas emergentes de riesgo hacia la infecci\u00f3n por VIH. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Medline, Web of Sciences, y Scielo regional. Se utilizaron t\u00e9rminos de b\u00fasqueda como, sexo sin protecci\u00f3n, Barebacking/Bareback, y Bug chasing, todos relacionados al VIH. Las conductas Barecack, y Bug Chaser se producen entre otros factores por el Homonegativiso social, la cobertura positiva de la Terapia Antirretroviral, campa\u00f1as de prevenci\u00f3n insuficientes, b\u00fasqueda de nuevas sensaciones, y el intento de fortalecer la relaci\u00f3n con un miembro de la pareja VIH+. El sexo sin protecci\u00f3n por su parte se asocia principalmente a tener diagn\u00f3stico de VIH/sida, violencia f\u00edsica debido a la orientaci\u00f3n sexual, asistir a sitios de sexo Gay y haber comprado o vendido sexo. Se debe trabajar con los comportamientos individuales que acercan al sujeto a la infecci\u00f3n."}, {"journal": "Ci\u00eanc. Sa\u00fade Colet", "title": "Vivencias de las pr\u00e1cticas sexuales asociadas al BDSM: los l\u00edmites contemplados dentro de lo Sano, Seguro y Consensuado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001796", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las pr\u00e1cticas sexuales BDSM relacionadas con el sadomasoquismo, la dominaci\u00f3n y la sumisi\u00f3n, representan un abanico vasto de posibilidades en cuanto a parafernalia, emociones asociadas y usos tan diversos como los seres humanos que lo practican. Debido a esto, realizamos un estudio para entender las pr\u00e1cticas sexuales relacionadas al BDSM, bajo la mirada de sus propios practicantes. Para ello se emple\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa con un tipo de dise\u00f1o emergente y proyectado. Se realizaron 8 entrevistas a profundidad a hombres y mujeres en Venezuela, se analizaron los datos a trav\u00e9s del m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante con el fin de generar teor\u00eda fundamentada. Este art\u00edculo surge como parte de los resultados de un estudio mayor. Entre los hallazgos m\u00e1s resaltantes se encontr\u00f3 la importancia a los l\u00edmites, algunos como irrefutables y otros que se intentan traspasar y lo primordial de la pr\u00e1ctica en condiciones de salud f\u00edsica y mental."}, {"journal": "Colomb. med", "title": "Validaci\u00f3n de modelos predictivos para parto vaginal exitoso despu\u00e9s de ces\u00e1rea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001849", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Una estrategia de reducci\u00f3n del n\u00famero de ces\u00e1reas es permitir el parto vaginal despu\u00e9s de ces\u00e1rea. Objetivo: Validar dos modelos predictivos, Metz y Grobman, para el parto vaginal exitoso despu\u00e9s de una ces\u00e1rea. M\u00e9todos: Estudio de cohorte retrospectivo con mujeres con antecedente de una ces\u00e1rea segmentaria previa, embarazo \u00fanico &#8805;37 semanas y presentaci\u00f3n cef\u00e1lica . Se determin\u00f3 la proporci\u00f3n de parto vaginal en todas las gestantes y se compar\u00f3 con aquellas con parto exitoso despu\u00e9s de ces\u00e1rea, se elabor\u00f3 los modelos y se determin\u00f3 la capacidad predictiva de ellos mediante curva-receptor-operador. Resultados: La proporci\u00f3n de parto exitoso en gestantes con ces\u00e1rea previa e indicaci\u00f3n de parto vaginal fue 85.64%. La proporci\u00f3n de parto observado para cada decil predicho en el modelo de Grobman fue inferior al 15%, excepto para el decil 91-100%, en el que fue 64.09%, el \u00e1rea bajo la curva fue 0.95. Para el modelo de Metz, la proporci\u00f3n de parto exitoso real fue menor a lo predicho en puntajes entre 4-14 y dentro de lo esperado para puntaje entre 15-23, con un \u00e1rea bajo la curva de 0.94. Conclusiones: La tasa de parto vaginal despu\u00e9s de ces\u00e1rea fue menor a lo esperado de acuerdo a los modelos predictivos de Grobman y Metz. La implementaci\u00f3n de estos modelos en forma prospectiva puede llevar una mayor tasa de parto exitoso."}, {"journal": "Colomb. med", "title": "Factores asociados con la pr\u00e1ctica de lactancia exclusiva en una cohorte de mujeres de Cali, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001850", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La promoci\u00f3n de la lactancia es una de las estrategias m\u00e1s efectivas para evitar la desnutrici\u00f3n infantil; reduce costos a las familias, los servicios de salud y la sociedad. En Colombia solo 10% de las mujeres practican la lactancia materna exclusiva. Objetivo: Identificar factores asociados a la duraci\u00f3n de la lactancia exclusiva. M\u00e9todos: Se sigui\u00f3 durante 6 meses a una cohorte de 438 mujeres prim\u00edparas mediante 8 entrevistas domiciliarias para determinar la duraci\u00f3n de lactancia exclusiva. Se estudiaron factores individuales, familiares y de servicios de salud y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de sobrevida. Resultados: A los 8 d\u00edas s\u00f3lo un poco m\u00e1s de la mitad de participantes manten\u00eda lactancia exclusiva; al mes 6 de seguimiento esta proporci\u00f3n se redujo a 1.4%. La duraci\u00f3n de lactancia exclusiva estuvo determinada por: inicio de lactancia en las primeras 4 horas pos-parto (HR= 4.07; IC 95%: 0.96-16.67), seguridad auto-percibida para amamantar (HR= 1.28; IC 95%: 1.04-1.58), opini\u00f3n positiva del padre del beb\u00e9 frente a lactancia (HR= 1.26; IC 95%: 1.01-1.57) y peso de reci\u00e9n nacido (HR= 1.23; IC 95%: 1.00-1.53). Conclusi\u00f3n: Existen factores antes del parto y en el puerperio inmediato que determinan, parcialmente, la duraci\u00f3n de la lactancia exclusiva."}, {"journal": "Colomb. med", "title": "Desempe\u00f1o profesional del terapeuta ocupacional en la Unidad de Cuidado Intensivo Neonatal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001851", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: El siguiente art\u00edculo constituye un esfuerzo por explicitar una experiencia en neonatolog\u00eda en el marco del ejercicio de la terapia ocupacional, disciplina concerniente a las ciencias de la salud. El terapeuta ocupacional (TO) en la Unidad de Cuidado Intensivo Neonatal como parte del grupo interdisciplinario de salud exalta la interacci\u00f3n de persona-ambiente-ocupaci\u00f3n-desempe\u00f1o. Fomenta la autorregulaci\u00f3n del beb\u00e9. Alienta la participaci\u00f3n de la familia en la coparticipaci\u00f3n en actividades rutinarias. Objetivo: Determinar las realidades y conocimientos sobre la pr\u00e1ctica del TO en la Unidad de Cuidado Intensivo Neonatal (UCIN) del terapeuta ocupacional en la interacci\u00f3n entre el beb\u00e9, la ocupaci\u00f3n, los cuidadores y el entorno de la UCIN. M\u00e9todos: Se hizo una revisi\u00f3n exploratoria sistem\u00e1tica del desempe\u00f1o del terapeuta ocupacional en la UCIN. Resultados: Los resultados trascendieron las variables tem\u00e1ticas, las teor\u00edas, los m\u00e9todos, los enfoques, las caracter\u00edsticas del beb\u00e9, las ocupaciones, los contextos de la gesti\u00f3n del beb\u00e9 prematuro. Conclusi\u00f3n: La educaci\u00f3n de conceptos concernientes a la ocupaci\u00f3n del beb\u00e9, la interacci\u00f3n con su ambiente y sus cuidadores, los procedimientos, la gu\u00eda para la estimulaci\u00f3n como la modificaci\u00f3n del entorno f\u00edsico, temporal y social facilitan la autorregulaci\u00f3n del beb\u00e9 y todos estaremos trabajando en pro de su recuperaci\u00f3n."}, {"journal": "Colomb. med", "title": "S\u00edndrome de Wiedemann-Steiner por una nueva variante patog\u00e9nica en KMT2A: reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001852", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Descripci\u00f3n del caso: Se reporta el caso de una paciente femenina de un a\u00f1o de edad, diagnosticada con S\u00edndrome de Wiedemann-Steiner basado en la identificaci\u00f3n de una nueva variante patog\u00e9nica de novo de tipo frameshift en el gen KMT2A Mediante secuenciaci\u00f3n de exoma usando el enfoque de trio, sumado a sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Hallazgos cl\u00ednicos: las mutaciones en KMT2A causan el S\u00edndrome de Wiedemann-Steiner, un desorden gen\u00e9tico muy raro caracterizado por hipertricosis cong\u00e9nita, talla baja, retardo mental variable y fenotipo facial distintivo, los cuales se encuentran en la paciente reportada. Resultado: La Secuenciaci\u00f3n de exoma completo encontr\u00f3 una variante de tipo frameshift: c.4177dupA (p. Ile1393Asnfs * 14) en KMT2A, este cambio a nivel g\u00e9nico genera una alteraci\u00f3n de la uni\u00f3n espec\u00edfica a motivos CpG no metilados del DNA a la prote\u00edna. El genotipo y el fenotipo de la paciente fue comparado con los pacientes reportados previamente en la literatura. Relevancia cl\u00ednica: En enfermedades con baja frecuencia como la aqu\u00ed reportada es necesario establecer correlaciones genotipo-fenotipo que permitan establecer planes terap\u00e9uticos y de seguimiento. El an\u00e1lisis realizado no evidenci\u00f3 diferencias atribuibles a sexo o edad entre los pacientes diagnosticados con S\u00edndrome de Weidemann-Steiner. La secuenciaci\u00f3n de exoma permiti\u00f3 identificar causalidad en este caso, cuya caracter\u00edstica principal de hipertricosis se asocia con alta heterogeneidad cl\u00ednica y gen\u00e9tica."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "An\u00e1lisis del fen\u00f3meno de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de trabajo en la ciudad de Villavicencio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001868", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El fen\u00f3meno de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de trabajo en Colombia es foco de atenci\u00f3n de instituciones gubernamentales y no gubernamentales por lo que es importante generar estrategias que mitiguen su proliferaci\u00f3n ya que se afectan derechos fundamentales. Esta situaci\u00f3n es objeto de investigaci\u00f3n en la ciudad de Villavicencio en el Departamento del Meta; por lo que a trav\u00e9s de las verbalizaciones de dos grupos de inter\u00e9s que para el caso fueron los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (n = 24) que se encontraban desarrollando actividades de \u00edndole laboral por un lado, y por otro, los integrantes del Comit\u00e9 de Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infantil CETI de dicha ciudad (n = 24). Como resultado de la investigaci\u00f3n se observa que hay similitudes y diferencias en las verbalizaciones respecto al fen\u00f3meno y como se presenta, ya que se observan discrepancias significativas entre lo que las instituciones dedicadas a erradicar el fen\u00f3meno y las actividades que realizan los menores."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "La importancia de escuchar a los j\u00f3venes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001869", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de este estudio fue comprender los modelos de Educaci\u00f3n para la Salud en programas de Salud Sexual y Reproductiva (SSR) para j\u00f3venes en Medell\u00edn 2004-2010. Se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de metodolog\u00eda cualitativa con teor\u00eda fundamentada, realizando entrevistas en profundidad a 8 j\u00f3venes y 12 operadores t\u00e9cnicos (16 entrevistas en la primera fase y 4 en la segunda), las cuales fueron codificadas para extraer las categor\u00edas de las cuales emergen los resultados. Se estableci\u00f3 que en los modelos de educaci\u00f3n presentes en los programas no se tuvieron en cuenta las necesidades de los j\u00f3venes para su formaci\u00f3n en SSR. Existe un amplio desarrollo en pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud, pero los programas de SSR dirigidos a j\u00f3venes siguen teniendo como \u00fanico sustento las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, por esto se deben tener en cuenta las necesidades de los j\u00f3venes para garantizar m\u00e1s \u00e9xito en la ejecuci\u00f3n."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "G\u00e9nero y conductas ansiosas en estudiantes universitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001870", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las diferencias de oportunidades de g\u00e9nero en el campo de la ciencia y tecnolog\u00eda son a\u00fan una brecha, a esto se suma las probables afectaciones psicol\u00f3gicas, emocionales que son de inter\u00e9s en el estudio porque analiza y relaciona de forma objetiva las implicaciones de g\u00e9nero y riesgos por predisposici\u00f3n a conductas ansiosas en estudiantes de ciencia y tecnolog\u00eda de la universidad. Los participantes fueron de 4to. y 5to. a\u00f1o, de diferentes especialidades, la muestra estuvo constituida por 368 (192 mujeres y 176 hombres), que realizan actividades de investigaci\u00f3n. Se aplicaron el cuestionario sobre Implicaciones de g\u00e9nero y la escala del IDARE (Inventario de Ansiedad Rasgo-Estado) para medir ansiedad. Los resultados ponen de manifiesto que las estudiantes participan m\u00e1s en actividades de investigaci\u00f3n pero tambi\u00e9n obtienen mayores niveles de ansiedad \"estado\". Se evalu\u00f3 la vida familiar, el vivir solos, con familiares, tareas dentro del hogar, participaci\u00f3n y aportes al conocimiento cient\u00edfico. Los estudiantes muestran mayor ansiedad \"estado\" al participar en c\u00edrculos de estudio, por ser parte de investigaciones financiadas, frente a la paternidad y por responsabilidad econ\u00f3mica en el hogar. Resaltar que hay claros indicios de afectaciones (ansiedad) a la salud psicol\u00f3gica-emocional por segregaci\u00f3n vertical y horizontal de g\u00e9nero."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Invarianza cultural del Cuestionario de la Orientaci\u00f3n a la Tarea y al Ego (TEOSQ) y diferencias en las orientaciones motivacionales entre adolescentes de Espa\u00f1a, Argentina, Colombia y Ecuador", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001871", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del presente trabajo fue examinar la medida en que las propiedades psicom\u00e9tricas del cuestionario de la orientaci\u00f3n a la tarea y al ego (TEOSQ) resultan estables en muestras de estudiantes de educaci\u00f3n f\u00edsica de Espa\u00f1a, Argentina, Colombia y Ecuador. Participaron 3376 estudiantes de educaci\u00f3n f\u00edsica (1726 chicos y 1650 chicas) de colegios p\u00fablicos y privados de entre 12 y 16 a\u00f1os (M = 14,02; DT = 1,39). Los an\u00e1lisis factoriales multigrupo mostraron que la estructura factorial, las cargas factoriales y los interceptos eran invariantes entre los grupos. Sin embargo, se encontraron diferencias entre las varianzas residuales. Los resultados mostraron una adecuada consistencia interna en las cuatro muestras Los hallazgos de este trabajo respaldan posteriores comparaciones interculturales utilizando el TEOSQ."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Factores psicosociales asociados al estr\u00e9s en profesores universitarios colombianos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001872", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: evaluar los factores psicosociales asociados al estr\u00e9s en una muestra de profesores de una universidad privada colombiana. M\u00e9todo: Estudio descriptivo correlacional de una muestra intencional de 61 profesores (rango de edad 25 a 63 a\u00f1os; 65,6 % hombres). Se utilizaron el cuestionario de salud del paciente PHQ-9, Cuestionario de Ansiedad generalizada GAD-7, Escala de estr\u00e9s percibido PSS-14 y un cuestionario sobre factores psicosociales laborales. Adicionalmente se midi\u00f3 la presi\u00f3n arterial. Resultados: El 21,3 % de los profesores presentan niveles significativos de estr\u00e9s. Hay mayor necesidad de trabajar en casa, interferencia familia-trabajo y trabajo-familia en profesores con estr\u00e9s, mientras que el control es menor. Cabe anotar que estos profesores tambi\u00e9n presentan mayor sintomatolog\u00eda emocional. El modelo final mostr\u00f3 que la necesidad de trabajar en casa y la interferencia familia - trabajo explican el 45,6 % de la varianza en el estr\u00e9s laboral de los profesores."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Factores de riesgo y protecci\u00f3n asociados a la experiencia de ser madre: Un estudio comparativo entre M\u00e9xico y los Estados Unidos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001873", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Ser madre es considerada una de las experiencias m\u00e1s significativas en la vida de una mujer. A pesar de su importancia en la sociedad, las mujeres mexicanas tienen que enfrentar m\u00faltiples desaf\u00edos dentro y fuera del hogar. El objetivo de este estudio fue conocer los efectos de la depresi\u00f3n, la violencia de pareja y los factores socioculturales presentes en M\u00e9xico y los Estados Unidos en la experiencia de ser madre. El discurso de las participantes permiti\u00f3 identificar cinco temas eje: sus propias percepciones como madres, la influencia cultural, el involucramiento parental, los recursos que poseen y las barreras que enfrentan. La principal diferencia entre ambos grupos radica en el apoyo social que diversas organizaciones gubernamentales y no gubernamentales proporcionan a las madres inmigrantes en los Estados Unidos."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Validez predictiva de las competencias socioemocionales sobre la resiliencia en adolescentes mexicanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001874", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de este estudio fue identificar el nivel predictivo de las competencias socioemocionales sobre la resiliencia, por lo que se aplicaron el Inventario de Competencias Socioemocionales (EQi-YV) y la Escala de Resiliencia para Adolescentes (READ) a una muestra de 840 adolescentes mexicanos. Los resultados obtenidos a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de ecuaciones estructurales, se\u00f1alan que las habilidades de adaptabilidad, as\u00ed como el optimismo y el autoconcepto, favorecen la competencia personal. Mientras que las competencias interpersonales y la capacidad para generar emociones positivas, predicen las competencias sociales asociadas a la resiliencia. Destaca que el manejo de emociones negativas como el enojo, pierde significancia en el modelo. Los resultados se discuten a la luz de la importancia del desarrollo positivo del adolescente."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Caracterizaci\u00f3n psicosocial de latinoamericanos internos en el Centro de Inserci\u00f3n Social de M\u00e1laga - Espa\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001875", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La finalidad de la presente investigaci\u00f3n es realizar la caracterizaci\u00f3n psicosocial de personas de origen latinoamericano que delinquieron en Espa\u00f1a y que se encuentran internas en el Centro de Inserci\u00f3n Social de la comunidad de Andaluc\u00eda en la ciudad de M\u00e1laga. Para esto, se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda mixta (cualitativa y cuantitativa) de tipo emp\u00edrica e inductiva. En la cual se realizaron entrevistas semiestructuradas, observaci\u00f3n participante, la aplicaci\u00f3n de pruebas psicol\u00f3gicas para evaluar los constructos de autoestima e impulsividad y una encuesta. Se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n en los siguientes t\u00f3picos: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, din\u00e1mica cultural y social, composici\u00f3n familiar, salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica, autoestima, impulsividad, motivaciones para delinquir, escalamiento de conductas an\u00e1logas, antisociales y delictivas, redes de apoyo o v\u00ednculos socio familiares, factores del proceso de inserci\u00f3n social, reincidencia y proyecto de vida. Como resultado se obtuvieron similitudes en los factores culturales, sociales y geogr\u00e1ficos entre otros, no obstante, se determin\u00f3 que no existe un solo factor que explique la conducta delictiva."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Prevalencia del bullying en M\u00e9xico: un meta-an\u00e1lisis del bullying tradicional y cyberbullying", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001876", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Sintetizar los diagn\u00f3sticos de bullying en M\u00e9xico para estimar la prevalencia de v\u00edctimas y agresores, tanto en su modalidad cara a cara como virtual. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un meta-an\u00e1lisis de la prevalencia con 27 investigaciones realizadas en M\u00e9xico con un modelo de efectos aleatorios, y se exploraron sus moderadores a trav\u00e9s de una meta-regresi\u00f3n. Resultado: La prevalencia oscil\u00f3 entre el 19 y 21 % para cibervictimizaci\u00f3n, victimizaci\u00f3n y agresi\u00f3n cara a cara, y de un 11 % para la ciberagresi\u00f3n. Las variables que moderaron la estimaci\u00f3n de la prevalencia fueron la presencia de una definici\u00f3n en el instrumento y el n\u00famero de \u00edtems. Ning\u00fan estudio utiliz\u00f3 instrumentos que evaluaran el componente de desbalance de poder del bullying, por lo que es probable que los estudios hayan evaluado el concepto de victimizaci\u00f3n entre pares. Conclusi\u00f3n: Uno de cada cinco estudiantes mexicanos recibe o realiza bullying o cyberbyllying. Se proponen recomendaciones metodol\u00f3gicas para futuras investigaciones."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "Los niveles de actuaci\u00f3n en las relaciones de trabajo y la formaci\u00f3n de contratos psicol\u00f3gicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001877", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El contrato psicol\u00f3gico es un concepto clave en la comprensi\u00f3n de las relaciones de trabajo en la actualidad. Sin embargo, dada la pluralidad y composici\u00f3n de \u00e9stas por las din\u00e1micas empresariales, la concepci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de contratos psicol\u00f3gicos se hace a la vez compleja. En este sentido, se propone en este art\u00edculo te\u00f3rico, el an\u00e1lisis de la estructuraci\u00f3n de las relaciones de trabajo a trav\u00e9s de diversos niveles de actuaci\u00f3n, como encuadre para la comprensi\u00f3n de la formaci\u00f3n de contratos psicol\u00f3gicos. Esta perspectiva permite obtener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia y completa de la manera como funcionan las relaciones de trabajo, con el prop\u00f3sito de adoptar una mirada multidimensional del contrato psicol\u00f3gico, para poder entender que \u00e9ste no se reduce a una relaci\u00f3n di\u00e1dica, sino que en su formaci\u00f3n intervienen otros aspectos provenientes de los diversos niveles en que se configuran las relaciones de trabajo en las organizaciones."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "\"No somos estad\u00edsticas \"- la prueba rapida del VIH y la consejer\u00eda de los representantes de las personas LGBT", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001878", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del estudio fue analizar c\u00f3mo representantes de Organizaciones No Gubernamentales (ONG) de colectivos LGBT perciben las estrategias de inclusi\u00f3n de la prueba r\u00e1pida para VIH/aids, s\u00edfilis y hepatitis virales en la escena LGBT de Porto Alegre. Fue un estudio cualitativo en el cual se entrevistaron 4 representantes de ONG de colectivos LGBT de la ciudad y analizadas mediante an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso. Los resultados indican una preocupaci\u00f3n de los entrevistados con las estrategias de cuidado que se construyen con la prueba y que tanto se relacionan con perespectivas de derechos humanos. As\u00ed, se construye una tensi\u00f3n que tienen como tel\u00f3n de fondo relaciones entre Estado, movimientos LGBT y VIH. Ignorar cuestiones pol\u00edticas que permean estas relaciones despolitiza una historia en la que los mayores avances en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n y enfrentamiento de VIH pasaron por una respuesta conjunta entre diferentes actores sociales. Construir nuevos espacios de discusi\u00f3n puede propiciar que nuevas estrategias colectivas sean pensadas en el enfrentamiento de la epidemia, del prejuicio y del estigma."}, {"journal": "Diversitas perspectiv. psicol", "title": "An\u00e1lisis psicom\u00e9trico del cuestionario de conductas antisociales en la infancia y adolescencia (CASIA) aplicado a poblaci\u00f3n colombiana adolescente escolarizada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001879", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de la presente investigaci\u00f3n cuantitativa no experimental y de tipo psicom\u00e9trico fue analizar las propiedades psicom\u00e9tricas del CASIA aplicado a poblaci\u00f3n colombiana adolescente escolarizada de grados s\u00e9ptimo, octavo, noveno y d\u00e9cimo. El estudio se realiz\u00f3 con una muestra de 356 adolescentes con edades comprendidas entre los 11-18 a\u00f1os, pertenecientes a 4 centros educativos de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media, ubicados en la ciudad de Bogot\u00e1 y Mosquera. Los resultados mostraron 6 factores, que explicaron el 51,51 % de la varianza total acumulada, se present\u00f3 un alfa de Cronbach de, 755 y un coeficiente dos mitades de Guttman de, 749, indicando una escala confiable y consistente para poblaci\u00f3n colombiana, con una estructura factorial clara y ajustada, que difiere con los estudios originales pero que muestra congruencia te\u00f3rica con el constructo."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Conocimientos sobre enfermedades tipo influenza en estudiantes de Medicina de la Universidad de Guayaquil, Ecuador", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001882", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: las enfermedades tipo influenza son de f\u00e1cil contagio y sus v\u00edas de transmisi\u00f3n dif\u00edciles de controlar si no son tratadas adecuadamente. Objetivo: determinar los conocimientos que poseen los estudiantes de pregrado y posgrado de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Guayaquil sobre las enfermedades tipo influenza. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal durante el mes de febrero de 2018. Se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos: an\u00e1lisis-s\u00edntesis e inducci\u00f3n-deducci\u00f3n, y emp\u00edricos: la encuesta en forma de cuestionario para indagar sobre el conocimiento de los estudiantes sobre la influenza. Resultados: la totalidad de ellos refiri\u00f3 poseer conocimientos sobre el tema. El 96,32 % de los de pregrado identificaron como m\u00e1s frecuentes la transmisi\u00f3n de tipo viral y el contagio por contacto con persona enferma; mientras en posgrado el 100 % expres\u00f3 conocimientos al respecto; la complicaci\u00f3n habitual m\u00e1s se\u00f1alada fue la automedicaci\u00f3n referida por el 72 % en pregrado y en el posgrado por el 57 %. En relaci\u00f3n con las medidas preventivas, manifestaron conocerlas el 87 % y 89 % en el pregrado y posgrado respectivamente. Conclusiones: se comprob\u00f3 que el grado de conocimientos sobre las enfermedades tipo influenza en cuanto a transmisi\u00f3n, etiolog\u00eda, acciones de protecci\u00f3n y medidas preventivas en estos estudiantes de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Guayaquil es aceptable, pero a\u00fan persisten algunas carencias identificadas en el estudio realizado."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "La asignatura Regulaci\u00f3n Hormonal del Metabolismo y Reproducci\u00f3n: una necesidad en la carrera de Estomatolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001883", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el perfeccionamiento del plan de estudio y su implementaci\u00f3n constituyen una necesidad que deviene de las experiencias obtenidas y los resultados alcanzados en su impartici\u00f3n, en todos los niveles de ense\u00f1anza. Objetivo: perfeccionar el programa de la asignatura Sistemas Reguladores del Medio Interno dirigido a estudiantes de la carrera de Estomatolog\u00eda del curso regular diurno. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de desarrollo, descriptiva, prospectiva y de corte longitudinal en la Facultad de Estomatolog\u00eda \"Ra\u00fal Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez\" de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de la Habana. Se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos y emp\u00edricos avalados por una actualizada fundamentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica que permitieron llegar a los resultados que se proponen. Resultados: se concretaron elementos a favor de la necesidad crear dos asignaturas a partir de \"Sistemas Reguladores del Medio Interno\", y se propusieron las bases del programa de una de ellas: Regulaci\u00f3n Hormonal del Metabolismo y Reproducci\u00f3n. Conclusiones: la propuesta se consider\u00f3 pertinente, \u00fatil y responde a las necesidades que motivaron su concepci\u00f3n."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Expresi\u00f3n emocional infantil y su relaci\u00f3n con el funcionamiento familiar en Kuito-Bi\u00e9, Rep\u00fablica de Angola", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001884", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el estudio de las emociones es importante por la manera en que interact\u00faan en la realidad del individuo, su vida cotidiana, en cada experiencia individual, y particularmente en su entorno familiar. Objetivo: caracterizar la relaci\u00f3n entre expresi\u00f3n emocional y funcionamiento familiar de los ni\u00f1os angolanos de 8 a 10 a\u00f1os, a partir de un estudio correlacional. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo-correlacional en el municipio de Kuito, provincia de Bi\u00e9, Rep\u00fablica de Angola, entre septiembre y julio de 2016. Se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos: anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo, hist\u00f3rico-l\u00f3gico y el sist\u00e9mico-estructural; emp\u00edricos: la observaci\u00f3n y la entrevista para la aplicaci\u00f3n de los instrumentos de evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica: cuestionario de emociones infantiles y prueba de percepci\u00f3n del funcionamiento familiar. Resultados: acerca de la frecuencia con que se manifestaron las emociones en los escolares, predomin\u00f3 la respuesta intermedia \"algunas veces\" en la mayor\u00eda de las emociones; entre las placenteras mencionaron la alegr\u00eda; mientras que las displacenteras fueron la ansiedad y la tristeza, expresadas a partir de manifestaciones de \u00edndole extraverbal y verbal. En las familias funcionales prevalecieron los estilos semiexpresivo y expresivo, mientras que las disfuncionales se distinguen por emplear un estilo represivo o expresivo desajustado, con prevalencia del autoritarismo y la permisividad. Conclusiones: se caracteriz\u00f3 la expresi\u00f3n emocional y su relaci\u00f3n con el funcionamiento familiar en ni\u00f1os de 8 a 10 a\u00f1os de Kuito-Bi\u00e9, Rep\u00fablica se Angola y se determin\u00f3 un v\u00ednculo directo entre emociones placenteras y familias funcionales, mientras la mayor\u00eda de las emociones displacenteras se manifiestan en entornos familiares disfuncionales."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Valoraci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la estrategia curricular de investigaci\u00f3n e inform\u00e1tica en Medicina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001885", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: las estrategias curriculares se aplican para alcanzar objetivos relacionados con conocimientos y habilidades en la formaci\u00f3n del egresado. Objetivo: valorar la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda para implementar la estrategia curricular de investigaci\u00f3n e inform\u00e1tica en tercer a\u00f1o de Medicina. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn, entre marzo-julio de 2017; se aplicaron m\u00e9todos te\u00f3ricos: an\u00e1lisis-s\u00edntesis, inducci\u00f3n-deducci\u00f3n e hist\u00f3rico-l\u00f3gico; emp\u00edricos: la revisi\u00f3n documental, la observaci\u00f3n a clases y la encuesta en forma de cuestionario a estudiantes y profesores; y procedimientos estad\u00edsticos: el c\u00e1lculo de los \u00edndices relativo y de posici\u00f3n, la correlaci\u00f3n elemento escala y el Alfa de Cronbach. Resultados: se determinaron tres variables para cumplir el objetivo de la investigaci\u00f3n: conocimiento de la metodolog\u00eda para implementar la estrategia curricular de investigaci\u00f3n e inform\u00e1tica en su dimensi\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, la cual fue valorada como parcialmente cumplida; preparaci\u00f3n de los profesores, donde se comprob\u00f3 que est\u00e1n orientados en c\u00f3mo aplicar sus acciones; y preparaci\u00f3n de los estudiantes, cumplida parcialmente pues fueron asignados valores bajos en algunos de sus \u00edtems, y luego de triangulada esta informaci\u00f3n con los resultados de la observaci\u00f3n a clases, se determinaron algunas insuficiencias en su aplicaci\u00f3n. Conclusiones: el estudio realizado de los datos obtenidos con la aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos y procedimientos estad\u00edsticos permiti\u00f3 valorar que la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda se cumpli\u00f3 de forma parcial durante el per\u00edodo analizado."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Actitudes no homof\u00f3bicas en estudiantes villaclare\u00f1os de ciencias m\u00e9dicas: respeto a la dignidad humana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001886", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la pol\u00edtica de inclusi\u00f3n de todos y para el bien de todos, preconizada por Jos\u00e9 Mart\u00ed tiene amplia manifestaci\u00f3n en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba y es objetivo sumario en los programas de la Revoluci\u00f3n; sin embargo, varios siglos de predominio del heterocentrismo han generado actitudes homof\u00f3bicas entre algunas personas. Objetivo: identificar los niveles de homofobia en los estudiantes de Medicina y Enfermer\u00eda en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara. M\u00e9todos: se desarroll\u00f3 una investigaci\u00f3n descriptiva, con enfoque cualitativo, entre mayo-junio 2018. Se aplicaron m\u00e9todos te\u00f3ricos: anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo e hist\u00f3rico-l\u00f3gico; emp\u00edricos: encuesta en forma de cuestionario a estudiantes y matem\u00e1ticos para los valores absolutos y relativos. Resultados: predominaron bajos niveles de homofobia entre los encuestados, los m\u00e1s homof\u00f3bicos resultaron los masculinos de la carrera de Medicina y las menos, las enfermeras; la mayor\u00eda de los padres tienen nivel universitario o medio y conviven en ambientes donde la homofobia es m\u00ednima; los alumnos generalmente demostraron tener pocos conocimientos acerca del significado de las siglas LGBTI, participaban poco en acciones contra la homofobia y refirieron poca disposici\u00f3n para participar en ellas. Conclusiones: a pesar de que las cifras de homofobia se consideran bajas, se impone una alerta acerca de los \u00edndices que expresan distanciamiento social, por lo que urge la capacitaci\u00f3n de los docentes para el tratamiento del tema a nivel curricular y la movilizaci\u00f3n del estudiantado en acciones donde se reconozca la diversidad sexual como muestra del respeto a la dignidad plena del ser humano."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Superaci\u00f3n pedag\u00f3gica de los docentes noveles en Estomatolog\u00eda: una necesidad en Villa Clara", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001887", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la formaci\u00f3n cient\u00edfica de los docentes noveles de Estomatolog\u00eda tiene que estar acompa\u00f1ada de una preparaci\u00f3n pedag\u00f3gica, particularmente en las did\u00e1cticas general y particular de las ciencias m\u00e9dicas. Objetivo: caracterizar la formaci\u00f3n y superaci\u00f3n pedag\u00f3gica de los docentes noveles de la carrera de Estomatolog\u00eda de Villa Clara. M\u00e9todos: la investigaci\u00f3n descriptiva se desarroll\u00f3 en la Facultad de Estomatolog\u00eda, Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara entre marzo del 2016 y julio del 2017. Se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos: hist\u00f3rico-l\u00f3gico, anal\u00edtico-sint\u00e9tico e inductivo-deductivo; y emp\u00edricos: observaci\u00f3n, entrevista, encuesta en forma de cuestionario y la triangulaci\u00f3n de los resultados. Resultados: se constat\u00f3 que la mayor\u00eda de los docentes muestreados son estomat\u00f3logos que imparten la docencia a tiempo parcial, recibieron el m\u00f3dulo de pedagog\u00eda durante la especialidad, pero menos de la mitad ha recibido el Curso B\u00e1sico de Pedagog\u00eda y el diplomado de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Superior, adem\u00e1s se han desaprovechado otras actividades de superaci\u00f3n como cursos, conferencias y talleres orientados hacia la profesionalizaci\u00f3n docente, por lo que refieren carencias en su accionar docente. Conclusiones: la caracterizaci\u00f3n realizada a los docentes noveles ha permitido constatar que presentan necesidades de aprendizaje, principalmente en el \u00e1rea de las did\u00e1cticas -general y particular- lo cual fundamenta la necesidad de elaborar y ejecutar un programa de superaci\u00f3n profesional en esta direcci\u00f3n."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Incisos f\u00e1ciles y de excelente discriminaci\u00f3n en un examen sobre Anatom\u00eda Humana: \u00bfes posible eso?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001888", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la evaluaci\u00f3n es un elemento imprescindible en el proceso docente educativo, por lo que su calidad es esencial en las condiciones actuales de masividad. Objetivo: analizar la calidad de los incisos de respuesta corta de Anatom\u00eda Humana en el examen ordinario de Sistema Nervioso, Endocrino y Reproductor en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Matanzas, curso 2016- 2017. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de evaluaci\u00f3n en el campo del proceso ense\u00f1anza aprendizaje, en el marco de la educaci\u00f3n m\u00e9dica. Se aplicaron m\u00e9todos te\u00f3ricos, emp\u00edricos y procesamientos estad\u00edsticos. Fueron analizados 513 ex\u00e1menes ordinarios en sus niveles de dificultad y discriminaci\u00f3n en los incisos de Anatom\u00eda Humana. Resultados: entre los m\u00e1s relevantes destacaron los siguientes: en la pregunta 1 la dificultad de los incisos oscil\u00f3 entre altamente y medianamente f\u00e1cil, aunque la discriminaci\u00f3n result\u00f3 ser buena ya que pocos estudiantes se equivocaron, pero resultaron estar suspensos en el examen, lo que vali\u00f3 en la discriminaci\u00f3n excelente de incisos altamente f\u00e1ciles. En la 2 la dificultad fue media, con incisos medianamente f\u00e1ciles y dif\u00edciles y su nivel de discriminaci\u00f3n result\u00f3 ser excelente. Los incisos c y d mostraron una relaci\u00f3n inusual pero muy buena combinaci\u00f3n, de dificultad y excelente discriminaci\u00f3n. En las preguntas 4, 5 y 7 se obtuvieron buenos resultados, pero el inciso 7.5 present\u00f3 una relaci\u00f3n desfavorable para la evaluaci\u00f3n, con una pobre discriminaci\u00f3n de un inciso altamente f\u00e1cil. Conclusiones: el examen aplicado present\u00f3 una dificultad equilibrada y adecuada a los est\u00e1ndares exigidos y una discriminaci\u00f3n mayoritariamente calificada de excelente."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Habilidades, motivaciones e inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n en alumnos ayudantes en Villa Clara", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001889", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la investigaci\u00f3n cient\u00edfica estudiantil es considerada uno de los pilares de la educaci\u00f3n m\u00e9dica superior. Objetivo: describir las habilidades, motivaciones e inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n en los alumnos ayudantes de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara, en el per\u00edodo de abril a mayo de 2017. Se utilizaron como m\u00e9todos te\u00f3ricos: anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo e hist\u00f3rico-l\u00f3gico, del nivel emp\u00edrico: encuesta en forma de cuestionario a los estudiantes. Resultados: la mayor\u00eda de los estudiantes refiri\u00f3 motivaciones por la investigaci\u00f3n, les interesa ejercitarla una vez egresado transversal a la carrera, pero reconocieron como barreras tener carencias relacionadas con el dominio de algunas habilidades investigativas y la no existencia de grupos de investigaci\u00f3n, solo una minor\u00eda consider\u00f3 esta actividad como medianamente importante o poco importante. Conclusiones: los alumnos ayudantes de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara tienen inter\u00e9s por dedicarse a la investigaci\u00f3n una vez egresados de la carrera, pero es a\u00fan insuficiente la preparaci\u00f3n por lo que es necesario continuar su superaci\u00f3n aprovechando las diferentes formas."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Temas para desarrollar habilidades comunicativas e investigativas desde las clases de ingl\u00e9s en Estomatolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001890", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: para el desarrollo de las habilidades comunicativas en ingl\u00e9s se pueden aprovechar las habilidades adquiridas en la lengua materna y los conocimientos en el campo de la investigaci\u00f3n al comunicar sus resultados indagatorios en ese idioma. Objetivo: elaborar un manual con temas de \u00edndole sociocultural relacionados con la profesi\u00f3n para desarrollar las habilidades comunicativas e investigativas en las asignaturas del ciclo ingl\u00e9s general de la carrera de Estomatolog\u00eda. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de desarrollo en la Facultad de Estomatolog\u00eda de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara, durante el a\u00f1o 2014. Fueron aplicados m\u00e9todos te\u00f3ricos: anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo, hist\u00f3rico-l\u00f3gico y el sist\u00e9mico-estructural; emp\u00edricos: an\u00e1lisis documental y bibliogr\u00e1fico, la observaci\u00f3n participativa, encuesta en forma de cuestionario a estudiantes y entrevista a informantes clave; y el matem\u00e1tico para los valores absolutos y relativos. La propuesta fue valorada por criterios de especialistas. Resultados: se evidenci\u00f3 un insuficiente desarrollo de las habilidades investigativas y comunicativas en ingl\u00e9s entre los estudiantes. Los documentos revisados corroboraron la posibilidad de fortalecerlas vincul\u00e1ndolas, por lo que se elabor\u00f3 un manual con temas de \u00edndole sociocultural como bibliograf\u00eda de consulta para los proyectos de investigaci\u00f3n en ingl\u00e9s, con vistas a su participaci\u00f3n en eventos interculturales. Conclusiones: el manual result\u00f3 eficaz por su actualizaci\u00f3n de los contenidos y por sus fundamentos cient\u00edfico-metodol\u00f3gicos. Constituy\u00f3 una herramienta \u00fatil para guiar a docentes y alumnos en el desarrollo de las habilidades investigativas y comunicativas en ingl\u00e9s."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "El cine debate como recurso del aprendizaje en la ense\u00f1anza de la Psiquiatr\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001891", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el cine debate constituye una herramienta pedag\u00f3gica de gran utilidad para el proceso ense\u00f1anza aprendizaje en Psiquiatr\u00eda. Objetivo: corroborar la utilidad del cine debate como recurso del aprendizaje durante la rotaci\u00f3n de los estudiantes de Medicina por Psiquiatr\u00eda. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n descriptiva con enfoque cualicuantitativo en el campo de las ciencias m\u00e9dicas, en el Hospital Provincial Psiqui\u00e1trico Universitario \"Dr. Luis San Juan P\u00e9rez\" de Villa Clara durante el segundo semestre del curso 2016-2017. Se utilizaron m\u00e9todos del nivel te\u00f3rico: anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo y sist\u00e9mico-estructural; y emp\u00edrico: an\u00e1lisis documental del programa de la asignatura y encuesta en forma de entrevista a los estudiantes, profesores, adem\u00e1s se tuvo en cuenta criterios de especialistas. Resultados: la mayor\u00eda de los estudiantes manifest\u00f3 que el cine debate constituye una v\u00eda novedosa para identificar s\u00edntomas, s\u00edndromes y entidades que no pueden ser abordadas en su totalidad durante la rotaci\u00f3n, les desarroll\u00f3 la motivaci\u00f3n por la especialidad y se sintieron satisfechos con la profundidad de los debates e interpretaciones realizadas de cada fen\u00f3meno, creen haber fortalecido su cultura general y los valores esenciales de la profesi\u00f3n, adem\u00e1s fomentaron su pasi\u00f3n por el cine. Los profesores y especialistas calificaron de novedoso, pertinente y oportuno la aplicaci\u00f3n de este recurso para trabajar en los contenidos de la especialidad. Conclusiones: se implement\u00f3 el cine debate como recurso del aprendizaje en la ense\u00f1anza de la Psiquiatr\u00eda con resultados positivos. Los alumnos, profesores y especialistas valoraron la experiencia como adecuada y sugirieron continuar us\u00e1ndola en las rotaciones subsiguientes."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Eficiencia acad\u00e9mica en dos cohortes de las carreras de Medicina y Estomatolog\u00eda en Villa Clara", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001892", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la eficiencia acad\u00e9mica es un indicador importante para el desarrollo de la educaci\u00f3n dirigida a buscar pol\u00edticas y estrategias que permitan cumplir con los objetivos para el logro de la misi\u00f3n social de las instituciones universitarias. Objetivo: analizar la eficiencia acad\u00e9mica en las carreras de Medicina en los cursos 2010-2011 al 2015-2016 y del 2011-2012 al 2016-2017; y en Estomatolog\u00eda 2011-2012 al 2015-2016 y del 2012-2013 al 2016-2017 (dos cohortes en cada carrera). M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n documental en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara sobre tendencias en la promoci\u00f3n y eficiencia acad\u00e9mica en la educaci\u00f3n superior, como fuente primaria de datos se utilizaron los registros de la secretar\u00eda docente de las facultades de Medicina y Estomatolog\u00eda as\u00ed como informes de promoci\u00f3n de los cursos acad\u00e9micos analizados. Resultados: en la carrera de Medicina la promoci\u00f3n fluctu\u00f3 entre 85,53 y 94,73, con una eficiencia de 51,01 y 56,72 respectivamente; en Estomatolog\u00eda la promoci\u00f3n estuvo por encima de 95,41 en ambas cohortes y la eficiencia se comport\u00f3 entre 86,52 y 88,07; como resultado relevante se destacan las cifras de esta \u00faltima carrera por ser superiores. Conclusiones: se logr\u00f3 demostrar la eficiencia acad\u00e9mica en ambas carreras tomando como referencia dos cohortes, a trav\u00e9s de la estad\u00edstica; constituyeron datos importantes que permitieron monitorear la permanencia de los estudiantes en esos ciclos y proyectar el plan de mejoras y una evaluaci\u00f3n real del referido indicador."}, {"journal": "Edumecentro", "title": "Modelos sobre promoci\u00f3n de salud en medicina familiar internacional e implicaciones en medicina general integral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001893", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: los conceptos de salud y promoci\u00f3n de salud han evolucionado en los \u00faltimos a\u00f1os, oscilan desde una concepci\u00f3n m\u00e9dica hasta una m\u00e1s general lo cual ha conllevado a nuevas redefiniciones. Objetivo: identificar los diferentes modelos/enfoques en promoci\u00f3n de salud en la medicina familiar contempor\u00e1nea internacional para proponer un modelo integrador sobre la base de lo mejor de cada modelo identificado. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de enero a marzo del 2019 en las bases de datos: MEDLINE y SciELO, usando palabras claves como: health promotion, y family medicine, family physician, general practice, general practitioner; se consultaron libros de texto de Medicina Familiar y Comunitaria de pa\u00edses como Estados Unidos, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, Brasil, Argentina, y cap\u00edtulos de libros y bibliograf\u00eda b\u00e1sica sobre promoci\u00f3n de salud de reconocidos autores, utilizando como criterio de inclusi\u00f3n la pr\u00e1ctica y ense\u00f1anza de la promoci\u00f3n de salud en la medicina familiar. Resultados: se exponen los diferentes modelos de la promoci\u00f3n de salud en la medicina familiar internacional: biom\u00e9dico, educativo, de comportamientos/estilos de vida, de empoderamiento, de etapas de vida, socioambiental, de desigualdades sociales en salud, ecol\u00f3gico y salutog\u00e9nico, los que fueron analizados a partir de diferentes puntos de vista de varios autores. Conclusiones: luego de un proceso de inducci\u00f3n, deducci\u00f3n, de an\u00e1lisis y s\u00edntesis, se propone un modelo integrador que recoge lo mejor de los modelos identificados y que pudiera aplicarse a la medicina general integral cubana."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Autopercepci\u00f3n de capacidades de autocuidado para prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles en estudiantes universitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001919", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La incidencia de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (ECNT), va en aumento entre la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. La autopercepci\u00f3n de capacidades de autocuidado (CAC), es un punto de partida para el desarrollo de habilidades y destrezas para el propio cuidado. Objetivo: Identificar el nivel de autopercepci\u00f3n de CAC para la prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles en estudiantes universitarios de nuevo ingreso, para establecer estrategias que permitan un mejor conocimiento de su salud. M\u00e9todos: Estudio cuantitativo, descriptivo, transversal y anal\u00edtico. Muestra aleatorizada, obtenida por c\u00e1lculo de poblaciones finitas. Se aplic\u00f3 el Instrumento para identificar las capacidades de autocuidado en enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas, salud sexual-reproductiva y prevenci\u00f3n de adicciones; an\u00e1lisis descriptivo y anal\u00edtico, con pruebas param\u00e9tricas y no param\u00e9tricas. Resultados: La autopercepci\u00f3n de CAC fue muy buena en un 8%, buena en 54%, regular en 36% y mala en 2%. Las diferencias entre \u00e1reas de conocimiento y el nivel de autopercepci\u00f3n fueron significativas (p=0.025). La licenciatura en medicina tuvo mejor puntaje de autocuidado ( x -=27.51). Discusi\u00f3n: Los principales resultados encontrados coinciden con diversos estudios que eval\u00faan la dimensi\u00f3n de autopercepci\u00f3n. Existen claras divergencias entre el autocuidado percibido y el realizado, lo que hace evidente la necesidad de desarrollo de CAC. Conclusiones: Es necesario promover estilos saludables para mitigar efectos, costos e implicaciones sociales. Se puede incidir desde la consultor\u00eda de enfermer\u00eda, para favorecer el desarrollo de capacidades de autocuidado en estudiantes universitarios."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Relaci\u00f3n entre estrategias de aprendizaje y rendimiento acad\u00e9mico: estudiantes de enfermer\u00eda, Universidad Santo Tom\u00e1s", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001920", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las estrategias de aprendizaje son actividades o procesos mentales que llevan a cabo los/as estudiantes, intencionalmente para procesar, entender y adoptar la informaci\u00f3n que reciben en el proceso educativo. Objetivo: Describir las estrategias de aprendizaje de estudiantes de la Carrera de Enfermer\u00eda, Universidad Santo Tom\u00e1s Temuco-Chile, y determinar la correspondencia entre ellas con el rendimiento acad\u00e9mico y variables sociodemogr\u00e1ficas. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio no experimental de corte transversal. La muestra, no-probabil\u00edstica, de conveniencia, conformada por 185 estudiantes de enfermer\u00eda de todos los niveles. Se utiliz\u00f3 la Escala de Estrategias de Aprendizaje ACRA-Abreviada (Adquisici\u00f3n, Codificaci\u00f3n, Recuperaci\u00f3n y Apoyo de la informaci\u00f3n). Se us\u00f3 el Programa Stata 11.0, para comparar promedios la prueba t-test y ANOVA, y la correlaci\u00f3n de Pearson, para la relaci\u00f3n entre variables cuantitativas. Resultados: Los estudiantes emplean un n\u00famero importante de estrategias, principalmente las de repetici\u00f3n y relectura (adquisici\u00f3n) y las de apoyo social (apoyo). Las mujeres utilizan m\u00e1s estrategias que los hombres, encontr\u00e1ndose diferencias en las de selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n (codificaci\u00f3n) de elaboraci\u00f3n (codificaci\u00f3n) y de subrayado (adquisici\u00f3n). No se encontraron relaciones consistentes entre el uso de estrategias y el rendimiento acad\u00e9mico. Conclusi\u00f3n: Se conocen un n\u00famero importante de estrategias y hacen uso de ellas, pero no de manera profunda, emple\u00e1ndolas b\u00e1sicamente como elementos de memorizaci\u00f3n y apoyo al aprendizaje. Se propone, realizar diagn\u00f3stico de estrategias al ingreso universitario, capacitaci\u00f3n docente y establecer programas donde se promueva la capacidad en los educandos de gestionar su aprendizaje, y la evaluaci\u00f3n autentica de los contenidos."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Causas y factores asociados a las ca\u00eddas del adulto mayor", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001921", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la prevalencia, las caracter\u00edsticas, las causas (intr\u00ednsecas y extr\u00ednsecas) y los factores asociados a las ca\u00eddas del adulto mayor. Metodolog\u00eda: Estudio transversal y descriptivo con 183 adultos mayores atendidos en un consultorio de geriatr\u00eda de un hospital p\u00fablico. Para la recolecci\u00f3n de los datos fueron utilizados los instrumentos del perfil demogr\u00e1fico, Mini Examen del Estado Mental, \u00cdndice de Barthel, Escala de Lawton y Brody, Escala de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica; as\u00ed como el n\u00famero, las caracter\u00edsticas y causas de las ca\u00eddas. Para el an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y para evaluaci\u00f3n del riesgo raz\u00f3n de momios, con significancia p&#8804;0.05. Resultados: La prevalencia de ca\u00eddas fue del 24%. Los lugares m\u00e1s frecuentes de estas fueron en la sala, el dormitorio y la calle. De aquellos que cayeron un 9.1% fueron hospitalizados y el 59.1% sufrieron heridas. Entre las consecuencias de las ca\u00eddas se identificaron la dificultad para caminar, miedo a sufrir una nueva ca\u00edda y cambio de domicilio. Los factores asociados con las ca\u00eddas accidentales fueron tener una edad &#8805;80 a\u00f1os, no estar jubilado y presentar s\u00edntomas depresivos. Conclusiones: Las ca\u00eddas pueden estar asociadas a diferentes factores y el profesional de la salud debe estar capacitado para identificarlos, a fin de crear planes de atenci\u00f3n individualizada para evitar eventos adversos."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica en la formaci\u00f3n para el cuidado de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001922", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Explorar la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica docente en la formaci\u00f3n para el cuidado de enfermer\u00eda en la Universidad Nacional Toribio Rodr\u00edguez de Mendoza de Amazonas. Material y m\u00e9todo: Estudio cualitativo, exploratorio, descriptivo: la muestra la conformaron 21 informantes. La recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n fue por medio de entrevista semi estructurada. El an\u00e1lisis sigui\u00f3 un proceso de codificaci\u00f3n abierta, axial y selectiva hasta obtener categor\u00edas emergentes. Resultados: Se identificaron las siguientes categor\u00edas: I) Convivencia y relaciones de cuidado/descuido en la formaci\u00f3n de enfermer\u00eda; II) (Des)articulaci\u00f3n te\u00f3rico- pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza/aprendizaje del cuidado de enfermer\u00eda: hacia la integraci\u00f3n docente-asistente; III) Complementariedad docente/estudiante para la construcci\u00f3n de conocimiento y estrategias did\u00e1cticas. Conclusiones: La pedagog\u00eda para el cuidado de enfermer\u00eda se evidencia en un espacio de cuidado/descuido, demandan integraci\u00f3n docencia-asistencia y se motivan para el fortalecimiento de competencias pedag\u00f3gico did\u00e1cticas, a trav\u00e9s del aprendizaje basado en problemas, casos hipot\u00e9ticos, laboratorios vivenciales y sociodramas e incluir como ejes trasversales el cuidado y la investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Factores relacionados con la seguridad y la calidad en la atenci\u00f3n del paciente pedi\u00e1trico hospitalizado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001923", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n La atenci\u00f3n proporcionada a los usuarios de los sistemas de salud puede derivar con relativa frecuencia en un evento adverso (EA), debido a factores intr\u00ednsecos, extr\u00ednsecos o del sistema. Objetivo Analizar los factores relacionados con la calidad y la seguridad de los pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados, a trav\u00e9s de los reportes de eventos adversos. M\u00e9todos Estudio derivado de un proyecto multic\u00e9ntrico, transversal, prospectivo. Unidad de observaci\u00f3n: todos los eventos adversos reportados en ni\u00f1os hospitalizados de 0 a 18 a\u00f1os, en un Instituto Nacional de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico, de junio de 2014 a julio de 2015. Se utiliz\u00f3 el instrumento SYREC para el reporte. An\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo y comparaci\u00f3n de variables mediante Chi cuadrada y prueba exacta de Fisher. Resultados Se registraron 173 eventos adversos, 55% fueron del sexo masculino, mayor ocurrencia &lt;1 a\u00f1o (43%), \u00e1reas cr\u00edticas 60%. Principales eventos: extubaciones no programadas (16%), UPP (14%), flebitis (10%), lesiones (9%), quemaduras (8%) y medicamentos (6%). Los factores del sistema se presentaron en 39% (distracci\u00f3n, sobrecarga, falta de comunicaci\u00f3n, falta de habilidad, supervisi\u00f3n). Factores extr\u00ednsecos 35% (acceso a la monitorizaci\u00f3n, manejo terap\u00e9utico). Factores intr\u00ednsecos 26% (condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente). Conclusiones La calidad y seguridad en la atenci\u00f3n del paciente, se ve mermada principalmente por factores del sistema, esto debido a la amplia gama de funciones que debe realizar el profesional de enfermer\u00eda, lo que conlleva a distracciones que diluyen el perfil de su rol y se apartan del objetivo principal que es el cuidado."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Actitudes frente al alcohol de los estudiantes de enfermer\u00eda en dos universidades Latinoamericanas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001924", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo Comparar las actitudes de los estudiantes de enfermer\u00eda de dos universidades: una de M\u00e9xico y otra de Colombia, respecto al consumo de alcohol, el alcoholismo y los trastornos relacionados al abuso de este. M\u00e9todo Estudio cuantitativo comparativo transversal. Muestra de 231 estudiantes del \u00faltimo a\u00f1o de la carrera de enfermer\u00eda en dos universidades p\u00fablicas latinoamericanas; participantes voluntarios mayores de edad que cursaron al menos 6 asignaturas pr\u00e1ctico-te\u00f3ricas, a quienes se les aplic\u00f3 el instrumento Escala de Actitudes Frente al Alcohol, el Alcoholismo y la persona con trastornos relacionados al uso del alcohol- EAFAA, as\u00ed como una encuesta sociodemogr\u00e1fica y acad\u00e9mica. Se utiliz\u00f3 SPSS 22 y Microsoft Excel\u00ae para el an\u00e1lisis estad\u00edstico y se tuvieron en cuenta los principios bio\u00e9ticos. Resultados La percepci\u00f3n de los estudiantes respecto a las personas con trastornos relacionados al uso de alcohol (p=0.003), es diferente seg\u00fan la universidad, lo cual conlleva una visi\u00f3n distinta con relaci\u00f3n a su fuerza de voluntad, competencia de autocuidado, entre otras caracter\u00edsticas. Asimismo, se determin\u00f3 que la formaci\u00f3n brinda herramientas al estudiante para afrontar situaciones de miedo, inseguridad, frustraci\u00f3n, que favorecen un mejor cuidado (p=0.045). Conclusiones La presente investigaci\u00f3n aporta al conocimiento de enfermer\u00eda, ya que muestra en qu\u00e9 dimensiones la actitud puede afectar el trato brindado al paciente y c\u00f3mo esta relaci\u00f3n puede mejorarse a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n en el \u00e1rea y de experiencias exitosas."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Autoevaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica en enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001925", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n La evaluaci\u00f3n educativa en enfermer\u00eda que se realiza en la ENEO, ha representado m\u00faltiples esfuerzos de proyectos institucionales de car\u00e1cter formativo. A m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de experiencia, se requiere realizar un diagn\u00f3stico que permita identificar fortalezas y debilidades en tres componentes: planes de estudios, docencia y evaluaci\u00f3n de los alumnos por ex\u00e1menes. Objetivo Implementar la autoevaluaci\u00f3n colegiada para identificar las fortalezas y debilidades de planes de estudio, docencia y ex\u00e1menes, para valorar el aprovechamiento escolar de los alumnos del sistema escolarizado. M\u00e9todo El m\u00e9todo fue exploratorio, con muestreo no probabil\u00edstico. Participaron 27 docentes en total, 25 mujeres y dos hombres, todos profesores de tiempo completo durante 14 sesiones totales, cuatro para cada uno de los grupos y sus objetos de evaluaci\u00f3n y dos sesiones plenarias, una al inicio y otra al final. Se dise\u00f1\u00f3 la autoevaluaci\u00f3n estructurada de acuerdo con el Modelo Contexto, Insumo, Proceso y Producto (CIPP), para cada objeto de evaluaci\u00f3n (plan de estudios, docencia y ex\u00e1menes), se conformaron tres grupos durante cuatro sesiones de dos horas cada una y dos plenarias. Resultados En los tres componentes, el mayor promedio se ubica en las dificultades de los resultados institucionales y la mayor fortaleza se ubic\u00f3 para planes de estudios, las debilidades se orientaron al bajo impacto de los ex\u00e1menes. Conclusiones La evaluaci\u00f3n educativa en enfermer\u00eda sigue un modelo unilateral que limita la calidad y la toma de decisiones; para la mejora de las licenciaturas se requiere la presencia de otros actores a fin de fortalecerlas."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Envejecimiento y salud mental en contextos migratorios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001926", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n La investigaci\u00f3n en vejez y envejecimiento se ha vuelto prioritaria ante los procesos de transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica a nivel mundial, con la inversi\u00f3n de la pir\u00e1mide y las consecuencias que ello conlleva, en contextos sociales cada vez m\u00e1s complejos; uno de estos escenarios es el contexto migratorio, el cual plantea retos y desaf\u00edos en su vida cotidiana que permiten la construcci\u00f3n de ciertas estrategias de vida, durante el proceso de envejecimiento. El objetivo Se enmarca en presentar una revisi\u00f3n narrativa sobre el estado de discusi\u00f3n actual acerca del envejecimiento y la salud mental en contextos migratorios, desde lo generado por distintas disciplinas que contribuyen al desarrollo del conocimiento de la disciplina enfermera. Desarrollo La l\u00f3gica de presentaci\u00f3n de esta revisi\u00f3n, parte de la diferenciaci\u00f3n entre vejez y envejecimiento, los enfoques a partir de los cuales se ha analizado \u00e9ste \u00faltimo y c\u00f3mo se entrelaza el envejecimiento con din\u00e1micas sociales como la migraci\u00f3n, para finalmente presentar la discusi\u00f3n acerca de los abordajes de la salud mental, muy relevante en este tipo de situaciones. Conclusi\u00f3n Esta revisi\u00f3n busc\u00f3 despertar el inter\u00e9s de la disciplina enfermera por la comprensi\u00f3n de la forma de vida de las personas mayores en diferentes situaciones contextuales, como la migraci\u00f3n, que permitan generar un acercamiento a la generaci\u00f3n de estrategias de cuidado cultural y socialmente competentes."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Programa cognitivo conductual para fortalecer habilidades de comunicaci\u00f3n enfermera paciente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001927", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n La comunicaci\u00f3n enfermera paciente es eje articulador de los cuidados, requiere habilidades espec\u00edficas de comunicaci\u00f3n verbal y no verbal. El entrenamiento con estrategias cognitivo conductuales para el fomento de estas habilidades coadyuva en forma importante en el establecimiento de relaciones terap\u00e9uticas de la pr\u00e1ctica profesional de enfermer\u00eda; estas t\u00e9cnicas han sido ampliamente aplicadas, en el presente caso se utiliz\u00f3 el Aprendizaje Estructurado, cuyo objetivo se centra en el cambio de comportamiento, sin dejar de reconocer que tambi\u00e9n propicia cambios favorables en sentimientos y actitudes. Este art\u00edculo se enfoca en dar a conocer la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de un programa para enfermeras sobre el fortalecimiento de habilidades de comunicaci\u00f3n. Desarrollo Las habilidades seleccionadas en el desarrollo de este programa con el apoyo de la estrategia Aprendizaje Estructurado fueron: Escuchar, Expresar aliento, Expresar un cumplido, Responder a los sentimientos del otro, Responder a una queja, Responder al enojo y Expresar afecto. Se registraron conductas verbales y no verbales individuales durante el entrenamiento, para mostrar la presencia o ausencia del comportamiento, en su caso la adquisici\u00f3n y el n\u00famero de ensayos necesarios para lograrlo. Se presentan los registros de tres de las siete habilidades incluidas en el programa, con la finalidad de dar a conocer el desarrollo del aprendizaje durante la implementaci\u00f3n. Conclusiones El programa de entrenamiento dio la oportunidad de fortalecer habilidades de comunicaci\u00f3n en las enfermeras, especialmente en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n verbal, elemento que favorecer\u00e1 una mayor identificaci\u00f3n entre enfermeras y pacientes con el indudable beneficio para la detecci\u00f3n de necesidades del paciente y establecimiento de planes de cuidado."}, {"journal": "Enferm. univ", "title": "Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda durante el postoperatorio a paciente sometido a clipaje de aneurisma por ruptura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001928", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n Es reconocido que el personal de enfermer\u00eda es quien tiene mayor interacci\u00f3n con el paciente, por lo que se ve obligado a contar con conocimientos y experiencia suficiente que permita identificar y atender las necesidades de individuos que sufren de enfermedad cerebrovascular. Esta condici\u00f3n de salud puede ser secundaria a la ruptura de un aneurisma, lo que conduce al paciente a un estado cr\u00edtico; adem\u00e1s, puede traducirse en riesgo para el equilibrio financiero de la familia y el Sistema Sanitario. M\u00e9todos Se desarrollaron las etapas del proceso de cuidado de enfermer\u00eda centradas en una situaci\u00f3n real de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica durante el periodo postoperatorio de una paciente sometida a clipaje de aneurisma. Se utiliz\u00f3 el modelo de patrones funcionales de Marjory Gordon para la recolecci\u00f3n de los datos; adem\u00e1s de la taxonom\u00eda NANDA-NIC-NOC. Resultados Se presentan los planes de cuidado en los que se centr\u00f3 la intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda en la paciente valorada. As\u00ed como la evaluaci\u00f3n del proceso en las dimensiones de estructura, proceso y resultado. Discusi\u00f3n/conclusiones El EVC secundario a ruptura de aneurisma cerebral es una situaci\u00f3n grave y devastadora para la familia y el sistema sanitario. Por tanto, una adecuada atenci\u00f3n de enfermer\u00eda a este problema es de la mayor importancia."}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Vivencias y expectativas de los actores sociales part\u00edcipes en evaluaci\u00f3n del desarrollo psicomotor, en relaci\u00f3n a las escalas EEDP y TEPSI utilizadas en la Araucan\u00eda, Chile, durante los a\u00f1os 2017-2018", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001930", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: En Chile, la Escala de Evaluaci\u00f3n del Desarrollo Psicomotor (EEDP) y Test de Desarrollo Psicomotor (TEPSI) son herramientas no actualizadas, que carecen de confiabilidad y validaci\u00f3n internacional conocida; por ello se hace necesario analizar el proceso evaluativo desde los actores de salud y educaci\u00f3n, Enfermeras y Educadoras de p\u00e1rvulos respectivamente. El objetivo fue develar las vivencias de estos actores sociales, part\u00edcipes en el proceso evaluativo del desarrollo psicomotor en menores de tres a\u00f1os, seg\u00fan determinantes sociales. Se trata de un estudio cualitativo exploratorio, basado en la fenomenolog\u00eda de Alfred Sch\u00fctz, realizado en siete informantes claves, cinco enfermeras y dos educadoras de p\u00e1rvulos, por medio de la entrevista semiestructurada. El an\u00e1lisis se circunscribi\u00f3 a transcripci\u00f3n, codificaci\u00f3n, agrupamiento en categor\u00edas y s\u00edntesis. Se develan las metacategor\u00edas: A: Dilemas e incertidumbres por nudos cr\u00edticos y categor\u00edas intermedias: a) Brecha entre pol\u00edticas p\u00fablicas y realidad local, no favorece el desarrollo de los ni\u00f1os, b) Instrumentos desactualizados y descontextualizados, c) Mitos y expectativas de los padres frente a la evaluaci\u00f3n, d) Instrumentos sin pertinencia social; y B: Expectativas y categor\u00edas intermedias: a) Actualizaci\u00f3n del marco pol\u00edtico para un avance continuo y efectivo, b) Incorporaci\u00f3n y empoderamiento de los padres en el proceso, c) Capacitaci\u00f3n y perfeccionamiento de profesionales. Se concluye que es necesario la actualizaci\u00f3n de las estrategias evaluativas y disponer de instrumentos validados, actualizados, con pertinencia social y que consideren a los padres"}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Visi\u00f3n filos\u00f3fica del cuidado humano en la mujer en la etapa del climaterio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001931", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Las mujeres de edad mediana, si bien pueden haber concluido con el ciclo reproductivo biol\u00f3gico, mantienen un importante rol social que se expresa a trav\u00e9s de su activa participaci\u00f3n en la vida comunitaria, sin abandonar las responsabilidades asumidas en el hogar y la familia, lo que contribuye a que los s\u00edntomas climat\u00e9ricos se exacerben en intensidad y frecuencia, en correspondencia con determinantes sociales que recaen sobre la mujer en raz\u00f3n de su sexo. Por otra parte las condiciones de vida de las mujeres han experimentado cambios significativos en las \u00faltimas d\u00e9cadas, entre ellos el aumento progresivo de las oportunidades de inserci\u00f3n laboral, control de la natalidad, reducci\u00f3n de la fecundidad, mejoramiento en la eficacia de medidas preventivas, aumento en la expectativa de vida, reducci\u00f3n de barreras de g\u00e9nero, cambios de roles sociales, todos los cuales han de ser considerados en su atenci\u00f3n de salud. De manera que es necesario enfocar el cuidado desde una perceptiva filos\u00f3fica del cuidado humano que nos permite cuidar de manera integral sin dejar de lado la parte emocional, espiritual y psicosocial. El servicio de atenci\u00f3n primaria es esencial para proporcionar una fuente de atenci\u00f3n que tenga continuidad, coordinaci\u00f3n, y que en forma global cubra las necesidades de salud de las personas. Cualquiera que sea el tipo de transici\u00f3n implica la necesidad, por parte del personal de enfermer\u00eda, de conocer las creencias y pr\u00e1cticas en cada una de las situaciones transicionales de las personas para ofrecer un cuidado culturalmente congruente. Ello implica conocer c\u00f3mo los seres humanos se adaptan a la transici\u00f3n, y c\u00f3mo el ambiente afecta esa adaptaci\u00f3n. Esa importancia se deriva del hecho de que enfermer\u00eda busca maximizar las fortalezas y los potenciales de las personas"}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Pr\u00e1ctica del profesional de enfermer\u00eda en salud reproductiva: una mirada etnogr\u00e1fica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001932", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo del estudio fue descubrir los significados del cuidado de enfermer\u00eda cultural de un grupo de enfermeras de la Unidad Cl\u00ednica Materno Infantil de un hospital p\u00fablico de Venezuela. La propuesta metodol\u00f3gica es de naturaleza cualitativa bajo el enfoque fenomenol\u00f3gico. Se escogi\u00f3 la etnograf\u00eda focalizada, y el m\u00e9todo de etnoenfermer\u00eda propuesto por Leininger, utilizando el an\u00e1lisis etnogr\u00e1fico de Spradley para el procesamiento de los datos. Las participantes fueron seis enfermeras que laboran en la unidad cl\u00ednica materna en Venezuela. Las expresiones y experiencias suministradas por las profesionales de enfermer\u00eda permitieron que surgieran esencias que describieron el fen\u00f3meno de estudio a trav\u00e9s de las entrevistas a profundidad. Con base en el an\u00e1lisis de los datos, emergieron de este proceso dos dominios: \"la Pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda Cultural, es el Modo de Hacer Arte del Cuidado\", as\u00ed como tambi\u00e9n, \"Conociendo la Cultura, es el Modo de brindar Cuidados Humano Congruente\". Estos aportes preliminares encontrados develan acciones de enfermer\u00eda que ayudan a promover, as\u00ed como tambi\u00e9n herramientas que les permiten a las enfermeras aplicar cuidados culturalmente adecuados a las embarazadas, pu\u00e9rperas y reci\u00e9n nacidos en este contexto. Se concluye que la enfermera en la prestaci\u00f3n del cuidado engloba los conocimientos con el arte de cuidar, respetando sus creencias y valores a las usuarias ingresadas en el hospital p\u00fablico en Salud reproductiva"}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Toma de decisiones frente a dolor refractario en paciente oncol\u00f3gica joven", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001933", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La gran mayor\u00eda de los pacientes oncol\u00f3gicos en etapas avanzadas presentan dolor. La mayor\u00eda de \u00e9stos son controlados con analg\u00e9sicos siguiendo la escalera analg\u00e9sica de la OMS. Sin embargo, un porcentaje de pacientes persisten con dolor. Estos son pacientes con dolor de dif\u00edcil control que se benefician muchas veces de medidas intervencionistas. Un porcentaje a\u00fan menor de pacientes mantiene el dolor como s\u00edntoma refractario a pesar de las medidas terap\u00e9uticas adecuadas. En estos casos est\u00e1 indicada la sedaci\u00f3n paliativa. Se presenta aqu\u00ed el caso de una paciente joven con dolor refractario que requiri\u00f3 sedaci\u00f3n paliativa, en una unidad de cuidados paliativos de una instituci\u00f3n privada de Montevideo."}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Pr\u00e1cticas de cuidado cultural en el continuo reproductivo de la mujer Embera Katio del Alto Sin\u00fa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001934", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El cuidado est\u00e1 presente en todas las culturas y tiene caracter\u00edsticas diferentes. Una etapa del curso de vida donde se evidencia con m\u00e1s claridad el cuidado cultural en las comunidades ind\u00edgenas es en la etapa reproductiva. Este trabajo se trata acerca de una investigaci\u00f3n cualitativa de tipo etnogr\u00e1fico interpretativo, que busca describir, explicar e interpretar las pr\u00e1cticas de cuidado cultural en el continuo reproductivo de la mujer Embera Katio. Emergieron cuatro categor\u00edas de an\u00e1lisis: preparaci\u00f3n de la mujer Embera para albergar la semilla que brotar\u00e1 de sus entra\u00f1as; resguardando la semilla del pueblo Embera en el vientre materno; cuando brota la semilla: surge una nueva vida y, la armon\u00eda y restablecimiento de la salud en la diada madre-hijo. Se concluye que el continuo reproductivo de la mujer Embera Katio est\u00e1 representado por un conjunto de pr\u00e1cticas de cuidado de orden intergeneracional, que se encuentran soportadas en un conocimiento y comportamiento cultural espec\u00edfico, que garantiza la protecci\u00f3n de la mujer y su descendencia. Se destacan en esta s\u00edntesis interpretativa las siguientes pr\u00e1cticas de cuidado cultural: el Jemen\u00e9: rito que marca el inicio de la mujer Embera Katio a la vida f\u00e9rtil; la alimentaci\u00f3n: una manera de preservar el bienestar de la madre y su hijo por nacer; la verticalizaci\u00f3n del parto y el uso de plantas medicinales durante el trabajo de parto; los consejos y el acompa\u00f1amiento de la partera tradicional durante el embarazo, parto y posparto y por \u00faltimo, el reposo y la armon\u00eda de la madre y el reci\u00e9n nacido en el posparto."}, {"journal": "Enfermeria (Montev.)", "title": "Salud mental y su relacion con las caracteristicas biosociodemograficas en pacientes hemodializados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001935", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen:La Enfermedad renal cr\u00f3nica terminal es considerada una pandemia a nivel mundial. En Chile un 32% de los recursos econ\u00f3micos en salud son destinados a su tratamiento, siendo la hemodi\u00e1lisis la terapia, m\u00e1s utilizada en estos usuarios. Esta patolog\u00eda modifica todo el equilibrio de la persona, someti\u00e9ndola a diversos factores estresantes y provoc\u00e1ndole alteraciones en el \u00e1mbito f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social, repercutiendo directamente en la salud mental de estos usuarios. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue identificar la salud mental y su relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas biosociodemogr\u00e1ficas en los pacientes hemodializados en una unidad de cuidado en Talcahuano, Chile. Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo descriptivo, correlacional y transversal. Los datos se recolectaron a trav\u00e9s de una entrevista. El instrumento utilizado fue la Escala de Golberg para medir salud mental m\u00e1s variables biosociodemogr\u00e1ficas. Los resultados obtenidos mostraron que: de un total de 53 pacientes, un 58,5% present\u00f3 ausencia de psicopatolog\u00eda, 26,4% presencia y el 15,1% sospecha; un 56,6% varones y el 44,4% mujeres, un 62,3% se encontraba en pareja, un 50,9 % pose\u00eda estudios de nivel medio, el 83% se encontraban pensionado, la media del tiempo en hemodi\u00e1lisis fue de 94,2 meses. La presencia de diabetes mellitus se relacion\u00f3 con una mayor incidencia de sospecha psicopatolog\u00eda. Este estudi\u00f3 permiti\u00f3 concluir que, la sospecha y/o presencia de psicopatolog\u00eda se relacion\u00f3 con edad avanzada, sexo femenino, ingresos econ\u00f3micos bajos, mayor tiempo en hemodi\u00e1lisis, estar pensionado y padecer diabetes. La ausencia se relacion\u00f3 con mayor nivel educacional y trabajo remunerado."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Factores asociados a la evaluaci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n primaria de salud por ancianos residentes en la Regi\u00f3n Metropolitana de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil, 2010", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001957", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: investigar los factores asociados a la percepci\u00f3n de la calidad de los servicios de atenci\u00f3n primaria de salud (APS) por ancianos. M\u00e9todos: estudio transversal en muestra de 893 ancianos de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, residentes en la Regi\u00f3n Metropolitana de Belo Horizonte, MG, Brasil; los resultados del estudio fueron los indicadores de los atributos esenciales de la APS y las variables explicativas incluyeron condiciones sociodemogr\u00e1ficas, uso de servicios y condiciones de salud; se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n de Poisson con varianza robusta. Resultados: los ancianos con 80 a\u00f1os o m\u00e1s, las mujeres y los de mayor escolaridad evaluaron mejor el acceso y la longitudinalidad, mientras que la evaluaci\u00f3n fue peor entre los que reportaron mayor uso del servicio y relato de enfermedades cr\u00f3nicas, sobre todo para la coordinaci\u00f3n del cuidado y la orientaci\u00f3n familiar y comunitaria. Conclusi\u00f3n: a peores condiciones de salud y mayor uso de los servicios es posible asociar una percepci\u00f3n negativa de los ancianos sobre la estructura de los atributos de la APS."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Tendencias de las internaciones por condiciones cardiovasculares sensibles a la atenci\u00f3n primaria de salud en el municipio de Senador Canedo, Goi\u00e1s, Brasil, 2001-2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001958", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: analizar la tendencia de las tasas de internaci\u00f3n por condiciones cardiovasculares sensibles a la atenci\u00f3n primaria de salud (CCSAP). M\u00e9todos: estudio ecol\u00f3gico de las series temporales de tasas de internaci\u00f3n por CCSAP en el Sistema \u00danico de Salud (SUS) en el municipio de Senador Canedo, GO, Brasil, en 2001-2016; se utilizaron datos del Sistema de Informaciones Hospitalarias y estimativas de poblaci\u00f3n de la Red Interagencial de Informaciones para Salud (RIPSA) y de la Fundaci\u00f3n IBGE; se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de Prais-Winsten para el an\u00e1lisis de tendencia. Resultados: se utilizaron datos de 3.244 internaciones por CCSAP; hubo una tendencia temporal decreciente para la tasa de internaciones por CCSAP (tasa de incremento anual [TIA] = -8,14 - IC95% -11,78;-4,35) y de insuficiencia card\u00edaca (TIA = -12,07 - IC95% -14,75;-9,30); las tendencias temporales de las tasas de internaciones para hipertensi\u00f3n, angina y enfermedades cerebrovasculares (EC) fueron estacionarias. Conclusi\u00f3n: las tasas de internaci\u00f3n por CCSAP e insuficiencia card\u00edaca disminuyeron; sin embargo, las tasas por hipertensi\u00f3n, angina y enfermedades cerebrovasculares permanecieron constantes."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Transmisi\u00f3n de la lepra en Bahia, 2001-2015: modelado a partir de regresi\u00f3n por Joinpoint y estad\u00edstica de barrido espacial", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001959", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: describir la tendencia y distribuci\u00f3n espacial de la lepra en el estado de Bahia, Brasil, en 2001-2015. M\u00e9todos: estudio ecol\u00f3gico mixto de los indicadores epidemiol\u00f3gicos de la lepra; se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n Joinpoint para el an\u00e1lisis temporal y la estad\u00edstica espacial para la identificaci\u00f3n de clusters de la enfermedad; la tendencia se clasific\u00f3 en estacionaria, creciente o decreciente; se calcul\u00f3 el cambio porcentual anual (APC: annual percent change) y la variaci\u00f3n porcentual anual promedio (AAPC: average annual percent change). Resultados: se ha reducido la prevalencia (AAPC = -5,6; p&lt;0,001), el abandono (AAPC = -13,7; p&lt;0,001) y las mujeres enfermas (AAPC = -0,6; p&lt;0,001); la tasa de nuevos casos de grado II (AAPC = 2,7; p&lt;0,001) y la proporci\u00f3n de casos multibacilares (AAPC = 2,2; p&lt;0,001) presentaron una tendencia de crecimiento; la distribuci\u00f3n espacial fue heterog\u00e9nea, con concentraci\u00f3n en tres regiones de destaque (norte, oeste y sur del estado) y variaci\u00f3n entre indicadores. Conclusi\u00f3n: sugiere persistencia de la transmisi\u00f3n de la lepra en el estado, diagn\u00f3stico tard\u00edo y elevada prevalencia oculta."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Cirug\u00edas bari\u00e1tricas realizadas por el Sistema \u00danico de Salud en el per\u00edodo 2010-2016: estudio descriptivo de las hospitalizaciones en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001960", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: caracterizar hospitalizaciones por el Sistema \u00danico de Salud (SUS) para cirug\u00eda bari\u00e1trica en Brasil, en el per\u00edodo 2010-2016. M\u00e9todos: estudio descriptivo con datos del Sistema de Informaci\u00f3n Hospitalaria del SUS (SIH/SUS); la poblaci\u00f3n objeto se constituy\u00f3 de pacientes con edad de 16 a\u00f1os o superior. Resultados: se realizaron 46.035 admisiones (6.576/a\u00f1o; 4,3/100 mil habitantes/a\u00f1o); la edad promedio fue de 39,0\u00b110,4 a\u00f1os; el sexo femenino predomin\u00f3 (85,4%) y el grupo de edad de 35-39 a\u00f1os concentr\u00f3 8.308 (18,0%) casos; 16.923 pacientes (36,8%) necesitaron unidad de tratamiento intensivo (UCI); se produjeron 99 (0,2%) muertes intrahospitalarias; la mediana de permanencia hospitalaria fue de 3 d\u00edas y el rango intercuartil de 2 d\u00edas; el gasto promedio anual fue de R$ 39.410.919,37 y el valor promedio por hospitalizaci\u00f3n de R$ 5.992,75 (R$ 1.464,15/d\u00eda). Conclusi\u00f3n: las cirug\u00edas bari\u00e1tricas se caracterizaron como procedimientos de mujeres adultas j\u00f3venes, uso relativamente frecuente de la UCI y baja letalidad."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Sobrevida de pacientes con sida y asociaci\u00f3n con escolaridad y raza/color de la piel en el Sur y Sudeste de Brasil: estudio de cohorte de 1998-1999", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001961", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: analizar la sobrevida de personas con sida y su asociaci\u00f3n con escolaridad y raza/color de la piel. M\u00e9todos: cohorte de diagnosticados entre 1998 y 1999, en las regiones Sur y Sudeste de Brasil, con an\u00e1lisis de supervivencia (Kaplan-Meier), estratificados por educaci\u00f3n y raza/color de la piel; el an\u00e1lisis multivariante se realiz\u00f3 con regresi\u00f3n de Cox. Resultados: fueron incluidas 2.091 personas con sobrevida de 60 meses, a porcentuales de 65% entre blancos y 62% entre negros/pardos; el uso irregular de antirretrovirales (HR=11,2 - IC95%8,8;14,2) y la edad &#8805;60 a\u00f1os (HR=2,5 - IC95%1,4;4,4) se relacionaron con una menor sobrevida; escolaridad &gt;8 a\u00f1os (HR=0,4 - IC95%0,3;0,6) y sexo femenino (HR=0,6 - IC95%0,5;0,8) se relacionaron positivamente con sobrevida; los menos escolarizados tuvieron sobrevida menor. Conclusi\u00f3n: menor escolaridad se superpuso a las diferencias de raza/color de la piel referida, cuando relacionada a la supervivencia; tales desigualdades explicaron las diferencias observadas, a\u00fan con pol\u00edticas de acceso universal a antirretrovirales."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Mortalidad de peatones en accidentes de tr\u00e1nsito en Brasil: an\u00e1lisis de tendencia temporal, 1996-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001962", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: analizar la tendencia de la tasa de mortalidad de los accidentes de tr\u00e1nsito involucrando peatones, por sexo, grupo de edad y macrorregi\u00f3n en Brasil, entre 1996 y 2015. M\u00e9todos: estudio ecol\u00f3gico de serie temporal, con datos de mortalidad del Sistema de Informaciones sobre Mortalidad (SIM) del Ministerio de Salud; se utilizaron regresiones generalizadas lineales de Prais-Winstein para el c\u00e1lculo de la variaci\u00f3n porcentual anual. Resultados: las muertes de peatones correspondieron al 26,5% de las muertes por accidentes de tr\u00e1nsito; la mortalidad entre peatones disminuy\u00f3 un 63,2% en el pa\u00eds, con variaci\u00f3n de la tasa estandarizada, de 8,9 para 3,3 por cada 100 mil habitantes, destacando que las regiones Norte y Nordeste presentaron una disminuci\u00f3n m\u00e1s lenta en relaci\u00f3n al promedio nacional; los atropellamientos son significativamente mayores entre hombres y ancianos. Conclusi\u00f3n: a pesar de que la mortalidad entre peatones est\u00e1 disminuyendo en todas las regiones, las cifras actuales todav\u00eda representan una gran parte de la mortalidad en el tr\u00e1nsito."}, {"journal": "Epidemiol. serv. sa\u00fade", "title": "Alimentaci\u00f3n complementaria, consumo de alimentos industrializados y estado nutricional de ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os en Pelotas, Rio Grande do Sul, Brasil, 2016: un estudio descriptivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001963", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: evaluar como y cuando comienza la alimentaci\u00f3n complementaria (AC), su perfil, consumo de alimentos procesados y estado nutricional de ni\u00f1os de 1-3 a\u00f1os. M\u00e9todos: se evaluaron ni\u00f1os matriculados en escuelas p\u00fablicas de Pelotas, RS, Brasil; se utilizaron los \u00edndices de longitud/estatura/edad, peso/edad e \u00edndice de masa corporal (IMC)/edad, y un cuestionario estructurado aplicado a los padres/cuidadores; la AC fue considerada precoz cuando empez\u00f3 antes de los seis meses; los datos se presentaron de modo descriptivo. Resultados: 79 ni\u00f1os fueron evaluados, 13 presentaron sobrepeso y 6 obesidad; 11 presentaron peso elevado para la edad; el promedio para el inicio de la AC fue de 5,3 meses; en cuanto a menores de 6 meses, 43% recibieron gelatina y 12,7% jugo de caja; a los 6-24 meses, 96,2% recibieron galletitas rellenas y 91,1% snacks salados. Conclusi\u00f3n: la AC y el consumo de alimentos industrializados comenzaron precozmente; obesidad y sobrepeso fueron m\u00e1s prevalentes que la desnutrici\u00f3n."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Planificaci\u00f3n participativa y evaluaci\u00f3n de la calidad: contribuciones de una tecnolog\u00eda de gesti\u00f3n en enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001964", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Analizar resultados de la planificaci\u00f3n participativa e indicadores de evaluaci\u00f3n de la calidad de la asistencia de enfermer\u00eda, en unidad de internaci\u00f3n hospitalaria con utilizaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda de gesti\u00f3n. M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n Convergente Asistencial articulando investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en la pr\u00e1ctica. Desarrollada en hospital del sur de Brasil en el per\u00edodo abril a agosto de 2016. Realizado planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad con recursos de la tecnolog\u00eda PRAXIS\u00ae Resultados: En el planeamiento participativo, se realizaron levantamiento de necesidades /problemas elaborados por 33 profesionales, siguiente de 5 talleres, donde fueron definidas misi\u00f3n, principios orientadores y 4 problemas prioritarios, resultados esperados, objetivos y planes de actividades. Para la evaluaci\u00f3n de la calidad, se utilizaron dos indicadores: satisfacci\u00f3n y notificaci\u00f3n de eventos adversos. Se realizaron 101 evaluaciones con pacientes y/o familiares predominando \"\u00f3ptima o buena\". Los eventos adversos, 28 registros, predominando los errores de medicaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: La planificaci\u00f3n participativa y la evaluaci\u00f3n de la calidad son fundamentales para mejorar la gesti\u00f3n de los servicios de enfermer\u00eda y la aplicaci\u00f3n del PRAXIS\u00ae se ha constituido en un recurso \u00fatil."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Hipertensi\u00f3n arterial en ancianos acompa\u00f1ados en la atenci\u00f3n primaria: perfil y factores asociados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001965", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: analizar el control de la presi\u00f3n arterial en ancianos hipertensos acompa\u00f1ados por una Unidad B\u00e1sica de Salud del Distrito Federal, determinando el perfil sociodemogr\u00e1fico y los factores de riesgo asociados. M\u00e9todo: se trata de un estudio transversal realizado con 133 ancianos hipertensos. Se evaluaron variables relacionadas a los factores sociodemogr\u00e1ficos, h\u00e1bitos de vida, factores cl\u00ednicos y la adhesi\u00f3n a la terap\u00e9utica medicamentosa, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de instrumentos semiestructurados y escalas validadas. Los resultados con p &lt;0,05 se consideraron significativos. Resultados: los ancianos presentaron presi\u00f3n arterial controlada (56,4%) de forma predominante. La mayor\u00eda de los participantes fue del sexo femenino y las mujeres tambi\u00e9n presentaron mayor tasa de descontrol (86,2%). La edad avanzada mostr\u00f3 asociaci\u00f3n con mayores valores de presi\u00f3n (p = 0,031). El etilismo (p = 0,020) y el \u00edndice de masa corporal promedio de 33,0 (p &lt;0,000) fueron factores asociados a la hipertensi\u00f3n arterial. Conclusi\u00f3n e implicaciones para la pr\u00e1ctica: se constat\u00f3 que existe una fuerte asociaci\u00f3n entre los factores de riesgo abordados y la falta de control de la presi\u00f3n arterial de los ancianos hipertensos, principalmente en lo que se refiere a la edad avanzada, al alcoholismo, a la obesidad y al sobrepeso, siendo necesario reorientar la planificaci\u00f3n y las estrategias de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de agravios, dirigidos a ancianos hipertensos en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria de la salud."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Atenci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia infantojuvenil: sentimientos de profesionales de un centro de atenci\u00f3n psicosocial", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001966", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: desvelar los sentimientos vivenciados por los profesionales de salud, actuando en un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial Infantojuvenil (Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial Infanto-Juvenil) en el cuidado a ni\u00f1os y adolescentes v\u00edctimas de violencia. Metodolog\u00eda: pesquisa cualitativa, descriptiva y exploratoria, realizada en un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial Infantojuvenil (Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial Infanto-Juvenil). Los datos fueron recolectados por medio de una entrevista semiestructurada con diez profesionales del equipo multidisciplinario, entre mayo y junio 2017. La interpretaci\u00f3n de los datos ocurri\u00f3 con base en el an\u00e1lisis tem\u00e1tico. Resultados: se presentaron en dos temas: El contacto con la violencia: sentimientos que emergen; y Entre la raz\u00f3n y la emoci\u00f3n: el contacto con el autor de la violencia. Se evidenci\u00f3 una multiplicidad de sentimientos que acomete a los profesionales involucrados en el cuidado de ni\u00f1os/adolescentes victimizados. Conclusi\u00f3n e implicaciones para la pr\u00e1ctica: a partir de los resultados, se identifican que los profesionales tienen dificultades en la asistencia a los ni\u00f1os/adolescentes v\u00edctimas de violencia, necesitando elaborar estrategias para lidiar con la gama de sentimientos que emergen durante su realizaci\u00f3n. Para ello, es necesario mejorar la atenci\u00f3n en la red de asistencia con el fin de disminuir los niveles de sobrecarga emocional y mejorar la calidad de vida de las v\u00edctimas y los profesionales, en favor de la resoluci\u00f3n de los casos y de un proceso de trabajo m\u00e1s sano."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Acceso y uso racional de medicamentos en el sistema penitenciario de Para\u00edba", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001967", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Este art\u00edculo objetiva evaluar el acceso y el uso racional de medicamentos esenciales y estrat\u00e9gicos en el sistema penitenciario de Paraiba. M\u00e9todo: Estudio de naturaleza cualitativa, realizado con 13 profesionales de salud y 43 prisioneros en el a\u00f1o 2016 en siete penitenciarias de Paraiba. Resultados: Algunas entrevistas destacaron que las penitenciarias han asegurado las medicaciones, otras, sin embargo, afirmaron la falta constante de esos insumos y dependencia de la familia para garantizar el acceso. Se comprob\u00f3 que los prisioneros rutinariamente no quedan en posesi\u00f3n de las prescripciones de los profesionales y que la supervisi\u00f3n de dosis no es una pr\u00e1ctica realizada. Los medicamentos quedan bajo la responsabilidad de los sujetos y aunque hay cuidado con el almacenamiento, \u00e9stos se quedan en las celdas en lugares con poca ventilaci\u00f3n. Consideraciones finales: De esta forma, se verific\u00f3 que por m\u00e1s que las pol\u00edticas garanticen el acceso y uso racional de medicamentos en las c\u00e1rceles, existen casos de falta de los mismos, adem\u00e1s de la falta de prescripci\u00f3n adecuada, supervisi\u00f3n de las dosis tomadas, almacenamiento correcto y seguimiento para garantizar la continuidad del tratamiento. Implicaciones para la pr\u00e1ctica: Se percibe la necesidad de la gesti\u00f3n de programar capacitaciones profesionales orientadas al cuidado en el sistema penitenciario, adem\u00e1s de identificar las lagunas relacionadas al acceso y uso racional de medicamentos, posibilitando su reestructuraci\u00f3n."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Vulnerabilidad de las mujeres con virus de la inmunodeficiencia humana al c\u00e1ncer de c\u00e9rvix", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001968", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las vulnerabilidades de mujeres con virus de la inmunodeficiencia humana para el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix. M\u00e9todo: Estudio transversal desarrollado en centro de salud con 152 mujeres con HIV a partir de formulario estructurado envolviendo los tipos de vulnerabilidad. Resultados: Para la vulnerabilidad individual, eran predominantes mujeres con edad superior a 29 a\u00f1os (87,5%), escolaridad superior a ocho a\u00f1os (53,3%) y renta de la unidad familiar menor que dos salarios m\u00ednimos (94,1%). La mayor\u00eda inform\u00f3 vida sexual activa (81,6%) y no uso del preservativo (57,2%). Sobre la vulnerabilidad social, 56,6% estaban desempleadas. Para vulnerabilidad program\u00e1tica, 44,0% realizaron ex\u00e1menes preventivos en periodo superior a un a\u00f1o. Mujeres con m\u00e1s escolaridad (p = 0,007), empleadas (p = 0,000) y que no usaban drogas il\u00edcitas (p = 0,000) realizaban ex\u00e1menes preventivos en la frecuencia adecuada. Conclusi\u00f3n: Se identificaron situaciones de vulnerabilidades individual, social y program\u00e1tica para el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix en las mujeres con VIH de ese estudio."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Pr\u00e1cticas integradoras y complementarias en el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda: aspectos legales y panorama acad\u00e9mico-asistencial", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001969", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: realizar un estudio documental sobre los aspectos legales que respaldan la actuaci\u00f3n del enfermero en las Pr\u00e1cticas Integradoras y Complementarias (PIC) y discurrir sobre el panorama de la ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n, las actividades extensionistas y asistenciales de la Enfermer\u00eda frente a las PIC. M\u00e9todo: estudio documental, cuyas unidades de an\u00e1lisis fueron normativas, directrices, recomendaciones y notas de aclaraci\u00f3n (n = 17). Se organizaron los datos en dos categor\u00edas: \"Aspectos legales de la actuaci\u00f3n del Enfermero en las PIC y en la acupuntura\" y \"Panorama de la utilizaci\u00f3n de las PIC por la enfermer\u00eda en las \u00e1reas de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n, actividades extensionistas y asistenciales\". Resultados: los enfermeros se destacan en la implementaci\u00f3n de las PIC, ya que los principios de formaci\u00f3n son congruentes a los paradigmas de esta ciencia, adem\u00e1s de poseer respaldo legal para actuaci\u00f3n en servicios p\u00fablicos y privados en Brasil. Hay un movimiento incipiente de enfermeros actuando en investigaciones y extensi\u00f3n en las universidades, lo que contribuye a la difusi\u00f3n del conocimiento e implementaci\u00f3n de terapias en la comunidad. Conclusi\u00f3n: la institucionalizaci\u00f3n de las PIC en el Sistema \u00danico de Salud ampli\u00f3 el acceso y contribuye a una disponibilidad de servicios de salud integral y multidisciplinar. Implicaciones para la pr\u00e1ctica: con las PIC los enfermeros han alcanzado autonom\u00eda y la posibilidad de expandir su actuaci\u00f3n, con vistas a una mejor calidad del cuidado."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Estrategias de enfrentamiento de la violencia conyugal: Discurso de mujeres usuarias de drogas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001970", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Aprehender las estrategias de enfrentamiento de la violencia conyugal utilizadas por mujeres usuarias de alcohol y/u otras drogas. M\u00e9todo: Estudio cualitativo, que utiliz\u00f3 el referencial te\u00f3rico de las estrategias de enfrentamiento propuestas por Folkman y Lazarus. Diecinueve mujeres atendidas en Unidades de Salud de la Familia en un municipio de Bah\u00eda, Brasil, con relato de violencia conyugal en abuso de alcohol y/u otras drogas fueron entrevistadas. Los datos fueron sistematizados a partir del Discurso del Sujeto Colectivo. Resultados: Ante el contexto de violencia conyugal e consumo de drogas, las mujeres confrontan a sus compa\u00f1eros, intentan el di\u00e1logo, buscan el apoyo familiar e institucional, se responsabilizan y se culpan por la agresi\u00f3n sufrida. Conclusiones e implicaciones para la pr\u00e1ctica: Las estrategias enumeradas podr\u00e1n planear acciones para prevenir y enfrentar el fen\u00f3meno, sobre todo a partir de la articulaci\u00f3n intersectorial."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Consumo de medicamentos en el \u00e1rea de alcance de una Estrategia de Salud de la Familia: Prevalencia y factores associados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001971", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: El objetivo de este estudio fue determinar la prevalencia y los factores asociados al consumo de medicamentos en los usuarios registrados en una Estrategia de Salud de la Familia (ESF) de Rondon\u00f3polis, del estado de Mato Grosso (Brasil). M\u00e9todo: El p\u00fablico fue formado por todos los adultos residentes en la zona de alcance de la ESF. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico fue utilizado el modelo de regresi\u00f3n Poison con varianza robusta. Resultados: Se incluyeron 553 participantes, de los cuales el 72% fueron mujeres. El promedio de edad fue de 48 a\u00f1os. La prevalencia de consumo de medicamentos fue de 74,9% (n = 414). La clase de medicaci\u00f3n m\u00e1s consumida fue la de los f\u00e1rmacos que act\u00faan en el sistema cardiovascular (42.2%). Los factores asociados al consumo de medicamentos fueron: g\u00e9nero femenino (RP = 1,21; IC95%: 1,07-1,38), morbilidad diagn\u00f3sticada (RP = 1,83; IC95%: 1,61-2,08) y estar encamado en el \u00faltimo mes (RP = 1,14; IC95%: 1,02-1,26). Adem\u00e1s, 72,7% de los entrevistados obtiene los medicamentos en farmacias comerciales. Conclusi\u00f3n e implicaciones para la pr\u00e1ctica: Mujeres, personas diagnosticadas con morbilidad y participantes que estaban encamados en el \u00faltimo mes, presentaron mayor prevalencia de consumo de medicamentos. Los profesionales de enfermer\u00eda al promover el uso racional de medicamentos pueden contribuir para un cuidado integral a los usuarios de la ESF."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Dimensionamiento de profesionales de enfermer\u00eda: implicaciones para el proceso de trabajo en la estrategia salud de la familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001973", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Relatar la experiencia de la construcci\u00f3n del dimensionamiento de enfermer\u00eda y sus implicaciones para el proceso de trabajo en una Unidad de Salud de la Familia (USF). M\u00e9todo: Relato descriptivo, que utiliz\u00f3 recomendaciones de la Resoluci\u00f3n 543/2017 del Consejo Federal de Enfermer\u00eda para dimensionar el n\u00famero de profesionales de enfermer\u00eda de una USF con dos equipos en el interior paulista. Resultados: El dimensionamiento evidenci\u00f3 la falta del enfermero y del auxiliar de enfermer\u00eda y trajo implicaciones para el proceso de trabajo, como sistematizaci\u00f3n de informaciones sobre ausencias del equipo de enfermer\u00eda, adecuaci\u00f3n y monitoreo del sistema de informaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n del \u00e1rea de cobertura del servicio. Conclusi\u00f3n e implicaci\u00f3n para la pr\u00e1ctica: Es importante que el enfermero utilice instrumentos gerenciales, como el dimensionamiento, buscando cambios en el trabajo y en la mejora de la asistencia ofrecida. El dimensionamiento se mostr\u00f3 satisfactorio para las adecuaciones en el proceso de trabajo."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Factores asociados a interacciones medicamentosas potenciales en un Centro de Terapia Intensiva: estudio transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001974", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: identificar los puntos asociados a las Interacciones Medicamentos Potenciales con Medicamentos de alta vigilancia en un Centro de Cuidados Intensivos de un Hospital de Guardia. M\u00e9todos: estudio transversal, retrospectivo, de abordaje cuantitativo, realizado en un hospital de guardia en Rio de Janeiro. Esta investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en el an\u00e1lisis de las prescripciones medicamentosas de pacientes internados en un Centro de Cuidados Intensivos de un hospital, en un per\u00edodo de 1 a\u00f1o, con el objetivo de identificar las interacciones medicamentosas relacionadas con Medicamentos de alta Vigilancia recurrentes en las mismas. Resultados: de los informes analizados, se seleccionaron 244 prescripciones medicamentosas. En las 244 prescripciones de medicamentos, se pudieron identificar 846 Interacciones de Medicamentos Potenciales (IMP) relacionados a Medicamentos de Alta Vigilancia y 33 Medicamentos de Alta Vigilancia. De los 112 tipos de interacciones de medicamentos potenciales identificados, algunos han sido m\u00e1s recurrentes; a saber: tramadol y ondansetr\u00f3n, midazolam y omeprazol, insulina regular e hidrocortisona, fentanilo y midazolam, insulina regular y noradrenalina. Las variables polifarmacia, tiempo de internaci\u00f3n y algunos medicamentos espec\u00edficos se asociaron a las interacciones medicamentosas potenciales con Medicamentos de Alta Vigilancia. Conclusi\u00f3n e Implicaciones para la pr\u00e1ctica: es importante fortalecer las estrategias para reducir los eventos adversos relacionados con medicamentos. Por lo tanto, se destaca la relevancia de los estudios que plantean la naturaleza de estos eventos. Las interacciones medicamentosas pueden provocar errores de medicaci\u00f3n. Es imprescindible trabajar con estrategias para administrar mejor el sistema de medicaci\u00f3n."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "La presencia del padre en el m\u00e9todo canguru", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001975", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Reflexionar sobre la experiencia del padre acerca del hijo prematuro, utilizando el m\u00e9todo canguro bajo el referencial de Merleau-Ponty. M\u00e9todo: Estudio te\u00f3rico-reflexivo basado en la fenomenolog\u00eda de la percepci\u00f3n y el comportamiento propuesto por Merleau-Ponty y la literatura pertinente. Resultados: Convivir con la vida del hijo prematuro, utilizando el m\u00e9todo canguro, es favorable para que el padre se reconozca como un ser en el mundo. Sus intenciones con respecto al cuidado se demuestran a trav\u00e9s del contacto de piel con piel y del cuidado asociado al ni\u00f1o reci\u00e9n nacido. De las experiencias vividas, el padre puede ejercer la plenitud de su paternidad. Conclusi\u00f3n e implicaciones para la pr\u00e1ctica: Al comprender la manera del padre de ser, actuar y reaccionar, usando el m\u00e9todo del canguro, ser\u00e1 posible reflexionar sobre sus actitudes como cuidador y acercarlo al ni\u00f1o reci\u00e9n nacido. Por lo tanto, es posible fortalecer los comportamientos entre padre e hijo con el prop\u00f3sito de crear un v\u00ednculo afectivo, permitiendo as\u00ed el cuidado inherente con respecto a la prematuridad. La comprensi\u00f3n del comportamiento paternal en el cuidado del ni\u00f1o prematuro en el m\u00e9todo canguro y sus percepciones sobre la atenci\u00f3n en el per\u00edodo neonatal pueden beneficiar la praxis en enfermer\u00eda, desde la perspectiva de promover salud neonatal, as\u00ed como en la prevenci\u00f3n de enfermedades en relaci\u00f3n a la morbilidad y mortalidad infantil."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Cuidado al ni\u00f1o menor de seis meses en el domicilio: experiencia de la madre prim\u00edpara", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001976", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Comprender como la madre prim\u00edpara ejerce el cuidado materno al hijo menor de seis meses en el domicilio. M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n descriptiva con abordaje cualitativo. Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en Unidad de Atenci\u00f3n Primaria a la Salud, en Fortaleza/CE, en los meses de mayo y junio de 2017 con 20 madres prim\u00edparas. Se utiliz\u00f3 an\u00e1lisis tem\u00e1tico de contenido para an\u00e1lisis de los datos. Resultados: Atrav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de los discursos se obtuvo categor\u00eda Experiencia Materna en el Cuidado. Se percibi\u00f3 que miedo, inseguridad y dudas estaban presentes en el cotidiano de las entrevistadas, interfiriendo en los cuidados como ba\u00f1arse y sostener al beb\u00e9; la limpieza de la cicatriz umbilical era cesada despu\u00e9s de la ca\u00edda del coto; los beb\u00e9s dorm\u00edan de bruces; dolor y estr\u00e9s contribuyeron al fracaso de la lactaci\u00f3n; la limpieza del coto umbilical era cesada despu\u00e9s de su ca\u00edda; los beb\u00e9s dorm\u00edan en la posici\u00f3n ventral; experiencia previa en el cuidado a los hermanos m\u00e1s j\u00f3venes influ\u00eda en el cuidado materno. Conclusi\u00f3n e implicaciones para la pr\u00e1ctica: Se comprendi\u00f3 que las orientaciones realizadas por los enfermeros son fundamentales para la calificaci\u00f3n de las madres prim\u00edparas en la asistencia al hijo."}, {"journal": "Esc. Anna Nery Rev. Enferm", "title": "Signos y s\u00edntomas relacionados con la inhalaci\u00f3n del humo quir\u00fargico en el equipo de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001977", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Comparar la prevalencia de signos y s\u00edntomas relacionados a la inhalaci\u00f3n del humo quir\u00fargico entre trabajadores de enfermer\u00eda instrumentadores y no-instrumentadores. M\u00e9todo: Estudio transversal realizado con 46 trabajadores en un hospital universitario. Para evaluaci\u00f3n de la prevalencia, se utiliz\u00f3 un instrumento con signos/s\u00edntomas relacionados con la inhalaci\u00f3n del humo del electrocauterio. Para la comparaci\u00f3n entre prevalencia de signos/s\u00edntomas, fue realizada la prueba exacta de Fisher. Resultados: Mayor prevalencia de todos los signos/s\u00edntomas entre instrumentadores, con diferencia estad\u00edsticamente significante entre el acto de instrumentar con la presencia de por lo menos un signo/s\u00edntomas relacionado con la inhalaci\u00f3n del humo quir\u00fargico (p=0,01); irritaci\u00f3n en los ojos (p = 0,02); de mucosa nasal y cavidad oral (p=0,03); cefalea (p=0,04). Conclusi\u00f3n: La presencia de problemas relacionados al humo quir\u00fargico en instrumentadores suscita mayor cuidado. Implicaciones para la pr\u00e1ctica: Unidades de salud deben considerar los riesgos de esta exposici\u00f3n y adoptar medidas de prevenci\u00f3n."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Feminidad y sistematizaci\u00f3n kleiniana: el cuerpo de la madre como escenario de la g\u00e9nesis ps\u00edquica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001980", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El presente estudio tiene como objetivo investigar el tema de la feminidad, que se presenta en el libro El psicoan\u00e1lisis de ni\u00f1os de Melanie Klein. La concepci\u00f3n aqu\u00ed es que la autora invierte la l\u00f3gica cl\u00e1sica de la constituci\u00f3n subjetiva del mundo occidental, es decir, que el falo/masculino ser\u00eda el punto de partida para las diferenciaciones sexuales. En t\u00e9rminos epistemol\u00f3gicos, la noci\u00f3n kleiniana de feminidad utilizada en esta investigaci\u00f3n nos permitir\u00e1 comprender mejor c\u00f3mo se bas\u00f3 la concepci\u00f3n de la autora sobre lo materno, adem\u00e1s de revisar el complejo de Edipo y la proposici\u00f3n de nuevos conceptos."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Los contratiempos de lo femenino y sus posibles entrelazamientos con la maternidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001981", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "A pesar de los cambios culturales y las conquistas de derechos por las mujeres, a\u00fan se escucha que la mujer s\u00f3lo se completa cuando se convierte en madre. A partir de esta premisa, la investigaci\u00f3n plantea los contratiempos entre la maternidad y lo femenino, bas\u00e1ndose en las teor\u00edas psicoanal\u00edticas de Freud y Lacan, y trabaja con la posibilidad de que la maternidad pueda representar una posici\u00f3n f\u00e1lica. As\u00ed, la maternidad no tendr\u00eda como abarcar las feminidades. \u00c2\u00bfCu\u00e1les son los encuentros y desencuentros en esa relaci\u00f3n entre ser madre y ser mujer? Se recurre adem\u00e1s en este texto a la poes\u00eda de Francisco Buarque de Hollanda, conocido por sus yo l\u00edricos femeninos."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Nacimiento: cesura, cat\u00e1strofe y psicoan\u00e1lisis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001982", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo tiene como objetivo discutir, a la luz de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica, algunos aspectos psicol\u00f3gicos presentes en el momento del nacimiento. Para hacerlo, exploraremos el t\u00e9rmino \"cesura\", utilizado por Freud en 1926 y retomado por diferentes autores para tratar la complejidad de esta experiencia caracterizada, entre otras cosas, por la prematuridad del beb\u00e9 y su relaci\u00f3n de dependencia absoluta al inicio de la vida -dependencia esta que se extender\u00e1, de forma relativa, por muchos a\u00f1os, sin nunca dejar de estar presente en las relaciones humanas-. Trataremos tambi\u00e9n de la importancia de la figura materna, representante del ambiente, para la acogida y sustentaci\u00f3n ps\u00edquica del beb\u00e9 que acaba de nacer. El cambio radical de ambiente vivido por el beb\u00e9, que pasa del mundo acu\u00e1tico al mundo a\u00e9reo, y la reorganizaci\u00f3n del psiquismo materno que sucede con la llegada de un hijo, son experiencias radicales, resultando, para algunos autores, en una experiencia catastr\u00f3fica. El art\u00edculo busca comprender esta manera de abordar tal acontecimiento, examinando el sentido de tal descripci\u00f3n, as\u00ed como sus implicaciones en las formas afectivas vividas por los humanos."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Amor materno y cuidado profesional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001983", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo pretende reflexionar sobre los cuidados profesionales dirigidos a la primera infancia, especialmente de las ni\u00f1eras, muy com\u00fan en el contexto brasile\u00f1o. Se propone una discusi\u00f3n acerca de la importancia de los cuidados en el desarrollo emocional del beb\u00e9, as\u00ed como las distinciones existentes entre las relaciones que la cuidadora establece con el beb\u00e9 y las relaciones madre-beb\u00e9. Desde estas consideraciones, se realiz\u00f3 un estudio de caso con una madre y sus tres beb\u00e9s trillizos, acompa\u00f1ados por una observadora durante los dos primeros a\u00f1os de vida de los beb\u00e9s a trav\u00e9s del m\u00e9todo Bick de observaci\u00f3n de beb\u00e9s."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Validaci\u00f3n del instrumento \"Acompa\u00f1amiento Psicoanal\u00edtico de Ni\u00f1os en Escuelas, Grupos e Instituciones\" (APEGI): primeros resultado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001984", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En el presente art\u00edculo, se presentan los resultados preliminares de una investigaci\u00f3n para validaci\u00f3n del instrumento APEGI - Acompa\u00f1amiento psicoanal\u00edtico de ni\u00f1os en escuelas, grupos e instituciones. Construido sobre la base de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica, el APEGI busca proceder a una lectura del proceso de constituci\u00f3n subjetiva articulado al desarrollo del ni\u00f1o, considerando la relaci\u00f3n del ni\u00f1o con sus pares a partir de la noci\u00f3n de funci\u00f3n del similar. El APEGI se aplic\u00f3 a una muestra de 60 ni\u00f1os entre 4 y 6 a\u00f1os de edad. Los primeros resultados muestran un buen \u00edndice de precisi\u00f3n o confiabilidad del instrumento, adem\u00e1s de apuntar que el instrumento va en direcci\u00f3n a lo esperado para su validaci\u00f3n."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "\u00bfQui\u00e9n soy yo, qui\u00e9n eres t\u00fa? El lugar de la infancia en la contemporaneidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001985", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo se propone discutir el escenario actual de la infancia a partir de la reconfiguraci\u00f3n familiar en dos aspectos principales: la monoparentalidad femenina y la disminuci\u00f3n del papel ejercido por el padre. Se trata de una investigaci\u00f3n te\u00f3rica cualitativa, cuya finalidad es reflexionar sobre las condiciones necesarias para que el proceso de subjetivaci\u00f3n infantil ocurra contempor\u00e1neamente."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Demanda diagn\u00f3stica en la escuela", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001986", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio surge a partir de dos indagaciones: \u00c2\u00bfcu\u00e1l es la utilidad de un diagn\u00f3stico en la escuela? \u00c2\u00bfY qu\u00e9 mueve esa demanda de diagn\u00f3stico? Tales cuestionamientos fueron elaborados en respuesta a la demanda diagn\u00f3stica producida en el contexto de nuestra residencia en Psicolog\u00eda Escolar / Educacional. Para discutir nuestra posici\u00f3n, partimos de dos casos y los sometemos a la construcci\u00f3n y an\u00e1lisis. Como resultado, encontramos que no hay como saber en el a priori qu\u00e9 se har\u00e1 de un diagn\u00f3stico, cu\u00e1les ser\u00e1n sus usos. As\u00ed, m\u00e1s que saber lo que mueve la demanda, lo importante son los usos del sujeto y nuestra posici\u00f3n frente a la misma para que de esa forma se pueda engendrar un trabajo."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "La sospecha de abuso sexual y el psicoanalista", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001987", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Ante la creciente solicitaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n y seguimiento de casos de sospecha de abuso sexual de ni\u00f1os en el \u00e1mbito de las instituciones de salud, el presente art\u00edculo discute el desaf\u00edo que se plantea al psicoanalista, cuando es \u00e9l quien se encuentra en posici\u00f3n de responder a tales demandas, considerando el discurso sobre el cual se apoyan. El tema implica, por lo tanto, interrogar de antemano el discurso en juego, lo que lleva a la problematizaci\u00f3n de la conjunci\u00f3n entre la responsabilidad subjetiva y la responsabilidad jur\u00eddica, as\u00ed como entre la cl\u00ednica y la pericia, de la relaci\u00f3n entre el saber y la verdad y de las concepciones del ni\u00f1o como objeto y sujeto."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Un estudio de caso sobre el juego del FORT-DA como indicio de la estructuraci\u00f3n del sujeto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001988", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El presente art\u00edculo discute la constituci\u00f3n del sujeto a partir de un juego llamado por Freud de Fort-da. Se realiz\u00f3 un estudio del caso de un ni\u00f1o deficiente visual con base en los presupuestos de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica, utilizando un fragmento del habla durante los juegos simb\u00f3licos entre el ni\u00f1o y el terapeuta. Se observ\u00f3 que el fragmento del habla represent\u00f3 la posibilidad de emergencia del sujeto sin intenci\u00f3n de necesariamente designar un diagn\u00f3stico estructural al ni\u00f1o. Por lo tanto, este estudio puede ser relevante para discutir la posibilidad de la estructuraci\u00f3n subjetiva del ni\u00f1o a la luz de la articulaci\u00f3n lacaniana entre lo Simb\u00f3lico y lo Imaginario y del juego Fort-da de Freud."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Riesgo, detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n: sobre la contribuci\u00f3n del psicoan\u00e1lisis para el trabajo institucional con ni\u00f1os desnutridos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001989", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El presente trabajo \u00e9s un testigo de la experiencia cl\u00ednico-institucional en el sector de intervenci\u00f3n psicoanal\u00edtica del Instituto de la Primera Infancia, ubicado en la ciudad de Fortaleza - Cear\u00e1, que recibe familias en condiciones de vulnerabilidad social y, en particular, ni\u00f1os afectados por la desnutrici\u00f3n. Desde una contextualizaci\u00f3n cr\u00edtica de las nociones de vulnerabilidad y riesgo, el art\u00edculo tiene como objetivo presentar un dispositivo institucional orientado hacia la detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los posibles riesgos ps\u00edquicos, aportado por las contribuciones originadas en la teor\u00eda psicoanal\u00edtica acerca de la constituci\u00f3n ps\u00edquica y, m\u00e1s recientemente, de la cl\u00ednica con beb\u00e9s. Presentase un caso cl\u00ednico acompa\u00f1ado por el sector."}, {"journal": "Estilos cl\u00edn", "title": "Inconsciente, lenguaje y pensamiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001990", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo propone, seg\u00fan la elaboraci\u00f3n freudiana con respecto del aparato ps\u00edquico, discutir la noci\u00f3n de pensamiento. A partir de la concepci\u00f3n de inconsciente presente en los textos iniciales de Freud, se tomar\u00e1 como cuesti\u00f3n tanto la capacidad racional, atribuida al ser humano, inferida del \"yo pienso\" cartesiano cuanto el pensamiento te\u00f3rico. Tras explicar que el aparato ps\u00edquico, para Freud, se constituye como un aparato de lenguaje y de memoria, se buscar\u00e1 situar lo que solemos denominar como raz\u00f3n, capacidad cognoscente o dominio cient\u00edfico de un pensamiento como efecto del inconsciente. Desde esa perspectiva, se destaca el hecho de que Freud, al desarrollar su noci\u00f3n sobre el \"inconsciente\", tuvo como objetivo presentar una estructura particular que precede, abarca y justifica tales capacidades, y no apunta la ausencia de consciencia y de fen\u00f3menos ps\u00edquicos. Para ello, se supone que el aparato de lenguaje no coincide con la idea de un aparato hecho para el lenguaje, pero un aparato construido por lenguaje -\u00e9l no existe sin lenguaje y sin el ser hablante-."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "La cohesi\u00f3n de equipos en escena: Discusi\u00f3n de su naturaleza y consecuentes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001993", "decsCodes": ["1963", "21044", "37676", "7756", "30349", "21030", "28620", "21034", "28624", "10542", "28455", "28608", "6276"], "year": 2019, "abstractText": "Considerando la centralidad de la cohesi\u00f3n para en buen desempe\u00f1o de los equipos de trabajo, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n emp\u00edrica con el objetivo de identificar la estructura dimensional del fen\u00f3meno, buscando identificar sus componentes estructurantes y verificar el poder de predicci\u00f3n de la cohesi\u00f3n en relaci\u00f3n a la efectividad de los equipos. El estudio emp\u00edrico cont\u00f3 con las respuestas de 177 miembros de equipos (muestra 1) y 138 participantes en una segunda muestra. Una escala de cohesi\u00f3n, en lengua inglesa, sirvi\u00f3 de referencia para la elaboraci\u00f3n del instrumento adecuado al contexto brasile\u00f1o. Los resultados del an\u00e1lisis factorial exploratorio mostraron que la soluci\u00f3n m\u00e1s satisfactoria condensa un factor \u00fanico que explica 72% de variancia. El an\u00e1lisis de padrones de variancia dentro y entre grupos mostro que la escala foca en un fen\u00f3meno individual y no grupal (meso). Las correlaciones con los criterios de efectividad muestran asociaciones significativas positivas entre las variables y revelan el poder predictivo de la medida."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "El desempe\u00f1o de los psic\u00f3logos en las Unidades de Salud de la Familia: Relaciones entre el G\u00e9nero Profesional y la salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001994", "decsCodes": ["28468", "1963", "37677", "36397", "21030", "12021", "21034", "28455", "11799", "29064"], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio se propone describir las percepciones que los psic\u00f3logos tienen acerca de las actividades de trabajo que desarrollan en las Unidades de Salud de la Familia (USF) y los efectos del trabajo percibidos por esos profesionales en su salud. Para ello, se utiliza el an\u00e1lisis de la actividad de trabajo del psic\u00f3logo en servicios de APS, inspir\u00e1ndose en los enfoques de la Ergonom\u00eda francesa y de la Cl\u00ednica de la Actividad. Se realizaron cinco encuentros con seis psic\u00f3logas de USF y empleada la t\u00e9cnica de instrucci\u00f3n al s\u00f3sia con tres participantes de ese grupo. Los encuentros y las instrucciones al s\u00f3sia fueron grabados, y los contenidos fueron analizados por medio del an\u00e1lisis del discurso. Se discute la fragilidad del colectivo y del G\u00e9nero Profesional de psic\u00f3logos actuantes en USF, acarreando en la actuaci\u00f3n solitaria y consecuente dificultad para lidiar con las demandas y los desaf\u00edos del cotidiano de trabajo, as\u00ed como el impacto en la salud de esos trabajadores."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "Revisi\u00f3n integradora acerca de la conducta delictiva en la adolescencia (2005/2014)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001995", "decsCodes": ["1963", "21044", "15158/psicolog\u00eda", "7773/psicolog\u00eda", "21030", "21034", "12075", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Revisi\u00f3n integradora de 39 art\u00edculos publicados entre los a\u00f1os 2005/2014 destinada a la identificaci\u00f3n de la comprensi\u00f3n de los investigadores brasile\u00f1os acerca de los factores que intervienen en la conducta delictiva. Predominan revistas e investigadores de las \u00e1reas de la psicolog\u00eda y la salud, e investigaci\u00f3n cualitativa con adolescentes que cumpl\u00edan medida-socioeducativa en r\u00e9gimen cerrado. Para el an\u00e1lisis sobre los motivos de la conducta criminal fueran creadas ocho categor\u00edas que originaran tres grupos discursivos. El primer grupo identific\u00f3 los motivos presentes en el d\u00eda a d\u00eda de la vida de los adolescentes. El segundo, identific\u00f3 la historia de vida y las experiencias de violencias asociadas con la pobreza, y el imperativo de una sociedad consumista e inmediatista. El tercer grupo problematiz\u00f3 los mecanismos sociales de identificaci\u00f3n de los desviantes. Desde la perspectiva del interaccionismo simb\u00f3lico apuntase para la comprensi\u00f3n pol\u00edtica de la desviaci\u00f3n como una producci\u00f3n colectiva."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "Acciones de los equipos m\u00f3viles de CRAS dentro del Rio Grande do Norte", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001996", "decsCodes": ["1963", "25658", "24471", "50207", "13328", "21034", "12075", "13331"], "year": 2019, "abstractText": "Los equipos m\u00f3viles del CRAS han surgido para facilitar el acceso de las familias que viven en zonas de dif\u00edcil acceso o gran dispersi\u00f3n territorial para los servicios de asistencia social. Se investig\u00f3 como las acciones de estos equipos responden a las demandas de sus territorios en el Rio Grande do Norte. Se realizaron ocho entrevistas semi-estructuradas con equipos de siete municipios. Debido a la falta de infraestructura y cantidad de comunidades rurales dispersadas por los territorios, la presencia de los equipos en las zonas rurales se vuelve espor\u00e1dica, lo que debilita la continuidad de las acciones. El conocimiento de los profesionales sobre la realidad de los territorios es precaria, ya que la b\u00fasqueda de las demandas es poco sistem\u00e1tica. Sin embargo, algunos equipos realizan acciones que buscan romper con los l\u00edmites y pr\u00e1cticas tradicionales, promoviendo las conexiones con los materiales y movimientos sociales que est\u00e1n m\u00e1s cerca de las familias."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "Mi peor experiencia escolar: Caracterizaci\u00f3n retrospectiva de victimizaci\u00f3n de los estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001997", "decsCodes": ["378/psicolog\u00eda", "1963", "21044", "15158/psicolog\u00eda", "13721/psicolog\u00eda", "35173", "21030", "21034", "24560", "54295/psicolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue describir las peores experiencias escolares que experimentan los estudiantes, se\u00f1alando la frecuencia y la duraci\u00f3n de estos eventos, los principales agresores, y las caracter\u00edsticas de las v\u00edctimas (edad, grado, tipo de escuela). Para tanto, 691 estudiantes universitarios de ambos sexos (media 21,1 a\u00f1os) respondieron a un instrumento retrospectivo traducido y adaptado para el de Brasil, Student Alienation and Trauma Survey. Los tipos de las peores experiencias de violencia m\u00e1s frecuentes fueron violencia relacional (35,7%) y violencia verbal (27,4%). Las ni\u00f1as experimentaron m\u00e1s violencia verbal, relacional y violencia sexual y los ni\u00f1os experimentaron la violencia f\u00edsica y la disciplina injusta. Los atacantes eran en su mayor\u00eda estudiantes de g\u00e9nero masculino. La edad media de comienzo de la experiencia fue de 12,3 a\u00f1os, y 10,5% de los participantes indicaron que la peor experiencia escolar tuvo \"a\u00f1os\" de duraci\u00f3n. Estos datos contribuyen a la caracterizaci\u00f3n de la violencia escolar en Brasil, reforzando la urgencia de las intervenciones."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "An\u00e1lisis de la red de apoyo y del apoyo social en la percepci\u00f3n de usuarios y profesionales de la protecci\u00f3n social b\u00e1sica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001998", "decsCodes": ["1963", "21044", "6442", "37677", "21030", "12021", "21034", "13328", "23905/psicolog\u00eda", "12075", "28608", "13331", "13330/psicolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo analiza articulaciones de la Red de Apoyo y de distintas funciones del Apoyo Social de usuarios de la Protecci\u00f3n Social B\u00e1sica, a trav\u00e9s de la percepci\u00f3n de trabajadores de los CRAS y de sus usuarios, en Porto Alegre (RS). Las entrevistas se analizaron mediante an\u00e1lisis tem\u00e1tico y los resultados codificados, contrastando las percepciones de los profesionales y usuarios. Los resultados indican un debilitamiento precoz de los lazos familiares y un reordenamiento de la Red de Apoyo, a trav\u00e9s de nuevos v\u00ednculos con la familia extensa y la comunidad, como estrategia de afrontamiento en las historias de vida de los usuarios. En cuanto a los sistemas informales, las instituciones religiosas son relacionadas con el soporte material, mientras que en los sistemas formales, los profesionales de la Asistencia Social desempe\u00f1an una importante fuente de apoyo emocional, destac\u00e1ndose tanto en las narrativas de los usuarios como en las de los profesionales."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "An\u00e1lisis estructural del pensamiento normativo y contra normativo de consejeros municipales de adultos mayores sobre preparacion para vejez", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001999", "decsCodes": ["20174", "1963", "21044", "9062", "37677", "19059", "21030", "12021", "21034", "331", "13030", "12075", "56820/psicolog\u00eda", "22101/psicolog\u00eda", "20174/psicolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo esta investigaci\u00c3\u00b3n fue identificar c\u00c3\u00b3mo se organizan representaciones sociales y elementos que indican zona muda de consejeros municipales del anciano sobre preparaci\u00c3\u00b3n para la vejez. Participaron 72 integrantes de Consejos Municipales de Derechos del Anciano de seis municipios de la gran S\u00c3\u00a3o Paulo. Para la recolecci\u00c3\u00b3n de datos se utiliz\u00c3\u00b3 la t\u00c3\u00a9cnica de Evocaci\u00c3\u00b3n Libre de Palabras jerarquizada en el situaci\u00c3\u00b3n normal y sustituci\u00c3\u00b3n, a partir del t\u00c3\u00a9rmino inductor \"preparaci\u00c3\u00b3n para la vejez\". Los datos adjuntos analizados por An\u00c3\u00a1lisis Protot\u00c3\u00adpico, con apoyo software IRAMUTEQ. Se confirm\u00c3\u00b3 centralidad del elemento \"salud\" en situaci\u00c3\u00b3n normal y de sustituci\u00c3\u00b3n el mismo fue considerado elemento perif\u00c3\u00a9rico sobre activado. En periferia com\u00c3\u00ban se destac\u00c3\u00b3 posibilidad de zona que no acepta y en el propio envejecimiento. Se consider\u00c3\u00b3 existencia de estereotipos negativos relacionados con vejez."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "El g\u00e9nero en el comportamiento suicida: Una lectura epidemiol\u00f3gica de los datos del Distrito Federal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002000", "decsCodes": ["1963", "15158/psicolog\u00eda", "50207", "5924", "21034", "13791/psicolog\u00eda", "28451", "13792/psicolog\u00eda", "28566"], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tuvo como objetivo analizar el comportamiento suicida a partir de datos epidemiol\u00f3gicos, ya existentes y producidos, involucrando muertes e intentos de autoexterminaci\u00f3n en el Distrito Federal. Estos datos fueron examinados bajo la perspectiva de g\u00e9nero, a trav\u00e9s de las diferencias entre hombres y mujeres, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero. Se verificaron distinciones entre la frecuencia de muertes y de intentos de suicidio entre hombres y mujeres y valores de g\u00e9nero presentes en los aspectos sociodemogr\u00e1ficos, como edad, raza/color; escolaridad, situaci\u00f3n conyugal, entre otros elementos presentes en los documentos analizados. En consecuencia de la ausencia de elementos presentes en los registros de muertes y del no llenado de determinados campos de la ficha de notificaci\u00f3n de intentos de autoexterminaci\u00f3n, no fue posible examinar los datos relativos a la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, lo que denota negligencia con la salud mental de la poblaci\u00f3n LGBT."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "La literatura cient\u00edfica sobre desastres en psicolog\u00eda: Una revisi\u00f3n de la literatura nacional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002001", "decsCodes": ["4250", "1963", "50084", "34666", "12021"], "year": 2019, "abstractText": "Las noticias sobre la ocurrencia de desastres se han convertido en parte del cotidiano de brasile\u00f1as y brasile\u00f1os en los \u00faltimos a\u00f1os, dada la elevada cantidad de eventos clim\u00e1ticos extremos agravados por la degradaci\u00f3n ambiental y problemas sociales severos. Este estudio presenta una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura cient\u00edfica producida en Brasil sobre la psicolog\u00eda de desastres, con el fin de saber c\u00f3mo est\u00e1n tomando el caso de desastres y todos los fen\u00f3menos sociales inherentes a ella como estudiado por la psicolog\u00eda, centr\u00e1ndose en los desastres sociales y medioambientales. La revisi\u00f3n se recuper\u00f3 11 art\u00edculos en las bases de datos de BIREME y SciElo, teniendo en cuenta los siguientes criterios de inclusi\u00f3n: los art\u00edculos producidos en Brasil, la temporalidad entre 2005-2015 y discutir s\u00f3lo los desastres ambientales. Los resultados muestran que el desastre sigue siendo un reto para el estudio de la psicolog\u00eda, hay pocos estudios que son en su mayor parte te\u00f3rica. Se observa que existe un campo f\u00e9rtil para la construcci\u00f3n del conocimiento en la materia."}, {"journal": "Estud. psicol. (Natal)", "title": "Cuerpos fuero de lugar: Las relaciones entre politica, estetica y activismo ambiental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002002", "decsCodes": ["5045/psicolog\u00eda", "37677", "4858", "12021", "21034", "12075", "57289", "28433"], "year": 2019, "abstractText": "La heterogeneidad del activismo y la resistencia ha generado en la esfera p\u00fablica una multiplicidad de escenarios pol\u00edticos que nos llevan a cuestionar la polifon\u00eda y polimorfosis de los sujetos pol\u00edticos contempor\u00e1neos. En este sentido, este art\u00edculo trata de problematizar el concepto mismo de pol\u00edtica, a partir del an\u00e1lisis de algunas de las acciones de la organizaci\u00f3n no gubernamental (ONG) Greenpeace, con el objetivo de proporcionar reflexiones sobre la emergencia del sujeto pol\u00edtico en el contexto actual. A partir de la afirmaci\u00f3n de Jacques Ranci\u00e8re de que la base de la pol\u00edtica es est\u00e9tica, este texto analiza algunas intervenciones realizadas por el Greenpeace, llevando el debate pol\u00edtico a la esfera de la reconfiguraci\u00f3n de lo sensible en la vida colectiva. De nuestro an\u00e1lisis, se deriva que Greenpeace ha creado nuevas formas de intervenci\u00f3n y transformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico en las formas pol\u00edticas, creando una militancia m\u00e1s fluida, creativa e irreverente que, en cierta medida, desestabiliza el orden gramatical del discurso hegem\u00f3nico."}, {"journal": "Fisioter. Mov. (Online)", "title": "Impacto de sarcopenia, sedentarismo y riesgo de quedas en la percepci\u00f3n de salud de idosos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002003", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La sarcopenia, a menudo asociada a la inactividad f\u00edsica, aumenta el riesgo de ca\u00eddas en ancianos, lo que puede contribuir a peores condiciones de salud. Meta: Este estudio busc\u00f3 verificar el impacto de la sarcopenia, sedentarismo y riesgo de ca\u00eddas en la autopercepci\u00f3n de salud de los ancianos. M\u00e9todos: Se caracteriza por ser un estudio observacional, descriptivo, transversal con abordaje cuantitativo. La muestra fue constituida por 317 ancianos, del municipio de Cruz Alta, a los cuales se aplicaron instrumentos para verificar el riesgo de ca\u00eddas (Downton y Timed Up and Go -TUG), la presencia de sarcopenia (Fuerza del Asalto Manual (FAM y Circunferencia de la Pantorrilla-CP), el cuestionario Internacional de Actividad F\u00edsica (IPAQ) y para evaluar la percepci\u00f3n de salud fue aplicando el cuestionario de la Autopercepci\u00f3n de Salud. La asociaci\u00f3n entre las variables fue realizada a trav\u00e9s del test chicuadrado de Pearson, con intervalo de confianza (IC) del 95%. Resultados: En el an\u00e1lisis de resultados del TUG, se constat\u00f3 que 202 (63,7%) ancianos presentaron riesgo bajo y s\u00f3lo 27 (8,5%) ancianos presentaron alto riesgo de ca\u00eddas. Conforme a la evaluaci\u00f3n de Downton, 100 (31,5%) ancianos presentaron riesgo de ca\u00edda. La sarcopenia evaluada a trav\u00e9s de la prueba de la CP y FAM fue de 4,7% (15) y 31,9% ancianos respectivamente. En el IPAQ se verific\u00f3 que 161 (50,8%) ancianos son activos y 156 (49,2%) son inactivos y en la autopercepci\u00f3n de salud 159 (50,2%) evaluaron tener salud media o mala. Conclusi\u00f3n: Los resultados sugieren que la autopercepci\u00f3n negativa de la salud de los ancianos est\u00e1 directamente asociada a factores que predisponen a las ca\u00eddas como la sarcopenia y la inactividad f\u00edsica, as\u00ed como la presencia del riesgo de ca\u00eddas evaluada a trav\u00e9s de instrumentos que tienen en cuenta factores de riesgo y condiciones f\u00edsicas de los individuos."}, {"journal": "Fisioter. Mov. (Online)", "title": "Ejercicios con carga inspiratoria en la funci\u00f3n muscular respiratoria en el postoperatorio de gastroplastia: un ensayo cl\u00ednico aleatorizado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002004", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: El postoperatorio de gastroplastia puede alterar la mec\u00e1nica respiratoria y predisponer a complicaciones respiratorias. Objetivo: Evaluar los efectos de ejercicios con carga inspiratoria en la funci\u00f3n muscular respiratoria y en la prevalencia de atelectasias despu\u00e9s de la gastroplastia. M\u00e9todo: 40 voluntarias fueron asignadas en: Grupo Control (GC), que recibi\u00f3 Fisioterapia Respiratoria Convencional (FRC) y Grupo Carga Inspiratoria (GCI), que ejecut\u00f3 ejercicios con carga inspiratoria, realizados con carga lineal inspiratoria con un 40% de la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (PIM) asociados a la FRC. Ambos tratamientos se realizaron dos veces en el postoperatorio inmediato y tres veces en el primer d\u00eda postoperatorio. Adem\u00e1s de la PIM, se evaluaron la presi\u00f3n inspiratoria nasal (PIN) y la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima sostenida (PIm\u00e1xS) antes y despu\u00e9s del tratamiento. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de varianza seguida de ajuste de Bonferroni. Se adopt\u00f3 nivel de significancia estad\u00edstica del 5% (p &lt; 0,05). Resultados: No hubo diferencia significativa en los valores de PIN y en la PIm\u00e1xS en el GCI cuando se compararon en el pre y en postoperatorio, a diferencia del GC, en el cual estos valores fueron significativamente menores m\u00e1s all\u00e1 de diferencia entre los grupos en el valor de PIN. La prevalencia de atelectasias fue de 5% para GCI y 15% para GC, sin diferencia entre grupos. Conclusi\u00f3n: Hubo mantenimiento de la fuerza muscular inspiratoria y de la resistencia de los m\u00fasculos respiratorios en el grupo que realiz\u00f3 ejercicios con carga inspiratoria, asociados a la FRC, con bajo \u00edndice de atelectasias tras gastroplastia."}, {"journal": "Fisioter. Mov. (Online)", "title": "Prueba de Inclinaci\u00f3n del Eje Frontal-Mentoniano para la evaluaci\u00f3n de la curvatura cervical: validaci\u00f3n y aplicabilidade", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002005", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Las pruebas alternativas de rayos X en la evaluaci\u00f3n de la columna vertebral tienen la ventaja de no causar problemas de radiaci\u00f3n, pero deben validarse. Objetivo: Proponer un ensayo cl\u00ednico para la evaluaci\u00f3n de la columna cervical basada en la inclinaci\u00f3n de la l\u00ednea frontal-mental, identificar su validez concurrente en relaci\u00f3n con el patr\u00f3n oro y determinar su aplicabilidad cl\u00ednica. M\u00e9todos: El presente estudio se separ\u00f3 en dos fases: (1) protocolo de validaci\u00f3n do Prueba de Inclinaci\u00f3n del Eje Frontal-Mentoniano (TFMLI) (evaluaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la cabeza mediante rayos X y mediante fotogrametr\u00eda computarizada y evaluaci\u00f3n de la curvatura cervical usando Rayos X y TFMLI) (n = 35); (2) probando la posibilidad de realizar TFMLI con un goni\u00f3metro universal (n = 23). Resultados: En la fase 1, para la evaluaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la cabeza, el patr\u00f3n oro y la fotogrametr\u00eda mostraron una correlaci\u00f3n alta y significativa (r = 0,602; p &lt; 0,001). Al evaluar la curvatura cervical, el patr\u00f3n de oro y TFMLI mostraron una correlaci\u00f3n alta y significativa (r = 0,597; p = 0,019). En la fase 2, para la evaluaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la cabeza, la fotogrametr\u00eda y la goniometr\u00eda mostraron una correlaci\u00f3n alta y significativa (rs = 0,662; p &lt; 0,001). Para la evaluaci\u00f3n de la curvatura cervical, el TFMLI realizado mediante fotograf\u00edas y por goniometr\u00eda present\u00f3 una correlaci\u00f3n casi perfecta y significativa (r = 0,969; p &lt; 0,001). Conclusi\u00f3n: El TFMLI es adecuado para una evaluaci\u00f3n inicial de la postura de la columna cervical de individuos que presentan una posici\u00f3n anterior de la cabeza y se puede aplicar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica mediante el uso de un goni\u00f3metro universal."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Ecuaci\u00f3n de predicci\u00f3n para el mini-examen del estado mental: influencia de la educaci\u00f3n, edad y sexo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002007", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El mini-examen del estado mental (MEEM) es una prueba de rastreo mundialmente utilizada para identificar alteraciones en el \u00e1mbito de la cognici\u00f3n. Los estudios han demostrado la influencia de la educaci\u00f3n, la edad y el sexo en la puntuaci\u00f3n del MEEM. Sin embargo, en Brasil, los estudios consideran s\u00f3lo un factor para la puntuaci\u00f3n en la prueba. El objetivo del estudio fue establecer una ecuaci\u00f3n predictiva para el MEEM. Un estudio transversal exploratorio fue desarrollado y examinadores entrenados evaluaron a participantes de la comunidad. Los participantes fueron evaluados por el MEEM y la Escala de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica (EDG). La puntuaci\u00f3n del MEEM fue la variable dependiente. La edad, nivel educativo, sexo y puntuaci\u00f3n en la EDG fueron las variables independientes. El an\u00e1lisis de regresi\u00f3n multivariada fue utilizado para determinar el modelo de mejor valor predictivo para los escores del MEEM. Se evaluaron 250 individuos entre 20 y 99 a\u00f1os, sin comprometimiento cognitivo. El nivel educativo, la edad y el sexo explicaron el 38% de la varianza total de la puntuaci\u00f3n del MEEM (p &lt;0,0001) y resultaron en la ecuaci\u00f3n: MEEM=23,350+0,265(a\u00f1os de escolaridad)-0,042 (edad)+1,323 (sexo), en que mujer = 1 y hombre = 2. La puntuaci\u00f3n del MEEM puede ser mejor explicada y predecible cuando se considera el nivel educativo, la edad y el sexo. Los resultados contribuyen para el conocimiento sobre las variables que influencian el score del MEEM, as\u00ed como proporciona una manera de considerar las variables en la puntuaci\u00f3n de la prueba, proporcionando una mejor forma de triar a estos pacientes."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Validez y confiabilidad de la versi\u00f3n brasile\u00f1a de la World Health Organization Disability Assessment Schedule en personas con ceguera", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002008", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La World Health Organization Disability Assessment Schedule (WHODAS 2.0) es una herramienta desarrollada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la que se utiliza para medir la discapacidad y la incapacidad, bas\u00e1ndose en el modelo de la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento de la Discapacidad y de la Salud. La versi\u00f3n brasile\u00f1a de WHODAS 2.0 fue traducida por la OMS y puesta a disposici\u00f3n para su uso en 2015. Este estudio pretende validar la versi\u00f3n brasile\u00f1a de WHODAS 2.0 para uso en personas con ceguera. Participaron 56 personas con ceguera (promedio de edad: 48,4\u00b113,6 a\u00f1os). Se utilizaron dos herramientas de evaluaci\u00f3n: la versi\u00f3n de 36 \u00edtems de WHODAS 2.0 y la World Health Organization Quality of Life-bref (WHOQOL-abreviado). Las propiedades psicom\u00e9tricas probadas fueron: consistencia interna, test-retest y validez de criterio. Hubo una buena confiabilidad test-retest (ICC&#8805;0,63). Los valores de a de Cronbach mostraron una buena consistencia interna en la mayor\u00eda de las \u00e1reas, excepto en el subdominio de actividades escolares o de trabajo (a=0,55). La validez del criterio fue adecuada, con correlaciones moderadas entre los dominios de WHODAS 2.0 y las \u00e1reas de WHOQOL-bref. Los resultados demuestran la validez de WHODAS 2.0 para evaluar la funcionalidad de las personas con ceguera."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Los profesionales de la salud que act\u00faan en ambiente hospitalario tienen alta prevalencia de fatiga y dorsalgia: un estudio transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002009", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo fue caracterizar el ambiente laboral por medio de la Norma Reguladora n.\u00ba 17 del Ministerio de Trabajo (NR-17); evaluar la fatiga residual y tambi\u00e9n estimar el riesgo de exposici\u00f3n y la presencia de incomodidad musculoesquel\u00e9tica de profesionales de la salud que act\u00faan en un hospital p\u00fablico. Este estudio transversal consta de dos fases: (1) la observaci\u00f3n del entorno de trabajo por la NR-17, lista de control adaptada; y (2) la evaluaci\u00f3n de la incomodidad y la fatiga por medio de cuestionarios. Los datos se analizaron de forma descriptiva. La asociaci\u00f3n entre fatiga y molestia se verific\u00f3 mediante el test chi-cuadrado, y la prueba de Mann-Whitney se utiliz\u00f3 para comparar la edad, el tiempo de instituci\u00f3n y la carga horaria (horas/semana) entre los grupos estratificados (con fatiga/sin fatiga y con incomodidad/sin molestias). Se evaluaron 20 sectores, de los cuales la Farmacia tuvo la mayor frecuencia de inadecuaci\u00f3n (83%) y la UCI Adulto se mostr\u00f3 la m\u00e1s adecuada (un 24% de \u00edtems inadecuados). Se observ\u00f3 una alta prevalencia de incomodidad, principalmente en la columna. La fatiga estaba presente en m\u00e1s del 70% de los profesionales. Los individuos de mayor edad presentaron m\u00e1s quejas de malestar. El presente estudio demostr\u00f3 una alta frecuencia de inadecuaciones ergon\u00f3micas en el ambiente laboral hospitalario, principalmente en el sector de la Farmacia y del Ambulatorio. La alta prevalencia de incomodidad en la columna y la fatiga demuestran la relevancia de acciones preventivas en el ambiente hospitalario."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Problema/dolor cr\u00f3nico de la columna/espalda en la poblaci\u00f3n quilombola de Bah\u00eda, en el Nordeste brasile\u00f1o", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002010", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El presente estudio busc\u00f3 verificar la prevalencia de Problemas Cr\u00f3nicos de Columna o Dolor de Espalda (PCC/DE) y los factores sociodemogr\u00e1ficos, de estilo de vida y las enfermedades cr\u00f3nicas asociadas en adultos quilombolas. Se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, poblacional y seccional, con una muestra representativa de una regi\u00f3n del Nordeste brasile\u00f1o. Los datos se recolectaron por medio de una entrevista con formulario estandarizado. El an\u00e1lisis estad\u00edstico consisti\u00f3 en la regresi\u00f3n de Poisson robusta, con c\u00e1lculo de las razones de prevalencia, el intervalo de confianza (95%) y el nivel de significancia inferior al 5%. La prevalencia de PCC/DE fue del 50,5% (intervalo de confianza - IC95%: 47,1:53,9), independientemente asociada al grupo de edad, la calidad del sue\u00f1o, la salud autorreferida, la deficiencia locomotora y los disturbios osteomusculares relacionados al trabajo (Dort). Se observ\u00f3 que hubo una mayor probabilidad de exposici\u00f3n a los PCC/DE en los quilombolas con edad &gt;40 a\u00f1os, mala calidad del sue\u00f1o, peor salud autorreferida, diagn\u00f3stico de Dort y deficiencia locomotora."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Cicloerg\u00f3metro en la mejora de la funci\u00f3n motora gruesa de ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica con metaan\u00e1lisis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002011", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La par\u00e1lisis cerebral es un grupo de des\u00f3rdenes neurol\u00f3gicos causantes de innumerables d\u00e9ficits, principalmente relacionados con la funci\u00f3n motora, y que compromete los movimientos y su control selectivo. Entre las diversas terapias disponibles para intentar amenizar ese proceso, el cicloerg\u00f3metro aparece como un aparato estacionario que tiene por finalidad facilitar el movimiento de los miembros inferiores. Por lo tanto, este estudio busc\u00f3 analizar los efectos del cicloerg\u00f3metro en la funci\u00f3n motora gruesa de ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral por medio de la escala Gross Motor Function Measure (GMFM-66). Se trata de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, con la inclusi\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados publicados hasta julio de 2017. La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 en las bases de datos: MEDLINE (PubMed), Physiotherapy Evidence Database (PEDro), SciELO y Embase. En la evaluaci\u00f3n de la calidad metodol\u00f3gica de las investigaciones se utiliz\u00f3 la escala de Cochrane Handbook. Se seleccionaron los art\u00edculos que aplicaron el cicloerg\u00f3metro en ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral, comparados a ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral en el grupo control o el grupo intervenci\u00f3n, y que evaluaron la funci\u00f3n motora gruesa con la GMFM. La revisi\u00f3n incluy\u00f3 tres art\u00edculos y un total de 127 pacientes. Los resultados mostraron un aumento en los valores de la GMFM-66, pero no fueron significativos estad\u00edsticamente ni relevantes para una mejora cl\u00ednica. Por medio de esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, se verific\u00f3 una gran heterogeneidad en los estudios sobre esta \u00e1rea y que, a pesar del incremento de valores en el grupo que realiz\u00f3 el cicloerg\u00f3metro, no hubo diferencia estad\u00edstica cuando comparado al grupo control, demostrando que no benefici\u00f3 la funci\u00f3n motora gruesa de esa poblaci\u00f3n cuando evaluada por la GMFM-66."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Confiabilidad intra e interevaluador del cuestionario Perfil de Estilo de Vida Individual (PEVI) en sujetos con dolor musculoesquel\u00e9tica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002012", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo del estudio fue poner a prueba todas las propiedades de confiabilidad del Perfil de Estilo de Vida Individual (PEVI) en pacientes con dolor musculoesquel\u00e9tico. Participaron en este estudio 105 pacientes con dolor musculoesquel\u00e9tico, provenientes de servicios p\u00fablicos de fisioterapia de nivel secundario. El evaluador 1 aplic\u00f3 el PEVI en la evaluaci\u00f3n inicial, y el evaluador 2 lo aplic\u00f3 despu\u00e9s de una hora. Despu\u00e9s de 3 a 7 d\u00edas de evaluaci\u00f3n inicial, el evaluador 1 reaplic\u00f3 el PEVI. La consistencia interna del PEVI y sus componentes fue de 0,27 a 0,61; y los valores de confiabilidad intra e interevaluador fueron de moderada a excelente (CCI=0,68 a 0,9), y de moderada a casi perfecta (K=0,59 a 0,83). El porcentaje de concordancia fue de entre un 61% y un 98%, el EPM del PEVI fue de 4,1 puntos, y el CMD fue de 5,7 puntos. Se concluye que el PEVI es un instrumento confiable para evaluar los estilos de vida de pacientes con dolor musculoesquel\u00e9tico."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "\u00bfCu\u00e1nto tiempo de oclusi\u00f3n es necesario para evaluar la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima por el m\u00e9todo de la v\u00e1lvula espiratoria unidireccional en sujetos sin v\u00eda a\u00e9rea artificial?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002013", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Este estudio busca determinar cu\u00e1nto tiempo de oclusi\u00f3n es necesario para obtener la presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (PIM\u00e1x) por medio del m\u00e9todo de la v\u00e1lvula espiratoria unidireccional en individuos sin v\u00eda a\u00e9rea artificial. Se evaluaron 31 sujetos de entre 18 y 60 a\u00f1os de edad. La PIM\u00e1x se evalu\u00f3 mediante el m\u00e9todo est\u00e1ndar (PIM\u00e1xest) y el m\u00e9todo de v\u00e1lvula espiratoria unidireccional (PIM\u00e1xuni), siendo que el orden de evaluaci\u00f3n se estableci\u00f3 por medio de un sorteo. Para el PIM\u00e1xuni, un manovacu\u00f3metro digital se ha conectado a una v\u00e1lvula espiratoria unidireccional y una m\u00e1scara orofacial durante 20 segundos de oclusi\u00f3n. Durante este per\u00edodo, se alent\u00f3 a los individuos a hacer esfuerzos respiratorios m\u00e1ximos. Para definir la \u00f3ptima duraci\u00f3n de la maniobra, el tiempo de esfuerzo se dividi\u00f3 en intervalos de cinco segundos (0-5s, 0-10s, 0-15s, 0-20s). Los intervalos del tiempo para el PIM\u00e1xuni se compararon mediante la prueba ANOVA one-way. Las medias de los valores de PIM\u00e1xest y de PIM\u00e1xuni se compararon mediante la prueba pareada t de Student. El nivel de significancia se estableci\u00f3 en el 5%. La media de los valores de PIM\u00e1xest (-102,5\u00b123,9 cmH2O) present\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa en comparaci\u00f3n con la media de los valores de PIM\u00e1xuni (-117,3\u00b124,8 cmH2O, p&lt;0,001). El valor absoluto m\u00e1ximo obtenido de PIM\u00e1xuni estaba dentro del intervalo de 0-20 segundos, que fue significativamente superior del valor absoluto m\u00e1ximo durante los primeros 5 segundos (p=0,036). El tiempo de oclusi\u00f3n necesario para registrar la PIM\u00e1x por el m\u00e9todo de v\u00e1lvula espiratoria unidireccional en individuos colaborativos sin v\u00eda a\u00e9rea artificial debe ser de al menos 20 segundos."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "An\u00e1lisis de la activaci\u00f3n muscular durante el movimiento de alcance en las condiciones activo, activo-asistido y auto-asistido en pacientes post-AVE", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002014", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El Accidente Vascular Encef\u00e1lico (AVE) es una patolog\u00eda que frecuentemente causa limitaciones motoras en los Miembros Superiores (MMSS) generando perjuicios funcionales en los movimientos de alcance. El objetivo del estudio fue analizar el reclutamiento muscular del miembro superior par\u00e9tico durante tres condiciones de alcance: activo, activo-asistido y auto-asistido, a trav\u00e9s de datos electromiogr\u00e1ficos de las fibras anteriores del M\u00fasculo Delt\u00f3ide (MD), B\u00edceps Braquial (BB) y Tr\u00edceps Braquial (TB). Estudio del tipo transversal que utiliz\u00f3 como pruebas cl\u00ednicas el mini-examen del estado mental, escala de equilibrio de Berg, medida de independencia funcional, escala modificada de Ashworth y escala de Fugl-Meyer - secci\u00f3n MMSS. La recolecci\u00f3n de los datos electromiogr\u00e1ficos de superficie fue realizada utilizando el electromiografo y electrodos de configuraci\u00f3n bipolar de la EMG System de Brasil con tres canales colocados en los puntos motores del MD (fibras anteriores), BB y TB de ambos miembros superiores. Las variables cl\u00ednicas presentaron resultados de compromiso motor, cognitivo y funcional leves. Los datos electromiogr\u00e1ficos mostraron que el MD y el TB durante el alcance activo-asistido contrajeron m\u00e1s que en el alcance auto-asistido (p&lt;0.05). Los MD y TB presentaron diferencias significativas durante los movimientos de alcance, mientras que el m\u00fasculo BB no mostr\u00f3 alteraciones. Entre los diversos tipos de alcance, el activo asistido fue el que proporcion\u00f3 mayor activaci\u00f3n muscular. Se sugiere que se realicen ensayos cl\u00ednicos para verificar la eficacia de los entrenamientos."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "El rendimiento isocin\u00e9tico de atletas de f\u00fatbol sala sub-13 despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica de protocolo Fifa 11+", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002015", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo de este estudio fue evaluar el desempe\u00f1o isocin\u00e9tico de la musculatura flexora y extensora de la rodilla de jugadores de f\u00fatbol sub-13 despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica de 18 semanas del protocolo FIFA 11+. Participaron 14 jugadores de f\u00fatbol del sexo masculino con edad media de 12,58\u00b10,66 a\u00f1os. La evaluaci\u00f3n de la fuerza se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del dinam\u00f3metro isocin\u00e9tico (Biodex System Pro 4 &#8482;), a velocidades de 60\u00b0/s, 180\u00b0/s y 300\u00b0/s, pre y post-intervenci\u00f3n. El protocolo FIFA 11+ fue aplicado antes del inicio de cada entrenamiento regular, dos veces por semana, durante 18 semanas, con una duraci\u00f3n aproximada de 25 minutos. En el an\u00e1lisis previo a la intervenci\u00f3n se encontr\u00f3 una diferencia entre el miembro dominante y el no dominante superior al 10% en el pico de torque de flexores y extensores a 60\u00b0/s y 180\u00b0/s, respectivamente. En el an\u00e1lisis post-intervenci\u00f3n no se encontraron tales asimetr\u00edas. Se observ\u00f3 un aumento de la relaci\u00f3n agonista / antagonista en el lado dominante en la velocidad de 60\u00b0/s, post-intervenci\u00f3n, aproxim\u00e1ndose al valor ideal propuesto por la literatura (del 60%). Se observ\u00f3 un aumento del rendimiento isocin\u00e9tico de los atletas despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. En este sentido, se concluye que la aplicaci\u00f3n de 18 semanas del protocolo FIFA 11+ promovi\u00f3 una mejora del desempe\u00f1o isocin\u00e9tico de las musculaturas extensoras y flexoras de rodilla, adem\u00e1s de disminuir las asimetr\u00edas musculares entre los miembros en j\u00f3venes atletas de f\u00fatbol."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Habilidad motora, s\u00edntomas depresivos y funci\u00f3n cognitiva en pacientes pos-ACV", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002017", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Los objetivos de este estudio fueran (1) caracterizar a los pacientes despu\u00e9s del accidente cerebrovascular en relaci\u00f3n con las habilidades motoras (HM), s\u00edntomas depresivos (DS) y la funci\u00f3n cognitiva (CF), (2) hacer comparaciones de estos aspectos en cuanto al sexo, edad, nivel de actividad f\u00edsica y (3) correlacionar con el tiempo post-AVC. Se evaluaron 135 sujetos con edad media de 60 (\u00b1 15) a\u00f1os y tiempo medio post-AVC de 17 meses. Se utilizaron los siguientes instrumentos: cuestionario sociodemogr\u00e1fico, Protocolo de Habilidad Motora de Fugl-Meyer (HM), Inventario de Depresi\u00f3n de Beck (SD) y Mini Examen del Estado Mental (FC). La prueba Mann-Whitney fue utilizada para la comparaci\u00f3n entre sexo, edad y pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica. El coeficiente de Spearman fue utilizado para verificar la correlaci\u00f3n entre el tiempo post-AVC y las variables analizadas (HM, SD y FC). El grupo obtuvo una media de 118,19 (\u00b1 30,45) para HM, 9,93 (\u00b1 7,14) para SD y de 21,7 (\u00b1 5,43) para FC. Adem\u00e1s, nuestros resultados muestran que las mujeres presentan mayores niveles de s\u00edntomas depresivos que los hombres; los pacientes mayores de 50 a\u00f1os presentaron peor escore para FC. No hubo diferencias significativas entre pacientes practicantes y no practicantes de actividad f\u00edsica en relaci\u00f3n con la habilidad motora, s\u00edntomas depresivos y funci\u00f3n cognitiva. No se encontraron correlaciones significativas entre el tiempo post-AVC y las variables analizadas. Los resultados contribuyen a la planificaci\u00f3n y acciones que busquen la mejora de la calidad de vida de los pacientes."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Quejas musculoesquel\u00e9ticas en el hombro: caracter\u00edsticas de los pacientes en las consultas de la atenci\u00f3n primaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002018", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El dolor en el hombro representa la tercera principal queja musculoesquel\u00e9tica de la poblaci\u00f3n. Acomete los factores f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y econ\u00f3micos del individuo. La atenci\u00f3n primaria a la salud es esencial para la eficacia del cuidado de los pacientes afectados. Este estudio de tipo observacional transversal obtuvo un perfil de los usuarios y de las consultas m\u00e9dicas en que hab\u00eda relato de dolor en el hombro durante un a\u00f1o en la atenci\u00f3n primaria del municipio de Ribeir\u00e3o Preto (SP). Se analizaron los registros de las consultas m\u00e9dicas programadas y sin programaci\u00f3n previa. En estos registros se recolectaron los datos de los pacientes que se quejaban de dolor musculoesquel\u00e9tico en el hombro (sus datos sociodemogr\u00e1ficos y las caracter\u00edsticas de las consultas), los cuales fueron analizados de forma descriptiva y por la prueba chi-cuadrado de Pearson, por las razones de prevalencia y por la regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple. La frecuencia de consultas m\u00e9dicas por queja de dolor en el hombro fue del 9,2%. El perfil de los individuos que se quejaron de dolor en el hombro fue de mujeres, con edad avanzada, casadas, alfabetizadas y que se dedicaban a alguna actividad. Las consultas en su mayor\u00eda tuvieron retornos programados, ofrecimiento de orientaciones terap\u00e9uticas y pocos encaminamientos."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Tratamiento de pacientes con dolor lumbar cr\u00f3nico inespec\u00edfico por fisioterapeutas: un estudio transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002019", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Estudios recientes han investigado la orientaci\u00f3n de tratamiento que los fisioterapeutas adoptan en el tratamiento del dolor lumbar cr\u00f3nico inespec\u00edfico (DLCI) por la evaluaci\u00f3n de sus actitudes y creencias. Sin embargo, en Brasil, poco se sabe sobre esa tem\u00e1tica principalmente en el contexto del Sistema \u00danico de Salud (SUS). El objetivo de este estudio fue describir actitudes y creencias de los fisioterapeutas que act\u00faan en el SUS en el tratamiento de pacientes con DLCI e identificar la relaci\u00f3n entre sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y profesionales y las orientaciones de tratamiento de la DLCI. El estudio es de base poblacional y transversal. Los datos fueron recolectados con un cuestionario demogr\u00e1fico y profesional y el cuestionario Pain Attitudes and Beliefs Scale for Physiotherapists. El estudio cont\u00f3 con 49 fisioterapeutas y los resultados evidenciaron mayor concordancia con creencias y actitudes relacionadas a la orientaci\u00f3n biom\u00e9dica, siendo la puntuaci\u00f3n en esa escala 15,5% mayor que en la conductual, y una correlaci\u00f3n regular y positiva (p &lt;0,05) entre el tiempo de formaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n de tratamiento biopsicosocial. Se concluy\u00f3 que hubo predominio de creencias biom\u00e9dicas entre los fisioterapeutas que trataron la DLCI en pacientes del SUS. El estudio tambi\u00e9n demostr\u00f3 que los fisioterapeutas con mayor tiempo de formaci\u00f3n fueron aquellos que presentaron mayor influencia de la orientaci\u00f3n biopsicosocial."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Ventilaci\u00f3n no invasiva en la unidad de terapia intensiva de un hospital universitario: caracter\u00edsticas relacionadas con el \u00e9xito y el fracaso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002020", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo de este estudio fue desarrollar las caracter\u00edsticas del \u00e9xito y del fracaso con el uso de la ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) en la unidad de terapia intensiva (UTI) de un hospital universitario. Se trata de un estudio observacional prospectivo en el cual fueron incluidos 75 pacientes, con edad media de 58,3\u00b118,8 a\u00f1os. De estos, 12 necesitaron utilizar la VNI por m\u00e1s de una vez, que totaliz\u00f3 92 utilizaciones. Se evidenci\u00f3 que, de estas, el \u00edndice de \u00e9xito fue del 60,9% (56). El grupo que no obtuvo el \u00e9xito esperado present\u00f3 m\u00e1s individuos del sexo masculino (p=0,006) y n\u00famero mayor de pacientes con diagn\u00f3stico de infecciones extrapulmonares (p=0,012). No fueron encontradas diferencias entre los grupos con \u00e9xito y sin \u00e9xito en las cuestiones de modo, modelo, m\u00e1scara, tiempo total de permanencia y razones para la instalaci\u00f3n de la VNI. En el grupo sin \u00e9xito, la presi\u00f3n positiva inspiratoria en las v\u00edas a\u00e9reas (Ipap) y el volumen corriente (VC) fueron superiores (p=0,029 y p=0,011, respectivamente). La saturaci\u00f3n perif\u00e9rica de ox\u00edgeno (p=0,047), el pH(p=0,004), base excess (p=0,0006) y el bicarbonato (p=0,013) presentaron valores inferiores. De este modo, se concluye que los individuos del sexo masculino con diagn\u00f3stico de infecciones extrapulmonares y que progresaron con acidose metab\u00f3lica avanzaron m\u00e1s sin tener \u00e9xito en la utilizaci\u00f3n de la VNI. Adem\u00e1s, necesitaron de par\u00e1metros elevados de Ipap y VC."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Rendimiento muscular respiratorio despu\u00e9s de 12 sesiones de entrenamiento utilizando el aparato Reformer del m\u00e9todo Pilates", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002021", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Evaluar el rendimiento de los m\u00fasculos respiratorios en practicantes de ejercicios utilizando el m\u00e9todo Reformer de Pilates despu\u00e9s de un entrenamiento de 12 sesiones. Este estudio se realiz\u00f3 con 24 voluntarios, adultos j\u00f3venes, sanos, no fumadores y no deportistas regulares, siendo divididos en grupo control (GC) y grupo entrenado (GE). El GE particip\u00f3 en un programa de entrenamiento ejecutando 6 ejercicios en el aparato Reformer. Ambos grupos se sometieron a evaluaciones iniciales y finales para analizar el rendimiento de los m\u00fasculos respiratorios mediante la manovacuometr\u00eda y la electromiograf\u00eda del m\u00fasculo recto abdominal. La prueba de Shapiro-Wilk se utiliz\u00f3 para verificar la normalidad de los datos. Se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis de varianza two-way para las comparaciones entre los grupos (GE y GC) y los momentos (inicial y final). Para comparaciones m\u00faltiples, se utiliz\u00f3 la prueba post-hoc de Scheff\u00e9. El GC y el GE se emparejaron por edad e IMC mediante la prueba t pareada. Se consider\u00f3 el valor de significaci\u00f3n p&lt;0,05. Se observ\u00f3 una diferencia significativa (p=0,039) entre los valores iniciales (116,6 \u00b1 12,8) y finales (120 \u00b1 12,8) de PImax en el grupo entrenado, as\u00ed como entre los valores de iniciales (75,3 \u00b1 12,4) y finales (89,3 \u00b1 13,7) de PEmax en el mismo grupo (p=0,0005). En la electromiograf\u00eda, se observ\u00f3 una diferencia significativa (p=0,03) entre los momentos inicial (42,1 \u00b1 15,8) y final (76,7 \u00b1 37,1) del GE para el m\u00fasculo recto abdominal izquierdo. Se concluye que las 12 sesiones de Pilates utilizando el aparato Reformer mejoran el rendimiento de los m\u00fasculos respiratorios, aumentando la fuerza muscular inspiratoria y espiratoria."}, {"journal": "Fisioter. Pesqui. (Online)", "title": "Beneficios de la inserci\u00f3n del fisioterapeuta sobre el perfil de prematuros de bajo riesgo internados en unidad de terapia intensiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002022", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El presente estudio describe los beneficios de la inserci\u00f3n del fisioterapeuta sobre el perfil de prematuros de bajo riesgo internados en unidad de terapia intensiva. Estudio caso-control, retrospectivo, con prontuarios de prematuros internados en 2006/2007 (sin fisioterapia - PREF) y en 2009/2010 (con fisioterapia por hasta 8h / d\u00eda - POSF). Se incluyeron 61 prematuros (PREF) y 93 (POSF), &#8805; 1000g, SNAP-PE II &lt;40, con tiempo de soporte ventilatorio &#8805; 24h. Se verificaron los perfiles maternos y de los neonatos, tiempos de internaci\u00f3n, de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva y no invasiva y de oxigenoterapia. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis descriptivo, Mann Whitney, t, qui-cuadrado y Fisher, considerando p &#8804; 0,05. Se observ\u00f3 diferencia entre las edades gestacionales [PREF: 230,5 (\u00b1 16,5) / POSF: 226 (\u00b115); p=0,05], frecuencia de sepsis [PREF: 6 (10%) / POSTP: 30 (32%); p &lt;0,01], s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio [PREF: 11 (18%) / POSF: 43 (46%); p &lt;0,01], necesidad de reanimaci\u00f3n en la sala de parto [PREF: 10 (16%) / POSTP: 32 (34%); p=0,02], necesidad de intubaci\u00f3n [PREF: 8 (13%) / POSF: 26 (28%); (p=0,05), tiempo de ventilaci\u00f3n no invasiva (PREF: 0,1\u00b10,4 d\u00edas / POSF: 0,8\u00b12,3 d\u00edas, p&lt;0,01), ventilaci\u00f3n invasiva (PREF: 0, 4\u00b11,3 d\u00edas / POSF: 1,3\u00b13,3 d\u00edas, p=0,04). La presencia del fisioterapeuta gener\u00f3 beneficios, contribuyendo para el mantenimiento de los tiempos de internaci\u00f3n y de oxigenoterapia, aunque el perfil de reci\u00e9n nacidos tuvo m\u00e1s intercurrencias despu\u00e9s de la inserci\u00f3n de la fisioterapia."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "Danza terap\u00e9utica y ejercicio f\u00edsico. efecto sobre la fibromialgia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002027", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Establecer el efecto de la danza terap\u00e9utica y del ejercicio f\u00edsico sobre la sintomatolog\u00eda y el n\u00famero de puntos dolorosos en mujeres con fibromialgia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cuasiexperimental que consider\u00f3 una muestra probabil\u00edstica aleatorizada. Un total de 37 mujeres con fibromialgia fueron sometidas a programas de danza terap\u00e9utica (n=18) y ejercicio f\u00edsico (n=19). La edad promedio fue 47,4\u00b18,4 a\u00f1os. La duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n fue de 3 meses con una frecuencia de entrenamiento de 2 sesiones por semana y una duraci\u00f3n de 60 minutos por sesi\u00f3n. Todas las participantes suministraron informaci\u00f3n que permiti\u00f3 determinar el \u00edndice de dolor generalizado y la escala de severidad de s\u00edntomas. Resultados: La danza terap\u00e9utica y el ejercicio f\u00edsico disminuyeron significativamente el n\u00famero de puntos dolorosos (12,1\u00b12,8 a 7,3\u00b13,1 para valores pre y post respectivamente (p=0,000)); y los s\u00edntomas asociados a la fibromialgia (8,7\u00b12,3 a 5,7\u00b12,6 para valores pre y post respectivamente (p=0,000)). Conclusiones: La danza terap\u00e9utica y el ejercicio f\u00edsico tienen un efecto ben\u00e9fico equivalente en la disminuci\u00f3n del \u00edndice de dolor generalizado, la depresi\u00f3n, los s\u00edntomas cognitivos y los trastornos del sue\u00f1o en mujeres con fibromialgia."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "Creencias sobre salud y pr\u00e1cticas de autocuidado en adultos j\u00f3venes: estudio biogr\u00e1fico de estilos de vida", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002028", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El abundante acceso a informaci\u00f3n y recomendaciones para el autocuidado de la salud a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n y los programas de salud p\u00fablica no han logrado aumentar la adherencia de la poblaci\u00f3n a estilos de vida saludables. A pesar de los avances en esta materia, las enfermedades no trasmisibles asociadas a estilos de vida insanos siguen siendo una epidemia a nivel mundial. Objetivo: Para comprender uno de los factores psicosociales relevantes para el autocuidado de la salud se estudi\u00f3 en profundidad las creencias de profesionales j\u00f3venes chilenos sobre salud y sobre sus pr\u00e1cticas de autocuidado. Materiales y m\u00e9todos: Mediante un estudio cualitativo basado en el paradigma fenomenol\u00f3gico y el m\u00e9todo biogr\u00e1fico se analiz\u00f3 las historias de vida de 14 adultos j\u00f3venes profesionales que trabajan en distintas \u00e1reas laborales. Resultado: En base a un an\u00e1lisis de contenido se muestra que los j\u00f3venes manifiestan creencias favorables hacia un estilo de vida saludable, pero a nivel de sus pr\u00e1cticas de autocuidado ellos mantienen algunas conductas no saludables. Es as\u00ed como, independientemente del conocimiento cient\u00edfico que manejan sobre salud, los j\u00f3venes generan una estructura argumentativa personal que les permite autojustificar la inconsistencia entre sus creencias y sus pr\u00e1cticas de autocuidado. Conclusiones: Estos hallazgos plantean la necesidad de redirigir el foco de las intervenciones de promoci\u00f3n de estilos de vida saludables."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "Actividad f\u00edsica e \u00edndice de masa corporal en escolares colombianos. estudio multic\u00e9ntrico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002029", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: establecer la relaci\u00f3n entre los niveles de actividad f\u00edsica y el \u00edndice de masa corporal en escolares colombianos. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo correlacional, realizado en 2651 ni\u00f1os entre 10 y 12 a\u00f1os escolarizados en instituciones p\u00fablicas y privadas de seis ciudades de Colombia, previa firma del consentimiento informado de los padres y asentimiento de los estudiantes. Se aplic\u00f3 una encuesta para variables sociodemogr\u00e1ficas, el formato de pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica y cuestionario de estilo de vida (PAQ-C). Resultados: la relaci\u00f3n hombre mujer fue de 1:1, el 36,1% fueron ni\u00f1os de 10 a\u00f1os, en el 87% de los participantes con sobrepeso la actividad f\u00edsica fue evaluada como baja y muy baja. En quienes presentaron \u00edndice de masa corporal normal, 1 de cada 10 realizan actividad f\u00edsica moderada, en los ni\u00f1os de bajo peso el 81,6% realizan actividad f\u00edsica baja y muy baja. El nivel de actividad f\u00edsica present\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas por sexo y edad p&lt;0,05. Se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n baja e inversa, significativa entre la actividad f\u00edsica y el \u00edndice de masa corporal (-0,059 para el grupo total y -0,070 y -0,046 para ni\u00f1os y ni\u00f1as respectivamente). Conclusiones: la actividad f\u00edsica y el \u00edndice de masa corporal se asociaron de manera significativa y diferencial, la relaci\u00f3n encontrada fue inversa. La actividad f\u00edsica debe promoverse en los ni\u00f1os, ya que \u00e9sta impacta directamente en su \u00edndice de masa corporal, y ambas variables son variables predictoras de problemas cardiovasculares en la edad adulta."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "T\u00e9cnica del \u00e1rbol: aprendizajes en su utilizaci\u00f3n para problematizar necesidades de transformaci\u00f3n social, jalisco, m\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002030", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: analizar los aprendizajes para gestores y equipos t\u00e9cnicos locales de Promoci\u00f3n de la Salud al utilizar la t\u00e9cnica educativa de \"el \u00e1rbol social\", en la problematizaci\u00f3n de necesidades de transformaci\u00f3n social en Jalisco, M\u00e9xico, al 2017. Material y m\u00e9todos: estudio cualitativo fenomenol\u00f3gico desarrollado durante 2017; de 74 participantes de la t\u00e9cnica en cuatro localidades rurales, se seleccionaron a conveniencia 30 informantes, defini\u00e9ndolos por muestreo te\u00f3rico. Para el levantamiento de la informaci\u00f3n, se trabajaron grupos focales, en espacios seleccionados por informantes. Se audio-grabaron entrevistas y analizaron semi\u00f3ticamente. Resultados: aluden ser \u00fatil al iniciar procesos de promoci\u00f3n de la salud, identificando y clarificando el trabajo, adem\u00e1s de la integraci\u00f3n de grupo; as\u00ed mismo se retoma en la evaluaci\u00f3n del proceso. La t\u00e9cnica considera el momento pol\u00edtico, hist\u00f3rico y sociocultural del contexto local, interpretando de manera estructural, la situaci\u00f3n a abordar. Destacan como limitaciones diversidad de liderazgo y opiniones, lo cual puede desanimar la participaci\u00f3n. Finalmente, describen implicaciones \u00e9ticas como no respetar la cultura y autonom\u00eda de las poblaciones para participar. Conclusiones: la t\u00e9cnica educativa permite el encuentro local entre diversos actores para el trabajo intersectorial, revitalizando la gesti\u00f3n territorial con el reconocimiento de los participantes como sujetos auto-reflexivos de su realidad hist\u00f3rica, cambiante y compleja, desarroll\u00e1ndose de manera particular en cada experiencia y contexto, pautado por el momento pol\u00edtico, hist\u00f3rico y sociocultural, las habilidades del educador as\u00ed como la diversidad de liderazgo y opiniones, teniendo presente no perder el respeto a la cultura y la autonom\u00eda para participar."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "La felicidad como predictor de funcionalidad familiar del adulto mayor en tres ciudades de colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002031", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la capacidad predictiva de la felicidad sobre el funcionamiento familiar del adulto mayor en tres ciudades de Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico, transversal, de fuente primaria, con 1514 encuestas aplicadas a personas de 60 a\u00f1os en adelante, en 2016, residentes en las ciudades de Medell\u00edn, Barranquilla y Pasto. Se indag\u00f3 por la funcionalidad familiar a trav\u00e9s del APGAR familiar; aunado a las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, sociales y del estado de salud f\u00edsico, mental y funcional de la persona mayor. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis univariado, bivariado y multivariado con el fin de ajustar por las variables confusoras y se calcul\u00f3 un modelo predictivo con el m\u00e9todo backward (Wald). Resultados: Las caracter\u00edsticas asociadas al funcionamiento familiar fueron: ciudad de residencia; sexo femenino; tener pareja sentimental; alto nivel educativo; no padecer trastornos mentales; percepci\u00f3n de felicidad, sin riesgo de depresi\u00f3n; baja vulnerabilidad y contar con apoyo social. Las que aportan a su predicci\u00f3n fueron ser mujer, ser feliz, no tener depresi\u00f3n, no ser vulnerable, tener apoyo instrumental y social adecuado y no haber sido maltratado. La felicidad es el mayor predictor, seg\u00fan el modelo calculado, con sensibilidad del 92,6 % y especificidad del 40,8 %. Conclusi\u00f3n: Si se fortalece el bienestar subjetivo de la persona mayor se permitir\u00e1 ver la vejez con una imagen positiva como facilitador de buenas relaciones familiares e integrante activo de la sociedad."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "Actividad f\u00edsica y su relaci\u00f3n con la carga acad\u00e9mica de estudiantes universitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002032", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar la dimensi\u00f3n del ejercicio y la actividad f\u00edsica, as\u00ed como su relaci\u00f3n con la carga acad\u00e9mica, de los estudiantes universitarios de Popay\u00e1n-Colombia. Metodolog\u00eda: Cuantitativa de tipo descriptivo-correlacional con un muestreo aleatorio de 350 estudiantes de nueve facultades de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior durante el segundo per\u00edodo de 2016, se emple\u00f3 el Cuestionario de estilos de vida en j\u00f3venes universitarios &#8213;CEVJU-R&#8213;. Resultados: Se identificaron pr\u00e1cticas \"no saludables\" cuya motivaci\u00f3n para realizar ejercicio fue \"mantener la salud\" y la primera inspiraci\u00f3n para no realizar esas pr\u00e1cticas fue 'pereza'; adem\u00e1s se evidenci\u00f3 diferencia significativa de las pr\u00e1cticas entre hombres y mujeres (p&#8804; 0,05), estableciendo una relaci\u00f3n positiva entre carga acad\u00e9mica y nivel de actividad f\u00edsica. Conclusiones: Los hombres presentaron pr\u00e1cticas m\u00e1s saludables que las mujeres; se comprob\u00f3 tambi\u00e9n que los estudiantes que presentaron una carga acad\u00e9mica alta obtuvieron calificaciones altas en dicha dimensi\u00f3n, por lo que se ubic\u00f3 en el rango de pr\u00e1cticas \"no saludables\", lo que se asocia con poca o baja actividad f\u00edsica."}, {"journal": "Hacia promoc. salud", "title": "Tendencias de evaluaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud. actualizaci\u00f3n del debate en la d\u00e9cada 2005-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002033", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La promoci\u00f3n de la salud &#8213;PS&#8213; es un pilar de la salud p\u00fablica para el mejoramiento de las condiciones de vida y la salud en s\u00ed misma. Sin embargo la evaluaci\u00f3n en PS es un campo te\u00f3rico-pr\u00e1ctico con desarrollos incipientes, aunque en permanente construcci\u00f3n. Objetivo: Aportar elementos para actualizar el debate sobre evaluaci\u00f3n en PS entre los a\u00f1os 2005 y 2015. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n documental tipo estado del arte &#8213;partiendo de una revisi\u00f3n tem\u00e1tica de 23 bases de datos&#8213; previa definici\u00f3n de los descriptores conceptuales y comprensivos relacionados con la PS, la evaluaci\u00f3n en PS e indicadores positivos en PS. Un total de 49 publicaciones con \u00e9nfasis en evaluaci\u00f3n en PS fueron seleccionadas para el an\u00e1lisis. Resultados: Se configuraron tres tendencias de evaluaci\u00f3n en PS: evaluaci\u00f3n realista dirigida a la valoraci\u00f3n de los contextos y teor\u00edas que subyacen a la acci\u00f3n; evaluaci\u00f3n participativa que destaca la participaci\u00f3n de todos los actores implicados en las intervenciones; evaluaci\u00f3n de impacto orientada a identificar procesos y resultados tendientes a la efectividad en PS y a la superaci\u00f3n de inequidades en salud. Conclusiones: Pese al progreso persisten desaf\u00edos frente a la evaluaci\u00f3n en PS tales como el abordaje desde una perspectiva compleja tanto de las intervenciones como de la evaluaci\u00f3n; el desarrollo de modelos de evaluaci\u00f3n que permitan el empoderamiento efectivo y la intersectorialidad, as\u00ed como la problematizaci\u00f3n de la evidencia como eje orientador de la efectividad en PS."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Educaci\u00f3n acad\u00e9mica en marketing de salud en Iberoam\u00e9rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002054", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las ofertas de modalidades de educaci\u00f3n acad\u00e9mica en marketing de salud en Iberoam\u00e9rica. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional descriptivo. Cuestionario por correo electr\u00f3nico, revisi\u00f3n documental y por Internet. Universo constituido por representantes de la Red Iberoamericana de Mercadotecnia en Salud y docentes relacionados con el tema en 20 pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica en 2015 y muestreo no probabil\u00edstico por criterio de conveniencia. Respondieron el cuestionario en 17 pa\u00edses. La informaci\u00f3n resumida se presenta en frecuencias absolutas y porcentajes. Resultados: En la totalidad de los pa\u00edses que respondieron el cuestionario se refiere que se ofrece alguna modalidad de marketing aplicado a la salud. \"Falta de comprensi\u00f3n de la necesidad de ofertar diversas modalidades para formar profesionales y gerentes de salud en marketing\" se declar\u00f3 como principal raz\u00f3n de su no presencia en la educaci\u00f3n acad\u00e9mica en ciencias de la salud. La mayor\u00eda de los pa\u00edses (82,4 %) declaran que contaban con docentes preparados en el tema. Las modalidades que m\u00e1s se ofertan son: asignatura de maestr\u00eda (24,39 %), cursos (19,5 %) y diplomados (17,07 %). Conclusiones: Resulta insuficiente la oferta de educaci\u00f3n acad\u00e9mica en marketing de salud y la falta de difusi\u00f3n de las existentes, es denominador com\u00fan a todos los pa\u00edses, lo que se une a la no comprensi\u00f3n en el sector p\u00fablico de la necesidad de formar los profesionales sanitarios en marketing."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Mortalidad por diarreas e inequidades en Costa Rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002055", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico sobre la mortalidad por enfermedades diarreicas en Costa Rica, con el prop\u00f3sito de aportar evidencias sobre las inequidades en salud y su determinaci\u00f3n social. Materiales y m\u00e9todos: Se calcul\u00f3 el riesgo relativo de morir por diarreas estandarizado por edad (del a\u00f1o 2008 al 2013) y se construyeron mapas. Se establecieron correlaciones espaciales entre la mortalidad por diarreas, factores socioecon\u00f3micos (como Gini) y la calidad de la salud ambiental (medida a trav\u00e9s de un indicador sint\u00e9tico multifactorial). Resultados: Se identific\u00f3 la tendencia espacial de incremento del riesgo de morir por diarreas hacia los territorios externos al \u00e1rea metropolitana, costeros y fronterizos, coincidiendo con las zonas de peor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y ambiental del pa\u00eds. Conclusiones: Se observan inequidades en la mortalidad por diarreas que pueden ser explicadas a partir de las condiciones ambientales."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Comunicaci\u00f3n organizacional como dimensi\u00f3n necesaria para medir el clima en las organizaciones en salud p\u00fablica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002056", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Describir la comunicaci\u00f3n como dimensi\u00f3n en el estudio del clima organizacional y las categor\u00edas que permiten su utilizaci\u00f3n en salud p\u00fablica. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido de la bibliograf\u00eda revisada sobre el tema y se trabaj\u00f3 con un total de 13 expertos, en el campo de la salud p\u00fablica y en la direcci\u00f3n en salud. Resultados: Como resultado se definieron para la dimensi\u00f3n comunicaci\u00f3n cuatro categor\u00edas a trav\u00e9s de las cuales se describe c\u00f3mo se comporta esta dimensi\u00f3n en el clima organizacional; \u00e9stas son: est\u00edmulo al desarrollo organizacional, aporte a la cultura organizacional, proceso de realimentaci\u00f3n y estilos de comunicaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: Los estudios de clima organizacional aportan informaci\u00f3n valiosa para una adecuada gesti\u00f3n del cambio, ya que se orientan al an\u00e1lisis de las personas que componen la organizaci\u00f3n con un enfoque sist\u00e9mico. Los autores consideran que la definici\u00f3n de las categor\u00edas en la dimensi\u00f3n comunicaci\u00f3n, que se pone a consideraci\u00f3n en este trabajo, contribuye a validar la misma para el estudio del clima organizacional en salud p\u00fablica, en tanto permiten adem\u00e1s orientar estudios y generar desarrollo en cuanto a las buenas relaciones interpersonales y la imagen de la organizaci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Estrategias para el control del estr\u00e9s empresarial. Un estudio longitudinal en una empresa mediana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002057", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar si las estrategias propuestas en la unidad de estudios seleccionada coadyuvan a la disminuci\u00f3n del estr\u00e9s. Materiales y M\u00e9todos: Investigaci\u00f3n descriptiva, de dise\u00f1o no experimental, longitudinal, de evoluci\u00f3n de grupo. La muestra no probabil\u00edstica considera a un total de 20 ejecutivos y 40 operativos, empleando un instrumento que cuenta con validez y confiabilidad de coeficiente de alfa Cronbach de 0.7933, compuesto por tres dimensiones y 78 reactivos. Resultados: Se identificaron disminuciones importantes en las variables de ambiente f\u00edsico y organizacionales, moderadas en s\u00edntomas y bajas en extra-organizacionales. Conclusiones: Un programa bien estructurado, medido y dirigido permite disminuir los efectos negativos del estr\u00e9s en las organizaciones y por a\u00f1adidura, beneficia a los sistemas de salud al disminuir los costos relacionados con la atenci\u00f3n de los males relacionados con el estr\u00e9s."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Percepci\u00f3n usuaria de la calidad en los servicios de salud del ISSEMyM", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002058", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Conocer la perspectiva de los derechohabientes con respecto a la calidad en el servicio de salud que brinda el Instituto de Seguridad Social del Estado de M\u00e9xico y Municipios (ISSEMyM). No coincide con el que dice en el texto. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo mediante la aplicaci\u00f3n de la Escala de Calidad del servicio recibido en Derechohabientes (ECALDER) a 355 personas que ten\u00edan al menos un a\u00f1o con el beneficio asistencial dentro de los 10 diferentes centros del Instituto ISSEMyM. Resultados: La insatisfacci\u00f3n con la calidad de los servicios es reportada con puntajes bajos (Percentil 36.79). El an\u00e1lisis correlacional arroj\u00f3 puntajes bastante significativos (p &lt; 0.00) lo que indic\u00f3 la inter-relaci\u00f3n de las percepciones del trato con el personal, elaboraci\u00f3n de tr\u00e1mites y confianza en la instituci\u00f3n. Conclusiones: Desde un an\u00e1lisis factorial, los aspectos de tr\u00e1mites y confianza en la instituci\u00f3n son los mejores evaluados, seguido de la interacci\u00f3n con el personal; correlacionalmente, la interacci\u00f3n con el personal de cualquier \u00e1rea, influencia la percepci\u00f3n hacia otras, mientras que la confianza en la instituci\u00f3n. depende de la percepci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda y tr\u00e1mites."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Estudio bibliom\u00e9trico sobre an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud en revistas cubanas de ciencias de la salud indexadas en SciELO", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002059", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Describir la producci\u00f3n cient\u00edfica sobre an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud en las revistas cubanas de ciencias de la salud indexadas en Scielo en el periodo de 2000 al 2016. Materiales y m\u00e9todos: Estudio bibliom\u00e9trico descriptivo. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica sobre an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud de enero del 2000 al 2016. Resultados: De un total de 387 revistas en Ciencias de la Salud indexadas en Scielos el 10.3% fueron revistas cubanas, con total de 43 art\u00edculos; las revistas de m\u00e1s publicaciones fueron Salud P\u00fablica y Medicina General Integral, m\u00e1s del 60% fueron trabajos originales; seg\u00fan el alcance del tema. predomin\u00f3 el abordaje evaluativo y las propuestas de metodolog\u00edas para su estudio, se evidenci\u00f3 la categor\u00eda transe\u00fante en m\u00e1s del 66% como el de mayor registro. Conclusiones: La producci\u00f3n cient\u00edfica publicada sobre an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud, se corresponde con su contexto actual, se aborda desde los estudios evaluativos y contribuciones de alternativas metodol\u00f3gicas, que enriquecen los sustentos te\u00f3ricos del tema. Sin embargo, se precisa del desarrollo de equipos de investigaci\u00f3n multidisciplinarios e interdisciplinarios que sistematicen esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n, as\u00ed como la mayor difusi\u00f3n de los resultados que aporten a la toma de decisiones con evidencias cient\u00edficas para el logro de una mejor gesti\u00f3n en salud."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Desayuno escolar y educaci\u00f3n nutricional saludable en escuelas primarias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002061", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las \u00e1reas de oportunidad en la escuela primaria para desarrollar procesos educativos integradores para la alimentaci\u00f3n saludable. Materiales y m\u00e9todos: Se hizo mediante un estudio de caso en 30 escuelas de primaria de una zona escolar del estado de Tabasco, M\u00e9xico, en las cuales se atend\u00eda a 9293 educandos. A partir de elementos de an\u00e1lisis definidos previamente se colectaron datos mediante observaciones y entrevistas formales e informales. Resultados: La mayor\u00eda de las escuelas ten\u00eda al menos la infraestructura m\u00ednima para el desarrollo de procesos que integren las actividades de la preparaci\u00f3n de desayunos escolares y la ense\u00f1anza de contenidos. Se identificaron tres problemas primordiales: A) La pr\u00e1ctica de los desayunos escolares segu\u00eda una din\u00e1mica propia que no segu\u00eda los lineamientos de las gu\u00edas que los deber\u00edan regular B) La preparaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las comidas no se relaciona con los contenidos de ense\u00f1anza C) Hay contradicciones entre los diferentes materiales educativos y entre los contenidos y la evidencia cient\u00edfica. Conclusiones: A pesar de la infraestructura las actividades de preparaci\u00f3n de los desayunos y la ense\u00f1anza de contenidos est\u00e1n desvinculadas. Los resultados muestran las bases para el dise\u00f1o de estrategias educativas para integrar los contenidos de varias asignaturas, y el desarrollo de proyectos escolares que involucren estudiantes, maestros, y familias en conjunto para actividades de preparaci\u00f3n de las comidas con la construcci\u00f3n de conceptos, habilidades y valores."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Aplicaciones m\u00f3viles como herramientas en los servicios de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002062", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar las caracter\u00edsticas de las aplicaciones m\u00f3viles (APPS) que existen en el sistema de salud de M\u00e9xico para mejorar el acceso a sus servicios de salud en comparaci\u00f3n con aplicaciones de otros pa\u00edses. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de tipo descriptivo donde se identificaron las aplicaciones creadas por entidades oficiales de salud de M\u00e9xico y otros pa\u00edses en 3 sistemas operativos. La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 utilizando las palabras \"IMSS\" \"ISSSTE\" \"SSA\" \"SECRETARIA DE SALUD\" \"MINISTERIO DE SALUD\" en 4 idiomas del 21 de abril del 2015 al 27 de enero del 2016 y del 1 de octubre al 1 de noviembre del 2016. Las aplicaciones se clasificaron con base en el tipo de barrera de acceso que atend\u00edan, pa\u00eds de origen y palabra de b\u00fasqueda. Resultados: Se encontraron 45 aplicaciones distintas, el 17.8% (n=8) de las aplicaciones fueron nacionales y 82.2%( n= 37) de 16 pa\u00edses diferentes. El 41.3% de las aplicaciones, para los tres sistemas operativos, atend\u00edan barreras de utilizaci\u00f3n de los servicios y proceso de atenci\u00f3n (nacionales 15%, de otros pa\u00edses 85%); seguidas de barrera organizacional (35%; nacionales 21%, de otros pa\u00edses 79%) y barreras geogr\u00e1ficas (23.8%; nacionales 26.0%, de otros pa\u00edses 74.0%). No s\u00e9 encontr\u00f3 ninguna aplicaci\u00f3n que atendiera las barreras econ\u00f3micas. A nivel nacional se encontr\u00f3 que la Secretar\u00eda de Salud era el subsistema con el mayor n\u00famero de aplicaciones (n=4) mientras que el IMSS e ISSSTE ten\u00edan el mismo n\u00famero de aplicaciones (n=2). Conclusiones: Existe un n\u00famero importante de aplicaciones en M\u00e9xico enfocadas a atender barreras organizacionales, geogr\u00e1ficas, de utilizaci\u00f3n y de proceso en los tres subsistemas de salud."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Papel de la superfamilia ABC en la resistencia farmacol\u00f3gica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002063", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Actualizar los conocimientos acerca de los transportadores de la superfamilia ABC vinculados con la resistencia farmacol\u00f3gica. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio donde se aplic\u00f3 el m\u00e9todo cualitativo, mediante una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y documental sobre el tema en fuentes de datos digitales. Se usaron los descriptores DeCs-MeSH: transportadores ABC, superfamilia ABC, resistencia farmacol\u00f3gica, ATP binding- cassette. Se revisaron art\u00edculos publicados sobre el tema, a trav\u00e9s de los buscadores habituales (Google, PubMed, Cochrane, Future Medicine, Scielo, entre otros), teniendo en cuenta la calidad y la actualidad de ellos. Resultados: Se destaca la importancia cl\u00ednica de estos transportadores que se relacionan con la aterosclerosis, enfermedades hep\u00e1ticas, enfermedad de Alzheimer, entre otras. Esto los convierte en dianas atractivas para el dise\u00f1o de nuevos medicamentos; pero al mismo tiempo, pueden expulsarlos de la c\u00e9lula, haci\u00e9ndola resistente como a los antitumorales, antimicrobianos y antivirales. Conclusiones: Los transportadores ABC tienen una funci\u00f3n central en los efectos adversos que diferentes sustancias, entre ellas los f\u00e1rmacos, tienen sobre la c\u00e9lula. Adem\u00e1s, el polimorfismo gen\u00e9tico en esta superfamilia se asocia con alteraciones farmacocin\u00e9ticas que pueden desencadenar resistencia farmacol\u00f3gica; el impacto de estas modificaciones es el centro de recientes investigaciones que las sit\u00faan como posible blanco terap\u00e9utico."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "El involucramiento afectivo como factor de protecci\u00f3n contra el consumo de sustancias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002064", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar la relaci\u00f3n entre el involucramiento afectivo, la farmacodependencia y la conducta alcoh\u00f3lica en familias con hijos adolescentes. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 en una poblaci\u00f3n de 342 estudiantes de bachillerato, se capt\u00f3 una muestra de 272 sujetos. El muestreo fue estratificado, por grado y grupo, con edades entre 14, 15 y 16 a\u00f1os, quienes respondieron el Instrumento de Problemas Familiares, elaborado por Magdalena Espinosa y G\u00f3mez 2006 y el Cuestionario de Evaluaci\u00f3n del Funcionamiento Familiar, construido por Raquel Atri y Zetune en 2006. Se realiz\u00f3 una prueba t de student para evaluar las diferencias entre el involucramiento afectivo funcional y disfuncional de mam\u00e1 y pap\u00e1. Resultados: Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la interacci\u00f3n familiar negativa, farmacodependencia en la familia, conducta alcoh\u00f3lica en la familia, comunicaci\u00f3n e integraci\u00f3n. Conclusiones: Las diferencias de ideas entre padre y madre se\u00f1alan que la madre asume una funci\u00f3n importante respecto al involucramiento afectivo y su relaci\u00f3n con problemas familiares, considerando que \u00e9ste favorece un sentimiento de comprensi\u00f3n, inter\u00e9s y apoyo, significativo para la protecci\u00f3n del consumo de sustancias."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Factores de riesgo asociados a la patolog\u00eda periapical y pulpar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002065", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar los factores de riesgo asociados a la patolog\u00eda periapical y pulpar en pacientes que acuden a la cl\u00ednica Juchiman I, DACS-UJAT. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional anal\u00edtico de casos (n=60) y sus controles (1:1) de pacientes con patolog\u00eda periapical y pulpar respectivamente. Se realiz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y se calcul\u00f3 el Odds Ratio, intervalos de confianza y valor de p&lt;0.05. Resultados: Se observ\u00f3 en los varones un OR: 1.14 (IC: 0.55-2.43), el grupo de edad de 21-30 presenta OR: 2.42-(IC:0.47-12.28) La licenciatura tiene OR:1.66 (IC:0.17-2.04) el profesionista presenta OR:2.08 (IC:0.95-2.49). El factor predisponente fue la caries dental con OR:3.08 (IC:1.10- 8.58), en los factores asociados a traumatismos se observ\u00f3 que el desgaste patol\u00f3gico tiene OR:1.50 (IC:0.72-3.11). Un consumo diario de refresco presenta OR:2.38 (IC:0.47-3.82) el consumo de frituras ocasional OR:7.6 (IC:0.90-53.84) y diario OR:2.1 (IC:0.20-22.32) Los dulces y golosinas y su consumo diario presentan OR:4.96 (IC:1.11-22.04). El \u00f3rgano dental m\u00e1s afectado fue el primer molar inferior derecho y el izquierdo presentando un OR: 2.0 (IC:0.90-44.20) y OR: 1.14 (IC:0.54-23.91), de acuerdo al cuadrante, el inferior izquierdo presento OR: 1.27 (IC:0.38-4.19), la arcada inferior presenta OR:1.23 (IC:0.39-1.68) Las \u00fanicas variables con un valor estad\u00edsticamente significativo de p&lt;0.05, fueron la caries dental, el consumo de frituras dulces y golosinas. Conclusiones: En este estudio se comprob\u00f3 que los factores de riesgo a\u00fan se encuentran dentro de los modificables para la prevenci\u00f3n de la patolog\u00eda periapical."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "\u00bfC\u00f3mo fomentar la integraci\u00f3n de ni\u00f1os con discapacidad intelectual a trav\u00e9s del juego? Dise\u00f1o de un kit", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002066", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Crear un kit para juego de rol de libre acceso para ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad cognitiva leve, sus cuidadores y sus pares, que facilite la inclusi\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos: Este proyecto tuvo un abordaje interdisciplinario, integrando aportes de m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, terapeutas ocupacionales y dise\u00f1adores industriales en de una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, dentro del que se cont\u00f3 con entrevistas a los participantes, uso experimental del dise\u00f1o y creaci\u00f3n de un prototipo final. Resultados: MoJi es un kit de juego de acceso libre que promueve la inclusi\u00f3n social, involucrando tanto al ni\u00f1o con discapacidad intelectual leve como a su cuidador y a ni\u00f1os de edad similar. El kit incluye un proyector de luz en forma de personaje (Mo o Ji), fichas de luz para proyectar diferentes formas, y una gu\u00eda de mapas que delimita el espacio de juego; todos los elementos pueden ser descargados de Internet para ser armados por el cuidador y el ni\u00f1o o ni\u00f1a con discapacidad intelectual, y fueron pensados para su uso en espacios p\u00fablicos para llamar la atenci\u00f3n de otros ni\u00f1os. Conclusiones: MoJi fue dise\u00f1ado por un equipo interdisciplinario para favorecer el fortalecimiento de v\u00ednculos entre cuidadores y ni\u00f1os con discapacidad intelectual, as\u00ed como la interacci\u00f3n espont\u00e1nea entre estos \u00faltimos y otros ni\u00f1os de su edad; de este modo, se espera que se facilite su inclusi\u00f3n social. Adem\u00e1s de esto, MoJi puede promover el desarrollo de autonom\u00eda, creatividad, habilidades motoras finas, y capacidad para explorar, adaptarse y desenvolverse en el entorno. Por esto, MoJi puede ser una excelente adici\u00f3n a cualquier ba\u00fal de juguetes, pero especialmente al de un ni\u00f1o con discapacidad intelectual."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Funcionalidad familiar y afrontamiento en pacientes con incapacidad permanente en una Unidad M\u00e9dica Familiar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002067", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar el afrontamiento y la funcionalidad familiar en pacientes con incapacidad permanente en la Unidad M\u00e9dica Familiar 39 del Instituto Mexicano del Seguro Social en Tabasco durante 2014 - 2015. Materiales y m\u00e9todos: Estudio de observaci\u00f3n, transversal, anal\u00edtico, en 65 derechohabientes con Incapacidad permanente, de 18 a 69 a\u00f1os, ambos sexos. Se evalu\u00f3 la Funcionalidad Familiar (FF-SIL). Para el Afrontamiento se utiliz\u00f3 el CSI (Coping Strategies Questionnaire) Inventario de Estrategias de Afrontamiento, previo consentimiento informado. Se realiz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y X2 de Pearson. Resultados: Las caracter\u00edsticas del paciente estudiado fueron: edad media 39 a\u00f1os, masculino (89.8%), con pareja (84.7%), alfabetizados (98.3%), religi\u00f3n cat\u00f3lica (64.4%), sin ocupaci\u00f3n (57.6%), con ingreso mensual entre 3 y 10 mil pesos (67.8%), con promedio de 2 hijos (50.8%), con vivienda propia (76.3%), comorbilidad asociada (30.5%), con familia nuclear (78%), ciclo vital familiar en dispersi\u00f3n (50.8%), con 3 o m\u00e1s dependientes econ\u00f3micos (54.2%), con miembro familiar que trabaja (57.6%), porcentaje en dictamen de incapacidad permanente del 25 a 49% (44.1%), la lesi\u00f3n que provoc\u00f3 la IP fue fractura de miembro inferior (37.3%), tienen con incapacidad permanente de 12 a 18 meses, (25.4%), tipo de riesgo que sufrieron accidente de trabajo (74.6%), la incapacidad permanente dictaminada de tipo parcial (91.5%), pertenecen a una familia funcional. (93.2%), y emplearon un afrontamiento activo al estr\u00e9s (69.5%). Se observ\u00f3 que las familias funcionales emplearon un afrontamiento activo del estr\u00e9s en un 66.1%,X 2 = .76, gl:l conp: .001, estad\u00edsticamente significativa. Conclusiones: Los pacientes con dictamen de incapacidad permanente presentaron una Funcionalidad Familiar relacionada con la estrategia empleada de afrontamiento activo ante el estr\u00e9s."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Funcionalidad familiar y estrategias de afrontamiento en pacientes con c\u00e1ncer de mama", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002068", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n entre la funcionalidad familiar y las estrategias de afrontamiento en las pacientes con c\u00e1ncer de mama. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, transversal de correlaci\u00f3n, en el cual participaron 63 mujeres con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama entre 2 a 24 meses de evoluci\u00f3n. Se estudiaron variables sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas mediante una entrevista; las estrategias de afrontamiento con el instrumento \"Inventario de Estrategias de Afrontamiento\" y funcionalidad familiar con el cuestionario de Percepci\u00f3n de Funci\u00f3n Familiar FFSIL. La informaci\u00f3n obtenida se proces\u00f3 mediante el paquete estad\u00edstico SPSS 23, se emple\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y anal\u00edtica, Pearson, X2 y raz\u00f3n de prevalencia. Resultados: Las estrategias de afrontamiento m\u00e1s utilizadas fueron las de tipo activo en 68% de las mujeres estudiadas, siendo la resoluci\u00f3n de problemas la m\u00e1s frecuente en 43%. Los factores que se relacionaron con el afrontamiento activo fueron edad (p.019), estado civil (p= .013), y pertenecer a familia funcional (p=.000). Conclusiones: La funcionalidad familiar es un factor protector para las estrategias de afrontamiento activo en las pacientes con c\u00e1ncer de mama."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Evaluaci\u00f3n del marketing mix de la campa\u00f1a \"Lava, Tapa, Voltea, Tira\" en comunidades rurales de Tabasco, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002070", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Evaluar el componente mercadol\u00f3gico de la campa\u00f1a \"Lava, Tapa, Voltea, Tira\" (LTVT) en comunidades rurales de Tabasco, M\u00e9xico. Materiales y m\u00e9todos: La investigaci\u00f3n const\u00f3 de dos fases: an\u00e1lisis documental, y trabajo de campo. Se realiz\u00f3 un muestreo no probabil\u00edstico, con participantes voluntarios residentes de municipios con alto riesgo de transmisi\u00f3n y mayor incidencia de casos positivos de dengue (2014-2016). Resultados: Se identific\u00f3 como amenaza de la campa\u00f1a LTVT la falta de agua intradomiciliaria, la principal fortaleza es la difusi\u00f3n a nivel nacional, inclusive en lengua ind\u00edgena. En el trabajo de campo, se observ\u00f3 que las viviendas encuestadas llevan a cabo las acciones anticipatorias de la campa\u00f1a: lavar (97%), tapar (92%), voltear (91%) y tirar (91%). El 74% de los participantes demostr\u00f3 poseer conocimientos acerca de la transmisi\u00f3n, el 82% asegur\u00f3 identificar los s\u00edntomas, 87% indic\u00f3 conocer las complicaciones, 91% refiri\u00f3 saber el tratamiento y 89% se\u00f1al\u00f3 las medidas de prevenci\u00f3n del dengue. Respecto al an\u00e1lisis del marketing mix, en el componente \"promoci\u00f3n\" el 96% de los encuestados reconoci\u00f3 la imagen de la campa\u00f1a, resultando entendible (57%), atractiva (59%), identificable (54%) y motivadora (49%) para la mayor parte de los participantes. El canal de difusi\u00f3n de mayor impacto fueron los talleres comunitarios (38%) proporcionados por las Unidades de Salud. En relaci\u00f3n al \"producto\" esperado el 52% de los participantes mencion\u00f3 \"Lavar\" peri\u00f3dicamente con jab\u00f3n y cepillo los contenedores, 50% \"Tapa\" recipientes u objetos que puedan almacenar agua, el 55% \"Voltea\" los contenedores de uso poco frecuente y 54% \"Tira\" botellas, latas, llantas y objetos que pueden acumular agua. Conclusiones: La dispersi\u00f3n poblacional y el rezago social dificultan la transmisi\u00f3n del mensaje, sin embargo, mediante las Unidades de Salud las comunidades rurales tienen conocimiento de las acciones anticipatorias de la campa\u00f1a."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Consumo de cigarrillos y elasticidad precio-demanda. Cuba 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002071", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar el consumo per c\u00e1pita de cigarrillos; estimar el precio promedio de la cajetilla; caracterizar el mercado; establecer la elasticidad de la demanda y valorar aspectos econ\u00f3micos y sociales asociados al consumo en el a\u00f1o 2016. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional descriptivo y transversal, utilizando fuente de datos agregados de series temporales empleando: an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria, entrevista individual a informantes clave, observaci\u00f3n no participante y consulta a expertos. Resultados: En el a\u00f1o 2016, el consumo per c\u00e1pita en la poblaci\u00f3n cubana de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, fue de 1 657 cigarrillos, incremento de 1,09 % en relaci\u00f3n al 2015. El precio promedio estimado de la cajetilla fue 9,70 pesos cubanos, 10,85 % m\u00e1s que 2015. De cada 100 cigarrillos que se vendieron, 76 fueron adquiridos en pesos cubanos y 24 en pesos cubanos convertibles. El coeficiente de elasticidad de la demanda fue 0,1, que ratifica la inelasticidad del precio con relaci\u00f3n a la demanda. Conclusiones: El consumo per c\u00e1pita de cigarrillos en el 2016, corrobor\u00f3 la presencia de una tendencia creciente; el incremento del precio promedio de la cajetilla de cigarrillos no result\u00f3 suficiente para reducir el consumo y ratific\u00f3 el precio como elemento central para lograr tal prop\u00f3sito; el mercado se caracteriz\u00f3 por la preferencia de la oferta de menor precio; los factores sociales y econ\u00f3micos no produjeron elasticidad cruzada, la demanda inel\u00e1stica implica que es posible, a trav\u00e9s de impuestos alcanzar metas de salud p\u00fablica y aumentar la recaudaci\u00f3n fiscal de manera simult\u00e1nea."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Interculturalidad en la formaci\u00f3n de estudiantes de salud: Una experiencia en Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002072", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: El objetivo de este estudio es evaluar un programa de capacitaci\u00f3n en competencias interculturales entre estudiantes de medicina de primer y sexto semestre en una universidad de Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Este estudio utiliz\u00f3 un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cuasi-experimental para evaluar un programa de capacitaci\u00f3n intercultural entre 100 estudiantes de primer y sexto semestre de medicina. Los datos se recolectaron utilizando la Escala de Competencia Intercultural y se analizaron utilizando la Prueba de Rango de Se\u00f1ales de Wilcox\u00f3n para muestras relacionadas en SPSS versi\u00f3n 21. Resultados: Se encontraron diferencias significativas en las \u00e1reas de desarrollo de la sensibilidad cultural, as\u00ed como en el desarrollo de la comprensi\u00f3n y el respeto por las diferencias y la diversidad entre los estudiantes de primer y sexto semestre en el grupo experimental. Conclusi\u00f3nes: Los hallazgos sugieren una fuerte necesidad de incorporar el entrenamiento intercultural en la experiencia educativa de los estudiantes de medicina."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "H\u00e1bitos alimentarios y estado nutricional en trabajadores de la industria petrolera", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002073", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar los h\u00e1bitos alimentarios, estilos de vida, as\u00ed como las caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas y de composici\u00f3n corporal de los trabajadores de la empresa Materiales y Equipos Petroleros que permita establecer las pautas para un plan de mejora. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo con un dise\u00f1o no experimental transversal con la participaci\u00f3n voluntaria de 41 trabajadores en activo a los cuales se les aplic\u00f3 un cuestionario de datos personales, estilos de vida y un registro alimentario. Adem\u00e1s, se les midieron una serie de datos antropom\u00e9tricos y de composici\u00f3n corporal. Resultados: Los hombres eran m\u00e1s sedentarios y beb\u00edan m\u00e1s alcohol que las mujeres. Los sujetos con normopeso practicaban m\u00e1s horas de actividad f\u00edsica que los sujetos con sobrepeso y que los obesos. La dieta de los hombres fue hiper cal\u00f3rica (154 %) mientras en mujeres fue isocal\u00f3rica (108 %) y en ambos grupos se observ\u00f3 una ingesta de colesterol elevada y menor consumo de fibra. El \u00edndice de masa corporal se acompa\u00f1\u00f3 de un aumento del per\u00edmetro cintura, de la cadera, de la masa grasa y del porciento grasa corporal. Conclusiones: La mayor parte de la muestra present\u00f3 h\u00e1bitos de vida y alimentaci\u00f3n poco saludables. Se identific\u00f3 que la ingesta de l\u00edpidos y colesterol estaban elevadas mientras que la ingesta de fibra estaba disminuida con respecto a los valores recomendados."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Promoci\u00f3n de un estilo de vida saludable en individuos con diabetes mellitus tipo 2 en comunidades rurales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002074", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar el estilo de vida en sujetos con diabetes mellitus tipo 2 (DM2) en comunidades rurales. Materiales y m\u00e9todos: Una muestra poblacional de 126 sujetos con DM2 fueron evaluados para determinar su \u00edndice de masa corporal (IMC), hemoglobina glicosilada (HG) y se les aplic\u00f3 un cuestionario de dos fases para determinar cambios en su estilo de vida antes y despu\u00e9s del estudio. Resultados: El IMC inicial y final fue de 26.67 y 26.36 respectivamente, y la HG fue de 7.74 y 7.33 respectivamente, sin diferencias significativas en ambos casos. La encuesta demostr\u00f3 que el 69.3% de la poblaci\u00f3n tiene una baja autoestima como consecuencia de su estilo de vida; 56.5% no acuden con su m\u00e9dico; 30.2% no tienen inter\u00e9s en su estado de salud; 39% no tienen conocimiento de su enfermedad; 34% no practican ning\u00fan tipo de ejercicio; 56.6% no est\u00e1n interesados en mantener una buena nutrici\u00f3n, y solo el 16.2% est\u00e1n concientes de hacer ejercicio frecuentemente para mejorar su salud Conclusiones: Los factores culturales, el estado sociodemogr\u00e1fico y el grado de conocimiento sobre la salud, tienen un impacto en el estilo de vida de los sujetos con DM2. Es necesario desarrollar programas para mejor el estado de salud y el estilo de vida de la poblaci\u00f3n con diabetes en las comunidades rurales."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "La promoci\u00f3n de estilos de vida saludable aprovechando los espacios p\u00fablicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002075", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar la influencia que tienen el entorno f\u00edsico y los aspectos sociales de los espacios p\u00fablicos en la activaci\u00f3n f\u00edsica y el bienestar de los ciudadanos, con el fin de identificar oportunidades para dise\u00f1ar estrategias de mercadotecnia social que fomenten la salud y el bienestar entre los ciudadanos. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio mixto en dos etapas: observaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los atributos f\u00edsicos de la Ruta Recreativa de Saltillo, Coahuila en base al modelo de Servipanoramas; aplicaci\u00f3n de encuestas en l\u00ednea a 168 adultos utilizando las escalas de bienestar percibido y de valoraci\u00f3n de las Ciclov\u00edas. Resultados: Los hallazgos sugieren que la existencia de espacios p\u00fablicos apropiados para ejercitarse y convivir con otros resulta atractiva para los participantes en el estudio, quienes se\u00f1alan que la Ruta Recreativa estudiada ofrece el entorno adecuado para alcanzar sus metas de salud y relacionarse con personas con intereses similares. Conclusiones: Existe un inter\u00e9s de los visitantes a la Ruta Recreativa de Saltillo, Coahuila por alcanzar mejores niveles de salud y bienestar, lo cual puede ser aprovechado por empresas y organismos p\u00fablicos para dise\u00f1ar e implementar estrategias e intervenciones de mercadotecnia social orientadas a la promoci\u00f3n de la salud y el cambio de h\u00e1bitos, utilizando los espacios abiertos que la Ruta Recreativa ofrece y llegar as\u00ed a un mayor n\u00famero de ciudadanos."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Comportamiento de la diabetes mellitus en Costa Rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002076", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Describir el comportamiento de la diabetes en Costa Rica. Materiales y m\u00e9todos: La poblaci\u00f3n estuvo conformada por casos incidentes de DM a nivel nacional, reportados y procesados en el departamento de Estad\u00edstica del Ministerio de Salud para un total en el periodo del 2012 al 2015 de 35, 837 personas y las proyecciones de uso de la consulta externa, de la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS) en el periodo del 2012 al 2015, para un total de 1, 781, 164 consultas. Se llev\u00f3 a cabo un estudio de tipo descriptivo retrospectivo y transversal. Las variables estudiadas fueron, sexo, edad, mortalidad, egreso hospitalario, morbilidad (uso del servicio consulta externa), incidencia. Los datos recolectados fueron anotados en una matriz de datos utilizando el paquete Excel. Resultados: Tanto la incidencia como la mortalidad por Diabetes Mellitus mostr\u00f3 un aumento para el periodo en estudio. Se evidencia que conforme aumenta la edad es mayor la cantidad de casos que se presentan. Seg\u00fan el sexo, hay una relaci\u00f3n de 3 mujeres por un hombre con DM. Respecto de la demograf\u00eda, la provincia de San Jos\u00e9 presenta un mayor n\u00famero de egresos. Sin embargo, se debe tomar en cuenta que en San Jos\u00e9 se concentra la mayor cantidad de poblaci\u00f3n y donde se concentra el mayor n\u00famero de hospitales clase A (especializados), los cuales reciben traslados de otros hospitales regionales de acuerdo con la condici\u00f3n del paciente. Por su parte, la provincia de Puntarenas presenta un aumentado de los egresos en relaci\u00f3n con otras provincias del pa\u00eds. Conclusiones: La incidencia, as\u00ed como la mortalidad por DM en Costa Rica son variables que muestran un aumento para el periodo en estudio (2012 2015), catalog\u00e1ndose a esta enfermedad como una epidemia a nivel mundial, por lo que se considera un reto para los sistemas de salud debido a las complicaciones que presenta."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Aportes de gobernanza para estudiar las pol\u00edticas en sistemas de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002077", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar las aportaciones de incluir un marco anal\u00edtico de gobernanza en el estudio de pol\u00edticas en salud. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de literatura publicada sobre gobernanza en salud en las bases de datos de EBSCO host. Durante un periodo que abarco de 2007 a 2017. Se usaron los descriptores de gobernanza y salud. Al final de la b\u00fasqueda se seleccionaron ocho art\u00edculos. Estos se clasificaron en metodol\u00f3gicos (n=5), estudios de gobernanza (n=2) y revisiones sistem\u00e1ticas (n=1). Resultados: La revisi\u00f3n dio como resultado aportes en el \u00e1mbito de la definici\u00f3n, perspectiva, categor\u00edas de estudio e indicadores. Las definiciones inclu\u00edan elementos como actores, normas, procesos y toma de decisi\u00f3n. Las perspectivas utilizadas de gobernanza fueron: anal\u00edtica, prescriptiva y combinada. Las categor\u00edas de estudio son los problemas, actores, normas, puntos nodales y procesos. Los indicadores utilizados fueron objetos de estudio, Actores-poder, instrumentaci\u00f3n y valores. Conclusiones: La aplicaci\u00f3n de un marco anal\u00edtico en gobernanza aporta informaci\u00f3n para identificar los espacios de toma de decisi\u00f3n. Un marco anal\u00edtico de gobernanza complementa la informaci\u00f3n y permite una categorizaci\u00f3n que incluye la diversidad de actores y sus recursos de poder. Estudios en diversos \u00e1mbitos han demostrado la utilidad de usar un marco anal\u00edtico de gobernanza en el estudio de pol\u00edticas de salud."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Mercadotecnia social: las aplicaciones m\u00f3viles en el mercado sanitario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002080", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar las caracter\u00edsticas de las aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol a trav\u00e9s de una clasificaci\u00f3n funcional con la finalidad de conocer aspectos de demanda como de oferta de las mismas. Materiales y m\u00e9todos: Se trata de un estudio descriptivo que implica una clasificaci\u00f3n funcional de las aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol, que incluye cuatro variables de cada aplicaci\u00f3n m\u00f3vil de salud en espa\u00f1ol: sistema operativo (Android y iOS), poblaci\u00f3n objetivo (paciente, profesional o p\u00fablico en general), categor\u00eda y pago (gratuitas y de paga), donde las principales aplicaciones m\u00f3viles referidas a salud en espa\u00f1ol fueron obtenidas de tres m\u00e9todos de valoraci\u00f3n que abarcan un total de 113 aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol. Resultados: Se presentan las caracter\u00edsticas de las aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol por m\u00e9todo de valoraci\u00f3n. Se hizo la clasificaci\u00f3n funcional de las 19 aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol con distintivo Saludable, donde la mayor\u00eda de ellas utilizan ambos sistemas operativos (Android y iOS) y 6 de cada 10 aplicaciones m\u00f3viles tienen un contenido dirigido a profesionales sanitarios. De las 50 aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol por parte de App Date se encontr\u00f3 que el 98% utilizan el sistema operativo de iOS y se utilizan para proporcionar informaci\u00f3n principalmente. Respecto a las 46 aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol del \u00edndice iSYScore utilizan ambos sistemas operativos (Android y iOS) y las categor\u00edas de las aplicaciones se dan alrededor de distintas enfermedades. Conclusiones: Las aplicaciones m\u00f3viles de salud en espa\u00f1ol son una herramienta de gran utilidad para pacientes, profesional o p\u00fablico en general debido a que acerca al paciente a su enfermedad mejorando el control del tratamiento, el monitoreo y la relaci\u00f3n con el profesional."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Factores de riesgo y protectores del tabaquismo en hogares con adolescentes en Cuba", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002081", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Estimar la prevalencia del tabaquismo, caracterizar a los adolescentes fumadores seg\u00fan consumo de tabaco, describir los adolescentes estudiados seg\u00fan factores individuales y familiares relacionados con el tabaquismo e identificar los factores de riesgo y protectores del tabaquismo en el hogar. Materiales y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico transversal en dos fases: descriptiva y anal\u00edtica, de enero a diciembre de 2016, en la zona urbana del \u00e1rea de salud del policl\u00ednico \"Pedro Esper\u00f3n\" en Bauta, Artemisa, Cuba. El universo constituido por 4,773 adolescentes entre 10 y 19 a\u00f1os de edad y la muestra de 348 adolescentes, y uno de sus padres o tutor, seleccionado por muestreo por conglomerados. Para la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n se construyeron cuestionarios; y se emple\u00f3 la observaci\u00f3n y la entrevista. Como t\u00e9cnicas estad\u00edsticas: Ji cuadrado de independencia y homogeneidad y regresi\u00f3n log\u00edstica. Se tuvo en cuenta los principios \u00e9ticos. Resultados: Elevada prevalencia de tabaquismo (14, 080 %), temprana edad de inicio al consumo de tabaco (13,5 a\u00f1os); motivos de inicio: influencia de otras personas, fundamentalmente amigos (46,9 %) y moda o curiosidad, (42, 9 %). El 61,2 % consume cigarrillos de forma ocasional, lugares de consumo m\u00e1s com\u00fan: espacios para celebrar 69,4 %, hogar de amigos 57,1 % y la v\u00eda p\u00fablica, 55,1 %. Generalmente fuman con amigos 83,7 %. Autoestima y permisividad de la familia como factores de riesgo y cantidad de personas que conviven con los adolescentes como factor protector. Conclusiones: La pobre valoraci\u00f3n de si mismoy la permisividad de los padres y tutores con relaci\u00f3n a fumar, se confirman como favorecedores de la probabilidad del consumo de tabaco en los adolescentes cubanos, muy similares a los que describe la literatura."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Percepci\u00f3n de familia entre mujeres embarazadas del norte de Portugal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002082", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizarlas diferentes formas de construir la referencia de \"ser una familia\" en distintos \u00e1mbitos rurales y urbanos, a partir de las razones que hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de tener hijos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cualitativo dise\u00f1ado y analizado a partir del estudio de casos de diferentes \u00e1reas de salud del norte de Portugal. La metodolog\u00eda implic\u00f3 la realizaci\u00f3n de entrevistas semi-estructuradas a 50 mujeres embarazadas en busca de sus significados recurriendo para ello al an\u00e1lisis de contenido. Resultados: Se identific\u00f3 la categor\u00eda que denominamos \"Modelo de referencia familiar\", en la cual se se\u00f1alan dos subcategor\u00edas: el sue\u00f1o sobre la construcci\u00f3n de una nueva familia y el sue\u00f1o hecho realidad. Estos resultados hacen coincidir la idea de las aspiraciones (ideal inicial, antes de quedar embarazada) y la de las representaciones (ideal abstracto). Los resultados apuntan a unos ideales orientados a la familia y pero muestran una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de hijos por mujer consecuencia tambi\u00e9n de un c\u00e1lculo en el cual son ponderados los costos asociados con esta decisi\u00f3n. Conclusi\u00f3nes: Del universo de las aspiraciones, se impone la evocaci\u00f3n del deseo de tener hijos, pues fueron realmente pocas las encuestadas que dise\u00f1aron un proyecto de vida sin hijos. Sin embargo, vemos una disonancia entre las aspiraciones iniciales y la nueva realidad. Se concluye que existe un proceso de elecci\u00f3n entre tener o no hijos, as\u00ed como la transici\u00f3n a la parentalidad como proyecto conyugal."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Patr\u00f3n de consumo de antineopl\u00e1sicos utilizados para el tratamiento del c\u00e1ncer en La Habana del 2011-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002083", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar el patr\u00f3n de consumo de los antineopl\u00e1sicos utilizados para el tratamiento de los pacientes con neoplasias en la provincia La Habana durante el per\u00edodo 2011-2015. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, de utilizaci\u00f3n de medicamentos de consumo con elementos de consecuencias pr\u00e1cticas expresadas en unidades vendidas. Los datos se obtuvieron de la base de datos de la Droguer\u00eda, seg\u00fan el Formulario Nacional de Medicamentos presente cada a\u00f1o en el Cuadro B\u00e1sico, durante el per\u00edodo 2011-2015, pertenecientes al Cuadro B\u00e1sico de Medicamentos de la provincia. Los datos de consumo en unidades f\u00edsicas de los antineopl\u00e1sicos se obtuvieron a partir de las ventas por productos de la Unidad Empresarial de Base Mayorista de Medicamentos La Habana. Los precios se obtuvieron del listado oficial de precios: PRECIOS1, del Ministerio de Finanzas y Precios. Se consider\u00f3 consumo ideal a lo planificado seg\u00fan la demanda de las instituciones de salud y real a la cantidad de unidades vendidas a dichas instituciones. Resultados: El consumo de manera general se mostr\u00f3 ascendente en cada a\u00f1o de estudio de (488578) a (753587). El mayor consumo se concentr\u00f3 en las mostazas nitrogenadas (116709), an\u00e1logos del \u00e1cido f\u00f3lico (113333), platinos (70336), derivados de la podofilotoxina (61551) y anticuerpos monoclonales (38294). El costo del consumo de medicamentos fue de $51.403.612,75. Conclusiones: El patr\u00f3n de consumo seg\u00fan unidades vendidas se caracteriz\u00f3 por un incremento del mismo por a\u00f1os de estudio en los diferentes subgrupos con independencia del cumplimiento o no de las solicitudes demandadas por las unidades de salud. El valor econ\u00f3mico del consumo de antineopl\u00e1sicos se increment\u00f3. Los anticuerpos monoclonales fueron el grupo de mayor costo identificado en el estudio."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Marketing y su aplicabilidad en enfermeras de Saltillo, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002084", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Establecer el grado de conocimiento de las enfermeras(os) saltillenses sobre la mercadotecnia sanitaria y determinar los niveles de aplicabilidad en su ejercicio profesional. Materiales y m\u00e9todos: Estudio exploratorio cuantitativo transversal, aplicando un instrumento a 100 enfermeras(os). Se utiliza un instrumento usado por Priego-\u00c1lvarez en un estudio similar en Tabasco, M\u00e9xico. Se realiza un an\u00e1lisis comparativo en porcentajes de las respuestas con el programa de IBM SPSS y an\u00e1lisis de Ji cuadrada de Pearson. Resultados: Un porcentaje importante de las enfermeras(os) entrevistadas conoce y aplica los conceptos de mercadotecnia en la pr\u00e1ctica de su profesi\u00f3n. Conclusiones: La aplicaci\u00f3n de la mercadotecnia en el ejercicio profesional de la enfermer\u00eda tiende a ser limitado pues la mayor\u00eda se considera otorgadora de cuidados."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Capacidad funcional relacionada con actividad f\u00edsica del adulto mayor en Tunja, Colombias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002085", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Comparar la capacidad funcional a trav\u00e9s de las medidas de evaluaci\u00f3n, basadas en la ejecuci\u00f3n MEBE con la realizaci\u00f3n o no de actividad f\u00edsica en adultos mayores de los Centros Vida de Tunja - Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cuantitativo, descriptivo, con dise\u00f1o Transversal de asociaci\u00f3n o cross sectional. Poblaci\u00f3n de 1,492 adultos mayores que pertenecen al programa de adultos mayores de la Alcald\u00eda de la Ciudad de Tunja, (Boyac\u00e1), Colombia, denominado Centros Vida, de los cuales 245 adultos son clasificados en activos y 1,247 como no activos; se obtuvo una muestra para grupos independientes de 44 adultos activos grupo A y 88 no activos grupo B. El nivel de actividad f\u00edsica en los dos grupos fue medido a trav\u00e9s del PASE (The Physical Activiy Scale Elderly) y la capacidad funcional con las pruebas de Tinetti, balance est\u00e1tico, alcance funcional, incorporarse de una silla y velocidad de la marcha. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado y bivariado aplicando la prueba de Chi cuadrado de Pearson, U de Mann Whitney y c\u00e1lculo de los respectivos OR con sus intervalos de confianza. Resultados: No hay relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre velocidad de la marcha y la realizaci\u00f3n o no de actividad f\u00edsica. Las pruebas de tandem, semitandem, incorporarse de una silla y el m\u00e9todo utilizado present\u00f3 asociaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n o no de actividad f\u00edsica. Conclusiones: Las pruebas que med\u00edan el riesgo de ca\u00edda y velocidad de la marcha son independientes a la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, mientras que las dem\u00e1s variables muestran dependencia para la pr\u00e1ctica o no de actividad f\u00edsica."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Percepci\u00f3n del embarazo en mujeres con Virus de Inmunodeficiencia Humana y su apoyo familiar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002086", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: El objetivo del estudio fue determinar si existe relaci\u00f3n entre la percepci\u00f3n del embarazo y su apoyo familiar, en mujeres portadoras del Virus de Inmunodeficiencia Humana, de la Unidad de Medicina Familiar n\u00famero. 39, de la Delegaci\u00f3n Tabasco. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio correlacional, descriptivo, transversal en 26 derechohabientes mujeres portadoras del VIH, con previo consentimiento informado. Se utiliz\u00f3 una C\u00e9dula de datos sociodemogr\u00e1ficos, as\u00ed como cuestionario de percepci\u00f3n del embarazo y escala MOS para evaluar apoyo familiar. Se utilizaron medidas de tendencia central (media, mediana y moda), Chi cuadrada de Pearson. Resultados: Se obtuvo una edad media de 36 a\u00f1os, con un estado civil soltera. Tipolog\u00eda familiar: predomina la familia nuclear. Ciclo vital familiar: mayormente se encuentran en etapa de expansi\u00f3n. Percepci\u00f3n del embarazo en mujeres con VIH fue regular, con escasez de apoyo social. Mediante prueba anal\u00edtica se obtuvo que no existe relaci\u00f3n entre las variables percepci\u00f3n de embarazo y apoyo social en mujeres portadoras de este virus. Conclusiones: Se observ\u00f3 que el padecimiento no es un impedimento para decidir entre tener un embarazo, independientemente del apoyo familiar."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Evidencias sobre la inequidad en la distribuci\u00f3n de recursos humanos en salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002087", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar evidencias sobre el estudio de inequidad en la distribuci\u00f3n de recursos humanos en salud y sus herramientas metodol\u00f3gicas. Materiales y m\u00e9todos: Estudio de tipo descriptivo, se identificaron investigaciones sobre la equidad en la distribuci\u00f3n de recursos humanos en salud. La consulta se realiz\u00f3 con cuatro motores de b\u00fasqueda en internet en idiomas espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, utilizando los t\u00e9rminos: equidad en salud, distribuci\u00f3n, recursos humanos en salud y personal de salud. El per\u00edodo para la revisi\u00f3n fue del 12 de abril al 29 de mayo del 2017, haciendo una clasificaci\u00f3n de los estudios encontrados con base en la perspectiva de distribuci\u00f3n de los recursos humanos en salud. Resultados: Pa\u00edses como Australia, Alemania, Francia y Suecia han estudiado la equidad en t\u00e9rminos de la distribuci\u00f3n poblacional entre zonas rurales y urbanas. Uno de los m\u00e9todos empleados es la densidad poblacional, por ejemplo, en M\u00e9xico la tasa de m\u00e9dicos por 1,000 habitantes a nivel nacional es de 2.2, inferior al promedio de los pa\u00edses miembros de la OCDE, que es de 3.2. Otra de las formas de inequidad en la distribuci\u00f3n de recursos humanos, se presenta por niveles de atenci\u00f3n donde se tiende a concentrar recursos humanos en nivel hospitalario. En M\u00e9xico en 2015, solo el 32.7% del total de m\u00e9dicos y el 29.9% del total de enfermeras de la Secretar\u00eda de Salud se ubicaba en unidades de primer nivel de atenci\u00f3n, ambos porcentajes se encuentran por debajo de la cifra recomendada por la OMS (40%). Conclusiones: El estudio de la inequidad en salud requiere de la comprensi\u00f3n de conceptos de igualdad y equidad. Las diferencias en la distribuci\u00f3n de recursos humanos se presentan en t\u00e9rminos poblacionales y por niveles de atenci\u00f3n. Los indicadores para su estudio son \u00fatiles, ya que permiten se\u00f1alar las deficiencias en la asignaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Utilizaci\u00f3n de los servicios de salud en la poblaci\u00f3n migrante de Estados Unidos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002090", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar los aspectos que afectan la utilizaci\u00f3n de Servicios de Salud de migrantes mexicanos en Estados Unidos. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en dos bases de datos Medline y Scientific Electronic Library Online. La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 utilizando las palabras \"HEALTH CARE UTILIZATION\", \"HEALTH POLICY\", \"MEXICAN IMMIGRANTS\", \"UNDOCUMENTED IMMIGRANTS\", \"UTILIZATION\", \"HEALTH CARE\", \"UNDOCUMENTED\" y \"POLICY\", del 1 de enero del 2007 al 1 de enero del 2017. Resultados: Se identificaron 239 art\u00edculos, se procedi\u00f3 al an\u00e1lisis completo de 15 art\u00edculos (6 %). De los cuales 9 art\u00edculos (3%) analizaron la relaci\u00f3n entre el estatus migratorio y la utilizaci\u00f3n de servicios, 3 art\u00edculos (1%) abordaron el tema con una visi\u00f3n binacional y 2 art\u00edculos (1%) estuvo dirigido a la utilizaci\u00f3n de servicios en migrantes de sexo femenino. No s\u00e9 encontr\u00f3 ninguna aplicaci\u00f3n que atendiera las barreras econ\u00f3micas. Conclusiones: Los migrantes mexicanos acceden de manera diferente a los servicios de salud esto en funci\u00f3n de su estatus migratorio. Gran parte de los factores que determinan el acceso de la poblaci\u00f3n migrante son de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "\u00bfInfluyen el g\u00e9nero y la edad en la lealtad del paciente?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002091", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: El presente trabajo busca analizar emp\u00edricamente el comportamiento de lealtad del paciente a un centro sanitario, seg\u00fan sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas: g\u00e9nero y edad. Materiales y m\u00e9todos: Partiendo de datos secundarios p\u00fablicos (aplicativo COMPAS) sobre las asistencias a pacientes de la Comunidad Valenciana en 2012, se analizan y comparan variables estrat\u00e9gicas de lealtad comportamental mediante un an\u00e1lisis confirmatorio. Resultados: Los an\u00e1lisis de varianza ilustran la no existencia de diferencias significativas en g\u00e9nero. Respecto a la edad, destaca una mayor captaci\u00f3n, retenci\u00f3n y deserci\u00f3n en el colectivo de edad pedi\u00e1trica. Conclusiones: Desde una \u00f3ptica estrat\u00e9gica, y m\u00e1xime en un marco de financiaci\u00f3n capitativa, estos resultados adquieren un especial inter\u00e9s para gestores e investigadores del servicio sanitario, confirmando la dependencia de la lealtad del paciente de variables demogr\u00e1ficas como la edad."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Seguridad alimentaria en Acajete, Veracruz", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002092", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la diversidad alimentaria, el nivel de la seguridad alimentaria y su relaci\u00f3n con las condiciones de vida en familias en la localidad de Acajete, Veracruz. Materiales y m\u00e9todos: Muestreo estratificado proporcional, con una confianza del 95%, un error del 5%, y un 50% de distribuci\u00f3n de respuesta. La selecci\u00f3n de los hogares se realiz\u00f3 de manera aleatoria, resultando 211 viviendas como muestra. Resultados: Inseguridad alimentaria leve con un 40.3% (n=85), seguido del 32.7% de las familias con seguridad alimentaria (n=69). Respecto al estado nutricio de las personas encuestadas, la moda y mediana fue de normopeso (57.7%), en sobrepeso y obesidad 25.5% y en bajo peso 16.8%. El 33.6% de los encuestados consume tres grupos de alimentos durante todo el d\u00eda, 27.5% cuatro grupos, 15.2% dos grupos, y con el mismo porcentaje cinco grupos de alimentos. Se encontraron diferencias significativas (p=0.039) entre el nivel de educaci\u00f3n de los encuestados en relaci\u00f3n con su estado de seguridad alimentaria, donde el 84.2% de la poblaci\u00f3n analfabeta cursa con alg\u00fan grado de inseguridad alimentaria, y el 15.8% se encuentra en seguridad alimentaria. Conclusiones: Las caracter\u00edsticas de la vivienda que se consideraron en este estudio no son un factor de riesgo determinante para la Inseguridad Alimentaria, no se encontraron diferencias significativas con el hacinamiento (p=0.239), propiedad de la vivienda (p=0.987); y fuente insegura de agua para beber (p=0.973). Los puntajes promedio de la Encuesta Mexicana para la Seguridad Alimentaria resultaron estad\u00edsticamente significativos, por consiguiente se observa que una menor diversidad de alimentos resulta en mayor inseguridad alimentaria. Las familias en Inseguridad Alimentaria Moderada o Severa, se alimentan \u00fanicamente de dos grupos de alimentos: cereales o tub\u00e9rculos; y de legumbres. Cuando hay inseguridad alimentaria leve agregan la carne o el pescado."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Calidad de vida y apoyo familiar en adultos mayores adscritos a una unidad de medicina familiar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002093", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n entre calidad de vida y apoyo familiar en el adulto mayor adscrito a una unidad de medicina familiar de la seguridad social mexicana. Materiales y m\u00e9todos: Es un estudio observacional, transversal y anal\u00edtico, que se realiz\u00f3 mediante encuesta y entrevista directa. Los instrumentos de evaluaci\u00f3n utilizados son, encuesta socio demogr\u00e1fico, WHOQOL-OLS y MOS. El universo de estudio fue de 368 adultos mayores derechohabientes de la Unidad de Medicina Familiar n\u00fam. 43 del Instituto Mexicano del Seguro Social en Villahermosa, Tabasco, M\u00e9xico. Resultados: En esta poblaci\u00f3n se encontr\u00f3 edad m\u00ednima de 60 a\u00f1os y m\u00e1xima de 92. Respecto al g\u00e9nero, 53.5 % mujeres y 46.5 % hombres. El 29.6 % de adultos eran desempleados. La escolaridad predominante fue la primaria en 28 %. El estado civil fue casado en 37.8 %. Presentaron comorbilidad con hipertensi\u00f3n arterial en 31.3 %. Tienen ingreso mensual de tres mil a seis mil pesos 39.9 %. En cuanto a religi\u00f3n 66.6 % son cat\u00f3licos. La tipolog\u00eda familiar m\u00e1s frecuente es la familia extensa con 55.7 %. Tienen buena calidad de vida 50 % y el resto mala calidad, predominando \u00e9sta en la mujer. 78.3 % de los adultos mayores presenta apoyo social. Conclusi\u00f3n: Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre calidad de vida y apoyo social. A mayor apoyo social mejor calidad de vida."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Conocimiento, pr\u00e1ctica del cuidador y factor pron\u00f3stico de infecciones respiratorias agudas en ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002094", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n que existe entre conocimiento, pr\u00e1ctica del cuidador de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y los factores de mal pron\u00f3stico de infecciones respiratorias agudas. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, transversal y correlacional, conformado por la consulta externa en el periodo abril-mayo de 2017, seleccionados en un muestreo probabil\u00edstico aleatorio sistem\u00e1tico al cual se le aplic\u00f3 un instrumento que eval\u00faa el conocimiento y la pr\u00e1ctica del cuidador en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os con infecciones respiratorias agudas. Resultados: Cuidadores con conocimiento 56.4% (n=173) y sin conocimiento 43.6% (n=134). Realizaron pr\u00e1cticas correctas 30% (n=92) e incorrectas 70% (n=215). Las pr\u00e1cticas inadecuadas m\u00e1s frecuentes fueron: no realizar medidas para control t\u00e9rmico 62.87% (n=193) y no proporcionar lactancia materna exclusiva 40% (n=123). Los conocimientos deficientes m\u00e1s frecuentes fueron: no reconocer la respiraci\u00f3n acelerada 9.2% (n=28) y la fiebre como signos de alarma 25% (n=78). Los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os con IRAS que presentaron factores de mal pron\u00f3stico representaron m\u00e1s de la tercera parte de la poblaci\u00f3n estudiada 47.9% (n=147). Conclusiones: Las madres j\u00f3venes son los principales cuidadores, con escolaridad medio superior y ocupaci\u00f3n labores del hogar y que se encuentran dentro de una familia tradicional. En la totalidad de los cuidadores que poseen conocimiento sobre c\u00f3mo cuidar a los menores con IRAS no realizan pr\u00e1cticas de cuidado correctamente. Los ni\u00f1os en quienes se llevaron a cabo pr\u00e1cticas incorrectas, la mayor\u00eda present\u00f3 factores de mal pron\u00f3stico. No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre factores de mal pron\u00f3stico y nivel de conocimiento y pr\u00e1ctica."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Efectos de la terapia cognitivo-conductual en la sobrecarga del cuidador primario de adultos mayores", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002095", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Evaluar el efecto de la terapia cognitivo conductual en la sobrecarga de cuidadores primarios de adultos mayores. Materiales y m\u00e9todos: estudio cuasi-experimental, pre y post intervenci\u00f3n, prospectivo y anal\u00edtico, muestra aleatoria irrestricta de 40 cuidadores en dos grupos de 20, uno experimental y el otro control. Se utiliz\u00f3 un cuestionario sociodemogr\u00e1fico y el Test de Zarit. Se manejaron las pruebas estad\u00edsticas U de Mann Whitney y prueba T. Resultados: El perfil de cuidador se describi\u00f3 como una mujer, ama de casa, con edad promedio de 49 a\u00f1os, de familia extensa compuesta y tradicional, el 100 % present\u00f3 sobrecarga severa en el pretest, posterior a la intervenci\u00f3n con la terapia cognitivo-conductual la sobrecarga redujo a 25 % leve y 5% sin sobrecarga, con una significancia estad\u00edstica (p=.000) en las dimensiones de impacto del cuidado y relaci\u00f3n interpersonal, sin embargo, en la autoeficacia no se mostr\u00f3 tal efecto. Conclusiones: la terapia cognitivo-conductual tuvo efectos positivos en la disminuci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador primario y sus dimensiones; la caracterizaci\u00f3n del cuidador primario coincidi\u00f3 con los ofrecidos por diversos autores alrededor del mundo, haci\u00e9ndolo un cuidador con caracter\u00edsticas detectables; casi la mitad de los cuidadores fueron cuidadores \u00fanicos, y la problem\u00e1tica familiar fue causa del alejamiento de los familiares hacia el adulto mayor; el cuidador refiri\u00f3 que har\u00eda m\u00e1s por el paciente, sin embargo no sabe c\u00f3mo. Se pueden desarrollar estrategias de detecci\u00f3n de sobrecarga en el cuidador primario desde el primer nivel de atenci\u00f3n, mejorando la calidad de vida tanto del cuidador como del adulto mayor."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Diagn\u00f3stico sobre los procesos de inducci\u00f3n al personal de Enfermer\u00eda en un hospital de Costa Rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002096", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar la forma en que se han desarrollado los procesos de inducci\u00f3n al personal de enfermer\u00eda en un hospital de la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS). La inserci\u00f3n al campo laboral, genera necesidades al nuevo trabajador, en cuanto a ajustarse a su rol y a la instituci\u00f3n en la cual se va a desempe\u00f1ar, por lo que requiere un tiempo para adaptarse a su nueva condici\u00f3n y adquirir las destrezas que el puesto requiere, lo cual es conocido como proceso de inducci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos: Se trat\u00f3 de un estudio retrospectivo exploratorio que pretendi\u00f3 conocer c\u00f3mo se han desarrollado los procesos de inducci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda a nivel hospitalario. La poblaci\u00f3n estuvo constituida por 184 funcionarios del personal de Enfermer\u00eda de un hospital de la Caja Costarricense del Seguro Social. La muestra fue de 25 funcionarios por conveniencia. La investigaci\u00f3n consider\u00f3 cinco dimensiones b\u00e1sicas de los aspectos que deben ser incluidos en los procesos de inducci\u00f3n. Resultados: Existen carencias significativas en los procesos de inducci\u00f3n a nivel hospitalario, desde la presentaci\u00f3n del equipo de trabajo, hasta orientaci\u00f3n en rutinas y labores administrativas sustanciales para el buen ejercicio de la pr\u00e1ctica profesional. Conclusiones: Se evidenci\u00f3 la necesidad de retomar los procesos de inducci\u00f3n, como el espacio para que el profesional que ingresa adquiera las destrezas t\u00e9cnicas y organizativas, de modo que ejecute mejor su rol en la instituci\u00f3n y brinde un cuidado de mayor calidad con transmisi\u00f3n de conocimiento desde el profesional experimentado hacia el novato."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Caracterizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del talento humano en el Centro Nacional Coordinador de Ensayos Cl\u00ednicos de Cuba", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002097", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar la gesti\u00f3n del talento humano en el Centro Nacional Coordinador de Ensayos Cl\u00ednicos. Materiales y m\u00e9todos: Investigaci\u00f3n descriptiva y transversal realizada en marzo del 2015. Se aplic\u00f3 un cuestionario auto administrado, que explora aspectos relacionados con la gesti\u00f3n del talento. Participaron los trabajadores con m\u00e1s de 1 a\u00f1o de antig\u00fcedad que accedieron a responder. Los datos se concentraron en un paquete de datos estad\u00edstico SPSS haciendo an\u00e1lisis con frecuencias absolutas y relativas. Resultados: Se obtuvo la informaci\u00f3n correspondiente a 33 trabajadores, el 72.7% femenino y 23.7% masculino; 66.7% en rango de edades 30 y 49 a\u00f1os. El 72.7% refiri\u00f3 que siempre recib\u00edan evaluaciones sobre sus competencias y resultados de trabajo y el 60.6% reconoci\u00f3 que se eval\u00fao su adecuaci\u00f3n al puesto. Una motivaci\u00f3n para permanecer es la posibilidad de alcanzar un desarrollo t\u00e9cnico y profesional (81.8%). La organizaci\u00f3n se caracteriza por una buena direcci\u00f3n (66.7%) y existencia de problemas laborales desafiantes (45.5%). El 66.7% se\u00f1ala que no siempre los recursos materiales son suficientes y el 48.5% que solo en ocasiones sent\u00edan tener libertad y control no excesivo del trabajo. Conclusiones: La percepci\u00f3n sobre la gesti\u00f3n del talento humano en la instituci\u00f3n es positiva aunque existen reservas de mejora identificables, en especial aquellas relacionadas con la escasez de recursos materiales, y el pobre est\u00edmulo por las nuevas ideas lo que genera ambientes laborales y situaciones no deseables para una adecuada gesti\u00f3n del talento."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Normas jur\u00eddicas de prevenci\u00f3n, control del tabaquismo y Convenio Marco para el Control del Tabaco en Cuba", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002100", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las normativas jur\u00eddicas vigentes para la prevenci\u00f3n y control del tabaquismo y describir la situaci\u00f3n actual de Cuba en relaci\u00f3n a las medidas de reducci\u00f3n de la oferta y la demanda de tabaco del Convenio Marco para el Control del Tabaco y el plan de medidas MPOWER de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional, descriptivo y transversal, empleando como m\u00e9todos, la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y an\u00e1lisis de contenido. Resultados: De 1976 a 2017, se establecieron 29 instrumentos jur\u00eddicos. Siete tienen alcance nacional y 22 corresponden a Organismos de la Administraci\u00f3n Central del Estado (OACE) con alcance limitado a ellos. El tabaquismo se encuentra en 24normativas y en cinco sobre salud en general. Cuba cuenta con normas jur\u00eddicas que se relacionan con los art\u00edculos referentes a medidas de reducci\u00f3n de la oferta y la demanda de tabaco del Convenio Marco para el Control del Tabaco. Cumple con tres de las seis medidas MPOWER. Conclusiones: Las normativas jur\u00eddicas vigentes para la prevenci\u00f3n y el control del tabaquismo se encuentran dispersas; las que constituyen medidas econ\u00f3micas son insuficientes y no cumplen con el prop\u00f3sito de reducir la demanda y oferta de los cigarrillos, fundamentalmente a los adolescentes y j\u00f3venes. Una gran parte de las medidas que promulga el Convenio Marco para el Control del Tabaco se encuentran insertadas en las normativas jur\u00eddicas vigentes, sin embargo referente a las medidas MPOWER, Cuba cumple con las que precisamente no poseen un car\u00e1cter legal y econ\u00f3mico."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda para la evaluaci\u00f3n de sobrecarga del cuidador en atenci\u00f3n domiciliaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002101", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Explorar y comprender las capacidades valorativas del profesional de enfermer\u00eda en su funci\u00f3n asistencial dirigida al cuidador informal. Analizar la evaluaci\u00f3n de la sobrecarga del cuidador valorando sus pros y contras. Materiales y m\u00e9todos: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de car\u00e1cter cr\u00edtico desde el cual se intenta realizar un an\u00e1lisis te\u00f3rico de las capacidades de enfermer\u00eda respecto a la valoraci\u00f3n de sobrecarga del cuidador en el marco de la atenci\u00f3n domiciliaria. Resultados: Numerosos autores y organismos sanitarios internacionales establecen que la profesi\u00f3n enfermera ha de ser capaz de identificar la sobrecarga del cuidador llevando a cabo la atenci\u00f3n y valoraci\u00f3n integral del paciente en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n domiciliaria. Los profesionales de enfermer\u00eda tienen una posici\u00f3n privilegiada en el \u00e1rea de la atenci\u00f3n domiciliaria, debido a la cercan\u00eda que existe entre el paciente y la persona que proporciona cuidados, valorando las ventajas o desventajas en el desarrollo de su labor asistencial. El profesional de enfermer\u00eda lleva a cabo la valoraci\u00f3n de las situaciones a las que debe enfrentarse el cuidador informal. Conclusiones: Se observa un cambio en la evaluaci\u00f3n de sobrecarga del cuidador en la revisi\u00f3n de la literatura de manera que la valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda sirve como instrumento de medida."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "\u00bfLos j\u00f3venes millenials universitarios son compulsivos en su compra?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002102", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar los comportamientos de compra de los estudiantes universitarios de la Rep\u00fablica Mexicana y determinar si existen diferencias por sexo que muestren que el comportamiento presentado se considera compulsivo, siguiendo el modelo de Valence, dAstous y Fortier. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de tipo cuantitativo, descriptivo, correlacional y explicativa, porque confirma la estructura de la escala de las compras compulsivas de Valence, d'Astous y Fortier en los factores: tendencia a gastar, urgencia de comprar y sentimientos de culpabilidad. El estudio involucr\u00f3 a 1.687 estudiantes de la generaci\u00f3n millenials de 27 estados de la Rep\u00fablica Mexicana, compuesta por un 60% de mujeres y 40% varones; el levantamiento de la informaci\u00f3n fue online con el software survey monkey mediante cuestionario de 16 \u00edtems, en escala de Likert. El tratamiento estad\u00edstico utilizado fue la Prueba Chi cuadrada Pearson, usando el paquete SPSS versi\u00f3n 24. Resultados: Los hallazgos muestran que el comportamiento de compra de la muestra bajo estudio no puede ser considerado como compulsivo bajo el modelo de Valence, d'Astous y Fortier, aunque las mujeres, en relaci\u00f3n con los hombres, presentan tendencia hacia la compra compulsiva por los resultados mostrados en el constructo \"tendencia a gastar\". Conclusiones: Los resultados obtenidos por la investigaci\u00f3n deben ser de gran importancia para las empresas; es importante destacar que el tema de la compra compulsiva no debe dejar de ser una preocupaci\u00f3n y tema de investigaci\u00f3n permanente para universidades, autoridades y practicantes de la mercadotecnia. Hoy en d\u00eda, gracias a los estudios realizados sobre el tema, los encargados de elaborar las estrategias mercadol\u00f3gicas est\u00e1n tomando m\u00e1s conciencia de la forma como afectan en las decisiones de los consumidores, no hay que perder de vista que los integrantes de la generaci\u00f3n millennial son el futuro del pa\u00eds y del mundo, y ellos deben tener la oportunidad de realizar consumos m\u00e1s responsables, de beneficio para el mundo actual y las generaciones futuras."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Acceso con equidad en los servicios de salud en M\u00e9xico un enfoque institucional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002103", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar el acceso a los servicios de salud con equidad para el caso de M\u00e9xico desde un enfoque institucional reflejado en la esperanza de vida al nacer. Materiales y m\u00e9todos: Es un estudio econom\u00e9trico utilizando la metodolog\u00eda panel con variables instrumentales; para ello se consideraron cinco variables para determinar su influencia, consideradas institucionales en acceso con equidad en M\u00e9xico. Resultados: Se encontr\u00f3 que la inequidad de acceso a los servicios de salud, reflejada en los a\u00f1os de vida al nacer, est\u00e1 determinada de manera negativa por el analfabetismo, la pobreza, la falta de incorporaci\u00f3n a una instituci\u00f3n de salud, mientras que la educaci\u00f3n que logra una persona en su sociedad, impacta de manera positiva en la esperanza de vida de las personas, aumentando su funcionamiento; estas variables est\u00e1n relacionadas de manera directa con las instituciones estatales. Conclusi\u00f3n: Dado el arreglo institucional en el M\u00e9xico dual, las instituciones influyen significativamente en la esperanza de vida al nacer, en funci\u00f3n de la inserci\u00f3n en el mercado laboral, reconociendo solo a los del sector formal y excluyendo a los del informal. Por lo tanto, la inequidad est\u00e1 en funci\u00f3n del arreglo institucional que emana de la Constituci\u00f3n y que se materializa en la forma de organizaci\u00f3n del sistema de salud, dado que solo ofrece los servicios de salud al grupo minoritario -formal - creando una estructura ad hoc."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Prevalencia de caries dental y necesidades de tratamiento seg\u00fan ICDAS y CPO en escolares de El Salvador", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002104", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Comparar la prevalencia de caries dental y necesidades de tratamiento seg\u00fan criterios International Caries Detection and Assessment System (ICDAS) y CPO-D, en ni\u00f1os de 7-8 a\u00f1os de Centros Escolares p\u00fablicos rurales pertenecientes a 16 municipios de El Salvador. Materiales y m\u00e9todos: El dise\u00f1o corresponde a una investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica descriptiva transversal realizada a partir de las historias cl\u00ednicas de 420 escolares de 7 - 8 a\u00f1os de zonas rurales de El Salvador; el diagn\u00f3stico de caries se estableci\u00f3 con base en criterios ICDAS. Las variables analizadas fueron: prevalencia de caries y necesidades de tratamientos. El CPO-D/ceo-d se estableci\u00f3 excluyendo las fases precavitacionales de la enfermedad, se emple\u00f3 T de Student para probar las diferencias de las medias entre \u00edndices y la Prueba de Levene para evaluar la igualdad de las varianzas. La significaci\u00f3n estad\u00edstica fue fijada en p &lt;0,05. Resultados: Seg\u00fan ICDAS, cada ni\u00f1o present\u00f3 un promedio de 9.52 dientes afectados por caries y 6.24 seg\u00fan CPO. La diferencia encontrada entre \u00edndices es significativa en dientes permanentes y en primarios (p&lt;0,05). Los diagn\u00f3sticos seg\u00fan criterios ICDAS, generaron 4,269 necesidades de tratamientos curativos y 4,475 preventivos; mientras que con CPO, 2,997 tratamientos curativos y ning\u00fan preventivo. Conclusiones: ICDAS reflej\u00f3 una mayor afectaci\u00f3n por caries al considerar los estadios precavitacionales; por tanto, permite establecer una diversidad de tratamientos preventivos y de limitaci\u00f3n del da\u00f1o, que, en su mayor\u00eda, no es posible indicar con CPO."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Conducta y h\u00e1bitos alimentarios en estudiantes escolares", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002105", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la clasificaci\u00f3n de conductas y h\u00e1bitos alimentarios de estudiantes en etapa escolar mediante la exploraci\u00f3n de once dimensiones. Materiales y m\u00e9todos: Dise\u00f1o cuantitativo, no experimental y transversal, poblaci\u00f3n de inter\u00e9s 590 escolares de 6 a 12 a\u00f1os de edad, de la primaria Francisco Zarco, residentes de la ciudad de H. Matamoros, Tamaulipas M\u00e9xico. Muestreo probabil\u00edstico aleatorio simple, la muestra constituida por 243 participantes de 1\u00b0 a 6\u00b0 grado. Se utiliz\u00f3 el cuestionario para evaluar conductas y h\u00e1bitos alimentarios en usuarios de la atenci\u00f3n primaria de salud formado por 11 dimensiones, se clasificaron tres puntos de corte de acuerdo a percentiles, 1) &lt;P25= Conducta y h\u00e1bitos alimentarios deficientes; 2) P25 - P75= Conducta y h\u00e1bitos alimentarios suficientes, y 3) &gt;P75= Conducta y h\u00e1bitos alimentarios saludables. Se utiliz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva (frecuencias y porcentajes) e inferencial (asociaciones). Resultados: 52.7% fueron de sexo masculino, 48.6% presentaron conducta y h\u00e1bitos alimentarios suficientes. El sexo masculino present\u00f3 una relaci\u00f3n con la conducta y los h\u00e1bitos alimentarios (X2=11.11, p=.004), as\u00ed como efecto predictivo (&#946;= .307, F[1-241]= 11.516, p&lt; .01). Conclusiones: Los h\u00e1bitos alimentarios de los escolares representan una oportunidad para identificar conductas que puedan generar factores de riesgo para el desarrollo de complicaciones relacionadas con nutrici\u00f3n inadecuada. Los participantes masculinos demostraron tener las conductas menos saludables y esto indica que son ellos los que representan mayor riesgo en el futuro."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Conocimiento y uso de la p\u00edldora de emergencia en j\u00f3venes universitarias de Tabasco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002106", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Analizar el grado de conocimiento que las j\u00f3venes universitarias tienen de la p\u00edldora de emergencia (PAE) y su nivel de consumo, as\u00ed como saber si tienen conocimiento de las consecuencias de su uso excesivo. Materiales y m\u00e9todos: La investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en dos fases: an\u00e1lisis documental, y trabajo de campo. Se realiz\u00f3 un muestreo probabil\u00edstico, con participantes voluntarias y an\u00f3nimas pertenecientes a universidades de Villahermosa, Tabasco, M\u00e9xico. Resultados: Se hace una descripci\u00f3n del nivel de conocimiento que tienen las universitarias hacia el uso de m\u00e9todos anticonceptivos, haciendo \u00e9nfasis en el consumo de la llamada \"p\u00edldora de emergencia\"; se presentan los datos de sus fuentes de informaci\u00f3n y de la influencia al momento de adquirir dicho producto, as\u00ed como las marcas m\u00e1s vendidas y el posicionamiento de las mismas a trav\u00e9s del \"Top of Mind\" es decir, la marca que surge primero en la mente del consumidor y la recordaci\u00f3n asistida. Conclusiones: Para evitar embarazos no planeados las j\u00f3venes universitarias hacen uso excesivo de la p\u00edldora de emergencia, sin tomar en cuenta que su consumo frecuente puede ocasionar importantes da\u00f1os a la salud."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Adherencia terap\u00e9utica y funcionalidad familiar en pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002107", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n entre adherencia terap\u00e9utica y la funcionalidad familiar en pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas cr\u00f3nicas del Hospital General de Zona 46 del Instituto Mexicano del Seguro Social. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal, con pacientes del Hospital General de Zona 46 Instituto Mexicano del Seguro Social; aplicando la escala de adherencia terap\u00e9utica y el cuestionario de funcionamiento familiar FF-SIL. Resultados: El 76.2% (n=128) de los pacientes estudiados tiene moderada adherencia terap\u00e9utica, predomina el sexo masculino con 40.5% (n=68) comprendida en la edad de 31-45 a\u00f1os con un 42.2% (n=54) al igual que la funcionalidad familiar es mayor en el sexo masculino con un 50.6% (n=44) comprendida en la edad de 31-45 a\u00f1os con un 22.6% (n=38). Conclusiones: Existe relaci\u00f3n en cuanto a la funcionalidad familiar y adherencia terap\u00e9utica. La mayor\u00eda de los pacientes estudiados present\u00f3 moderada adherencia formando parte de una familia nuclear moderadamente funcional."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "La Farmacovigilancia en Cuba y la Infranotificaciones de Reacciones Adversas a los Medicamentos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002110", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Efectuar una revisi\u00f3n de los conocimientos sobre la Farmacovigilancia, el suministro de informaci\u00f3n sobre sospechas de RAM, que es tanto un deber moral para el m\u00e9dico y otros profesionales de salud como un aspecto de la atenci\u00f3n al paciente y la infranotificaci\u00f3n de estos reportes. Material y m\u00e9todos: La revisi\u00f3n fue realizada en las bases de datos LILACS, PAHO, SciELO, EMBASE, PubMed e Infomed, los motores de b\u00fasqueda Google y Google Scholar donde se colocaron palabras claves para la b\u00fasqueda de la informaci\u00f3n en art\u00edculos originales, tesis, otros art\u00edculos de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y revistas de elevado \u00edndice de citaci\u00f3n publicados desde 1937 a 2017, en los idiomas espa\u00f1ol o ingl\u00e9s. Resultados: Se identificaron 100 art\u00edculos, de los cuales 30 fueron seleccionados como \u00fatiles verificados para actualizar los conceptos relacionados con las disciplinas de Farmacovigilancia. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica existen varios factores que pueden dificultar la detecci\u00f3n de las RAM y como consecuencia contribuir a la infranotificaci\u00f3n. Conclusiones: La infranotificaci\u00f3n en Farmacovigilancia es una realidad mundial, observ\u00e1ndose que la mayor\u00eda de las publicaciones analizadas que proceden de Europa (Alemania, Espa\u00f1a y Reino Unido) y en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina como Colombia, reconocen bajos \u00edndices de notificaci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "El fen\u00f3meno del poder en enfermer\u00eda en la academia y el \u00e1rea asistencial desde la perspectiva del docente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002111", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Evidenciar los resultados de la dimensi\u00f3n de an\u00e1lisis titulada \"El poder en enfermer\u00eda\" que forma parte del proyecto Sistematizaci\u00f3n de las experiencias de los y las docentes de la Escuela de Enfermer\u00eda en la construcci\u00f3n de significados de enfermer\u00eda desde la interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica, aprobado por la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Costa Rica con el c\u00f3digo 421-B4-361. Material y m\u00e9todos: Se desarrollaron cinco sesiones con 15 profesores de la Escuela de Enfermer\u00eda. Se trata de un estudio cualitativo aplicando el m\u00e9todo hermen\u00e9utico dial\u00e9ctico. El dise\u00f1o utilizado es el que plantea Joseph A. Maxwell (1996). A partir de los datos se procedi\u00f3 a transcribir, reducir los datos y llevar a cabo el an\u00e1lisis interpretativo. Resultados: De la dimensi\u00f3n \"El poder en enfermer\u00eda\" surgieron dos categor\u00edas para el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n: 1. El poder desde la academia y 2. El poder desde las instituciones asistenciales de salud. Conclusiones: La enfermer\u00eda, al igual que en \u00e9pocas pasadas, mantiene una posici\u00f3n de desventaja debido a la dominaci\u00f3n y sumisi\u00f3n hacia otros profesionales, rest\u00e1ndole importancia a su ejercicio del poder en el equipo de salud. Por lo tanto, se afecta la imagen o el modelaje que el docente de enfermer\u00eda en el campo cl\u00ednico debe mantener ante el estudiantado, lo que a su vez influye en la formaci\u00f3n y validando las mismas posiciones de sumisi\u00f3n y dominaci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "An\u00e1lisis de la satisfacci\u00f3n de pacientes del servicio de urgencias en un hospital p\u00fablico de Jalisco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002112", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar a trav\u00e9s del desempe\u00f1o del personal de salud, el nivel de satisfacci\u00f3n en pacientes que acudieron al servicio de urgencias de un hospital p\u00fablico del estado de Jalisco. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo de tipo descriptivo, transversal y correlacional en un solo momento, con base al modelo SERVice PERFormance; aplicaci\u00f3n de encuestas en un hospital de Zapopan, Jalisco a una muestra aleatoria de 96 pacientes abarcando las urgencias atendidas en el turno matutino, vespertino y nocturno durante una semana en abril 2017, utilizando un cuestionario con escala Likert para obtener la satisfacci\u00f3n del servicio desde las dimensiones tangibilidad, empatia, seguridad, confiabilidad y capacidad de respuesta. Resultados: Los hallazgos indican que las pacientes del sexo femenino percibieron mejor trato y orientaci\u00f3n del servicio por parte del personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, a diferencia del sexo masculino; los pacientes atendidos en el turno vespertino obtuvieron mayor percepci\u00f3n de la rapidez con la que fueron atendidos; la facilidad en los tr\u00e1mites de ingreso al \u00e1rea de urgencias fue totalmente satisfactoria en el turno matutino y la mayor\u00eda de los pacientes concuerdan en que los tr\u00e1mites de egreso son f\u00e1ciles independientemente del turno de atenci\u00f3n. Conclusiones: La percepci\u00f3n de los pacientes respecto a la calidad del servicio depende del desempe\u00f1o que otorgue todo el personal de salud de la instituci\u00f3n, por lo que los resultados posibilitan la toma de decisiones para que los directivos garanticen calidad en la atenci\u00f3n en todo momento."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "La promoci\u00f3n de salud en la escuela como estrategia para el abordaje de la cronicidad en Espa\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002113", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Este art\u00edculo aborda los temas que sirvieron de referencia te\u00f3rica de una disertaci\u00f3n de tesis doctoral. Se pretende analizar las principales conductas y factores de patolog\u00edas cr\u00f3nicas que avalan la necesidad del enfoque promocional de salud en la escuela y a lo del todo el curso de vida, as\u00ed como su impacto en la mejora de la salud global de la poblaci\u00f3n y la reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico en Espa\u00f1a. Material y m\u00e9todos: Se ha utilizado una perspectiva cr\u00edtica desde la que se hace una revisi\u00f3n reflexiva sobre dichos factores en el contexto espa\u00f1ol, estudiando la necesidad de abordaje temprano. Los factores analizados han estado relacionados con la alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica, salud bucodental, consumo de sustancias t\u00f3xicas, seguridad vial, sexualidad y bienestar emocional. Resultados: Se observa un descenso de actividad f\u00edsica en la etapa escolar. Tres de cada diez ni\u00f1os/as tienen sobrepeso u obesidad. La prevalencia de afecciones bucodentales ronda el 40% a los 6 a\u00f1os. El cannabis es la tercera droga m\u00e1s consumidas por los escolares de 14-18 a\u00f1os, despu\u00e9s del tabaco y el alcohol. M\u00e1s de la mitad de los fallecimientos por accidente de tr\u00e1fico entre los j\u00f3venes (18-24 a\u00f1os) fue durante la noche y fin de semana. Espa\u00f1a se consolida como tercer pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con mayor n\u00famero de abortos. Las infecciones de transmisi\u00f3n sexual afectan de forma desproporcionada a las adolescentes. Los trastornos de salud mental est\u00e1n entre los cuatro problemas m\u00e1s prevalentes de los ni\u00f1os/as menores de 15 a\u00f1os Conclusiones: Se concluye que las acciones educativas realizadas en la escuela desde las edades m\u00e1s tempranas sobre los factores y conductas pueden reducir considerablemente los costes individuales, econ\u00f3micos y sociales que acarrean las enfermedades cr\u00f3nicas, convirti\u00e9ndose en una necesidad estrat\u00e9gica para el abordaje de la cronicidad, que es uno de los mayores retos a los que se enfrenta el sistema sanitario espa\u00f1ol."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Costo de recolocaci\u00f3n de cat\u00e9ter central inserci\u00f3n perif\u00e9rica en neonatos de un hospital de tercer nivel", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002114", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar los costos por recolocaci\u00f3n de cat\u00e9ter central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica (PICC) por complicaciones mec\u00e1nicas en neonatos de un hospital de tercer nivel. Material y m\u00e9todos: Estudio de an\u00e1lisis de costos de recolocaci\u00f3n de cat\u00e9ter central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica en el \u00e1rea de cuidados intensivos neonatales de un hospital de tercer nivel de Tabasco durante el a\u00f1o 2016. Para el c\u00e1lculo de costos se elabor\u00f3 un modelo de costeo adaptado del sistema ABC para ser aplicable en un hospital; se dise\u00f1\u00f3 la f\u00f3rmula: a + b + c + d + e. Para obtener el costo total de recolocaci\u00f3n de PICC; donde a= Costo servicio personal por procedimiento para reparaci\u00f3n del Evento Adverso X n\u00famero de trabajadores participantes, b = Insumo requerido para reparar el Evento Adverso, c = Costo por auxiliar diagn\u00f3stico (USG, Tomografia, Rayos X, Labs.), d = Costo medicamento y material de curaci\u00f3n utilizado por Evento Adverso, e = N\u00famero dia estancia en UCIN X costo D-C-O en UCIN. Resultados: Se revisaron 43 expedientes cl\u00ednicos obtenidos de la base de datos del programa SICALIDAD del hospital; se identificaron 22 casos de ruptura de PICC, 20 casos por obstrucci\u00f3n, 1 caso por retiro accidental. Conclusiones: El costo derivado de las 22 recolocaciones fue de $1,512,248.56 afectando los recursos financieros del hospital. Se observ\u00f3 una cadena de procedimientos e intervenciones altamente generadores de costos."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Reacciones adversas evitables graves por antivirales. Sistema Cubano de Farmacovigilancia, 2008-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002115", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar las reacciones adversas graves evitables por antivirales presentes en el Sistema Cubano de Farmacovigilancia durante los a\u00f1os 2008 al 2017. Material y m\u00e9todos: Investigaci\u00f3n cuantitativa, observacional y descriptiva; enmarcada dentro de los estudios de farmacovigilancia, con un dise\u00f1o de serie de casos. El universo conformado por las notificaciones de reacciones adversas graves evitables provocadas estos f\u00e1rmacos. Se utilizaron variables como: reacci\u00f3n adversa identificada, grupo de edad, sexo, f\u00e1rmaco antiviral, frecuencia y causas de evitabilidad. Resultados: Las reacciones adversas evitables graves a los antivirales se comportaron a ritmo irregular que muestra tendencia al incremento. Predominaron en hombres (77.8%) y en adultos (94.4%). Zidovudina (44.4%) y nevirapina (38.9%) muestraron la mayor cantidad de reportes, relacionados con la aparici\u00f3n de anemia y s\u00edndrome de Stevens Johnson. Los m\u00e9dicos reportaron el 72.2% de los casos. Las reacciones encontradas se describen como frecuentes. Las interacciones medicamentosas (61.1%) fue la principal causa de evitabilidad. Conclusiones: La caracterizaci\u00f3n de las reacciones adversas graves evitables a los antivirales permiti\u00f3 identificar que las mismas fueron frecuentes, producidas por antirretrovirales y presentadas hombres adultos; siendo la anemia y s\u00edndrome de Stevens Johnson las m\u00e1s frecuentes. Las causas de evitabilidad identificadas con mayor frecuencia responden a errores de la prescripci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Barreras para el acceso y el uso del cond\u00f3n desde la perspectiva de g\u00e9nero", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002116", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Identificar las barreras para el acceso y el uso del cond\u00f3n desde la perspectiva de g\u00e9nero. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, en la provincia La Habana, Cuba, de junio de 2016 a junio de 2017. Se aplicaron t\u00e9cnicas tales como: revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y documental, entrevistas semiestructuradas y grupos focales. Resultados: Las barreras se clasificaron como socioculturales, infraestructurales, pol\u00edticas, religiosas, psicol\u00f3gicas y econ\u00f3micas. Las barreras socioculturales identificadas fueron: persistencia de tab\u00faes, pobre percepci\u00f3n de riesgo, actitudes machistas en los hombres, la inequidad de g\u00e9nero y barreras en los mensajes educativos. Las infraestructurales: no existencia de puntos de ventas no tradicionales, la inestabilidad del abastecimiento de condones en las farmacias, poca variedad del producto y no hay disposiciones que permitan la venta en los locales no estatales o privados, entre otras. Conclusiones: La identificaci\u00f3n de las barreras para el acceso y uso del cond\u00f3n, aporta claridad sobre los elementos que reproducen brechas en la estrategia de Mercadeo Social del Cond\u00f3n y en las acciones de prevenci\u00f3n de las Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual/ Virus Inmunodeficiencia Humana/sida. Para avanzar en la respuesta nacional, se hace necesario derribar barreras, principalmente socioculturales y estructurales que frenan los esfuerzos de prevenci\u00f3n."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "Concordancia entre histeroscop\u00eda e histopatolog\u00eda en pacientes con sangrado uterino anormal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002117", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Determinar la concordancia entre la histeroscopia e histopatolog\u00eda en pacientes con sangrado uterino anormal (SUA). Material y m\u00e9todos: Estudio observacional, descriptivo y transversal de 36 pacientes con diagn\u00f3stico de SUA con realizaci\u00f3n de histeroscopia y biopsia endometrial en la cl\u00ednica de m\u00ednima invasi\u00f3n. Resultados: La edad media fue de 39.1 a\u00f1os con un IMC medio de 33.3 kg/m2, la menarca media fue de 12.1 a\u00f1os, reportando pacientes n\u00fabiles pero en su mayor\u00eda mujeres mult\u00edparas con una media de 2.67 gestas. El patr\u00f3n menstrual se report\u00f3 como frecuente 63.9% (n=23), regular 75% (n=27), prolongado 61.1% (n=22) y aumentado en volumen 80.6% (n=29). Se obtuvo un valor de 0.709 con una p= 0.000, representando una fuerza de concordancia buena. Con alto porcentaje para identificar hiperplasia endometrial de bajo riesgo con 90% (n=9/10) y para descartar patolog\u00eda estructural al identificar tejido endometrial normal con 88.2% (n=15/17). Conclusiones: Se observ\u00f3 de acuerdo con el coeficiente de kappa una fuerza de concordancia buena entre la histeroscopia e hiperplasia endometrial."}, {"journal": "Horiz. sanitario (en linea)", "title": "La Satisfacci\u00f3n del usuario en los m\u00f3dulos de afiliaci\u00f3n del Seguro Popular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002118", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar el nivel de satisfacci\u00f3n del paciente (usuario) con respecto a la percepci\u00f3n de calidad de los servicios recibidos por el afiliador del Seguro Popular (SP). Materiales y M\u00e9todos: Se aplic\u00f3 un instrumento mixto tipo encuesta, dise\u00f1ado con base al Modelo de Supervisi\u00f3n y Seguimiento Estatal de Servicios de Salud, operado por los Reg\u00edmenes Estatales de Protecci\u00f3n Social en Salud a nivel nacional hasta el a\u00f1o 2016, se tomaron los apartados de \"atenci\u00f3n\" y \"tiempo de espera\", adecu\u00e1ndose los \u00edtems al contexto del proceso de atenci\u00f3n durante la afiliaci\u00f3n del usuario. El universo fue de 156,559 afiliados al SP, se calcul\u00f3 la muestra, utilizando un porcentaje de error del 6%, un nivel de confianza del 95% y una p=0.5, resultando una muestra de 266 beneficiarios. Resultados: El 92% fueron mujeres, la edad media de los usuarios fue de 32.62. El 98% respondieron estar satisfechos con la atenci\u00f3n recibida en el MAO y que regresar\u00edan al mismo m\u00f3dulo a realizar tr\u00e1mites, siendo los principales motivos la ubicaci\u00f3n y el trato recibido. En cuanto al tiempo de espera, el 73.7% de la poblaci\u00f3n refiri\u00f3 estar muy satisfecho con el tiempo de espera, el 23.3% satisfecho, el 2.6% lo percibi\u00f3 como regular y el 0.4% qued\u00f3 insatisfecho. Conclusiones: Los porcentajes obtenidos en los grados de satisfacci\u00f3n por la atenci\u00f3n recibida y el tiempo de espera, demuestran amplia satisfacci\u00f3n con el servicio de los MAO, principalmente por el trato recibido y la ubicaci\u00f3n del mismo. La comunicaci\u00f3n entre el personal y el usuario, fue determinante en la satisfacci\u00f3n del afiliado."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Impacto social de los resultados del Servicio de Reproducci\u00f3n Asistida de Baja Complejidad de Camag\u00fcey", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002120", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El mundo enfrenta un acelerado envejecimiento poblacional y tasas de fecundidad por debajo de los niveles de reemplazo, situaci\u00f3n a la que no son ajenos la poblaci\u00f3n y el servicio de Salud cubanos. Objetivo: Valorar las implicaciones sociales de los resultados del Servicio Provincial de Reproducci\u00f3n Asistida de Baja Complejidad de Camag\u00fcey, durante el bienio 2016-2017, dados en el incremento del n\u00famero de embarazos logrados por Estimulaci\u00f3n Ov\u00e1rica Controlada e Inseminaci\u00f3n Intrauterina. M\u00e9todos: En la contribuci\u00f3n se emplearon los m\u00e9todos investigativos pertinentes, as\u00ed como procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Resultados: En el per\u00edodo estudiado, se logr\u00f3 un n\u00famero significativo de embarazos por t\u00e9cnicas de baja complejidad (EOC e IIU), as\u00ed como un n\u00famero superior de embarazo en mujeres mayores de 36 a\u00f1os con respecto a a\u00f1os anteriores. Discusi\u00f3n: El Estado cubano ha trazado estrategias de trabajo para brindar atenci\u00f3n diferenciada a las parejas que presenten alteraciones de la reproducci\u00f3n, en favor de solucionar la problem\u00e1tica mediante alternativas cuyos resultados se correlacionan con los obtenidos a nivel mundial."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Estrategia socioeducativa para la familia en el uso de la tecnolog\u00eda sanitaria del lente de contacto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002121", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La Estrategia socioeducativa para la familia en el uso de la tecnolog\u00eda sanitaria del lente de contacto, proyecto de investigaci\u00f3n del cual derivan los resultados que se exponen en el presente texto; se instituye a partir de un nuevo algoritmo de trabajo por el optometrista, atendiendo a que con la terap\u00e9utica encaminada a contrarrestar las complicaciones que ocasiona el uso indebido de la tecnolog\u00eda se ha intentado minimizar las anomal\u00edas de enfermedades oculares. Su objetivo general se dirige a un estudio social sobre la innovaci\u00f3n, desde la perspectiva de las relaciones ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad. El proyecto tiene car\u00e1cter de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de tipo Investigaci\u00f3n aplicada. Sus resultados validan, desde un enfoque interdisciplinario, las influencias que cada contexto sociocultural ejerce sobre el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda y los impactos sociales."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Desarrollo socio sanitario de un asentamiento rural desde la perspectiva de las ciencias sociales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002122", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Se aplic\u00f3 una intervenci\u00f3n socio sanitaria en el asentamiento rural El Le\u00f3n de Camag\u00fcey basada en los resultados de un estudio anterior, desde la comunicaci\u00f3n social, educativa, as\u00ed como aspectos socioculturales evaluados que permitieron la realizaci\u00f3n de este estudio. Su objetivo fue implementar una estrategia de intervenci\u00f3n basada en acciones sociales y educativas colectadas en un manual que organiz\u00f3 contenidos de antropolog\u00eda socio cultural, psicolog\u00eda, sociolog\u00eda de la salud y trabajo social comunitario, la que fue conducida por profesionales de enfermer\u00eda como prestadores, cuyo encargo social les asigna una mayor permanencia e intercambio con los pobladores, potenci\u00e1ndose el trabajo comunitario a partir de febrero de 2016,como etapa de sostenibilidad . La investigaci\u00f3n constituy\u00f3 un dise\u00f1o mixto, con un estudio cuasi experimental sin grupo control (pre-post prueba) combinado con m\u00e9todos cualitativos. La evaluaci\u00f3n final efectuada en el periodo 2017-2018 exhibi\u00f3 modificaciones positivas en indicadores de las historias cl\u00ednicas familiares de los pobladores, repercutiendo en el An\u00e1lisis de la Situaci\u00f3n de Salud, realizado en abril de 2018 y el entorno comunitario. Se demostr\u00f3 la importancia de la aplicaci\u00f3n de la estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria desde las disciplinas de las ciencias sociales, por el personal de enfermer\u00eda como agente de cambio de desarrollo local y protagonista de sostenibilidad."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Servicios de salud mental en contexto escolar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002123", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Son escasos los servicios en salud mental dentro del contexto escolar que permitan una integraci\u00f3n intersectorial para superar la brecha de falta de asistencia en salud mental en la poblaci\u00f3n infanto - juvenil, aun cuando, es en la escuela donde se detectan mayoritariamente los problemas de salud mental. Objetivo: Comentar el uso de servicios de salud mental en el ambiente escolar en relaci\u00f3n con los trastornos mentales y trastornos subumbrales. M\u00e9todo: El presente resultado se obtiene a partir del \"Estudio de Prevalencia Comunitaria de Trastornos Psiqui\u00e1tricos y Utilizaci\u00f3n de Servicios de la Poblaci\u00f3n Infanto-Juvenil Chilena\". La muestra estuvo representada por sujetos entre 4 y 18 a\u00f1os (N=1556). La informaci\u00f3n sobre el uso de servicio de salud mental se recogi\u00f3 con una versi\u00f3n modificada de la Escala Service Assesment for Children and Adolescent (SACA). Se realiz\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para analizar cinco \u00e1reas del uso de servicios en el ambiente escolar, las cuales se correlacionaron con diagn\u00f3sticos de trastorno mentales y trastorno subumbral de ansiedad, disruptivo y depresi\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o. Resultados: Las escuelas se enfrentan a grandes desaf\u00edos sobre c\u00f3mo proporcionar apoyo efectivo de salud mental para los estudiantes, que presentan alg\u00fan tipo de trastorno mental o trastorno subumbral. Discussi\u00f3n: Las instituciones educativas requieren ser visualizadas como una entidad que podr\u00eda satisfacer las necesidades que se advierten de manera urgente en atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de problemas mentales en la poblaci\u00f3n infanto- juvenil, si se vinculan de forma m\u00e1s directa con los servicios de salud mental."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "\u00c9tica m\u00e9dica en la pr\u00e1ctica anatomopatol\u00f3gica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002124", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo del presente estudio est\u00e1 dirigido a exponer particularidades \u00e9ticas del trabajo anatomopatol\u00f3gico a la luz de la realidad hist\u00f3rico social. Se emplean m\u00e9todos te\u00f3ricos y emp\u00edricos y a partir del an\u00e1lisis documental se opera con referentes en los enfoques contempor\u00e1neos. El estudio de aspectos generales referidos a la moral y a la \u00e9tica permiti\u00f3 acceder a definiciones, bases legales y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, a la vez que se profundiza en su repercusi\u00f3n en el sector salud y se desarrollan las peculiaridades del trabajo anatomopatol\u00f3gico desde sus manifestaciones en la actividad asistencial, docente e investigativa. Se concluye que los principios \u00e9ticos generales de la conducta profesional y m\u00e9dica son aplicables al trabajo anatomopatol\u00f3gico en todas sus esferas; al igual que los de la bio\u00e9tica."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Habilidades profesionales especializadas para la atenci\u00f3n a la discapacidad infantil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002125", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La discapacidad que afecta a la poblaci\u00f3n infantil constituye un problema emergente; diagnosticarla y tratarla de manera integral es parte del trabajo diario del profesional de Enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n primaria de salud. Durante el estudio se identificaron carencias en las habilidades profesionales de los licenciados en Enfermer\u00eda respecto a este saber. Se aplic\u00f3 un entrenamiento encaminado al desarrollo de habilidades profesionales especializadas para la atenci\u00f3n integral a la discapacidad infantil en este personal. Por ello el objetivo del presente trabajo est\u00e1 dirigido a exponer los resultados del entrenamiento. Los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas empleados incluyeron la observaci\u00f3n cient\u00edfica, encuesta, entrevista, la t\u00e9cnica de grupo focal y el criterio de expertos. El entrenamiento se someti\u00f3 al criterio de expertos. Se corrobor\u00f3 su impacto positivo como una v\u00eda importante para la preparaci\u00f3n y desarrollo de habilidades profesionales en la muestra seleccionada."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "La preparaci\u00f3n del especialista en formaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda para la atenci\u00f3n al paciente en shock", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002126", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: No todos los especialistas en formaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n revelan una actuaci\u00f3n eficiente en la atenci\u00f3n al paciente en shock. Objetivo: Exponer elementos relacionados con un sistema de talleres docentes para potenciar la preparaci\u00f3n del especialista en formaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda para la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral al paciente en shock. Material y m\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo con enfoque cualitativo que tiene en cuenta la sistematizaci\u00f3n de los referentes te\u00f3ricos esenciales que posibilitan la satisfacci\u00f3n del objetivo declarado. Resultados: se defini\u00f3 operacionalmente la categor\u00eda preparaci\u00f3n del especialista en formaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n para la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral al paciente en shock, y se dise\u00f1\u00f3 un sistema de talleres docentes que puede guiar el trabajo metodol\u00f3gico del colectivo de profesores para la consecuci\u00f3n de este prop\u00f3sito. Discusi\u00f3n: Se propuso una modelaci\u00f3n did\u00e1ctica del proceso de preparaci\u00f3n de este especialista en formaci\u00f3n, que puede tributar a una transformaci\u00f3n cualitativamente superior del proceso de formaci\u00f3n, y a la profesionalizaci\u00f3n pedag\u00f3gica del docente."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Impacto del Diplomado Prevenci\u00f3n de Burnout en el autocuidado del personal de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002127", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El proceso de cuidar es el resultado de una construcci\u00f3n propia de cada situaci\u00f3n, se origina con la identificaci\u00f3n de los problemas de salud y las necesidades reales o potenciales de las personas, familia y comunidad que demandan cuidado. Objetivo: Evaluar el impacto del Diplomado Prevenci\u00f3n del S\u00edndrome de Burnout, en el autocuidado del personal de enfermer\u00eda de la Atenci\u00f3n Secundaria de Salud de la provincia Camag\u00fcey. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo observacional, en el Hospital Amalia Simoni Argilagos de Camag\u00fcey, durante el Diplomado Prevenci\u00f3n del S\u00edndrome de Burnout dirigido al personal de enfermer\u00eda de la Atenci\u00f3n Secundaria de Salud. Para ello se aplic\u00f3 una encuesta y el Test Psicol\u00f3gico de Maslach y Jackson al inicio y al final de la aplicaci\u00f3n del Diplomado. Los datos aportados por estos instrumentos se complementaron con los provenientes de la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica del PNI. Resultados: Predomin\u00f3 el sexo femenino. El total de los cursistas son licenciados en Enfermer\u00eda. Con la ejecuci\u00f3n del diplomado se constatan cambios importantes en cuanto a la autopreparaci\u00f3n, el rendimiento, los h\u00e1bitos de descanso, satisfacci\u00f3n personal y realizaci\u00f3n de ejercicios f\u00edsicos. Discusi\u00f3n: La aplicaci\u00f3n del diplomado logr\u00f3 transformar estilos de trabajo, afrontamientos al estr\u00e9s, as\u00ed como una mejor satisfacci\u00f3n personal y colectiva."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Dimensiones organizacionales que afectan la implementaci\u00f3n del sistema de calidad en el Centro de Inmunolog\u00eda y Productos Biol\u00f3gicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002128", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la implementaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n de la calidad en el Centro de Inmunolog\u00eda y Productos Biol\u00f3gicos no ha producido los resultados esperados. Objetivo: exponer factores que afectan la implementaci\u00f3n del mismo. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo exploratorio a trav\u00e9s de encuesta de enero a mayo de 2018 en el Centro de Inmunolog\u00eda y Productos Biol\u00f3gicos de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas Carlos J. Finlay de Camag\u00fcey, Cuba. El universo de las personas involucradas fue de 31, a estos se les realiz\u00f3 un cuestionario de 16 preguntas estructuradas. Esta encuesta fue analizada con los m\u00e9todos test re-test y Alpha de Cronbach. Resultados: las respuestas a la encuesta reflejaron que no se ha logrado integrar en el sistema de gesti\u00f3n de la calidad a todas las actividades del centro, no se logra la motivaci\u00f3n intr\u00ednseca y extr\u00ednseca para su implementaci\u00f3n, se evidenci\u00f3 liderazgo de ordeno y mando, persist\u00eda la opini\u00f3n de que con los manuales de organizaci\u00f3n y una estructura jerarquizada se lograr\u00edan los resultados esperados, los directivos no aportan todo su potencial a este trabajo, los beneficiarios no se han convertido en participantes ni han constituido redes rizomas con alta comunicaci\u00f3n entre s\u00ed y estilo de trabajo auto-organizado y no se han sistematizado actividades participativas en busca de consenso de equipo. Conclusiones: se identificaron factores que afectan la implementaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n de la calidad y se propone un cambio de paradigma hacia la integraci\u00f3n de saberes para lograr de manera sustentable los cambios deseados."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Superaci\u00f3n del profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica para la rehabilitaci\u00f3n del adulto mayor, desde una visi\u00f3n de ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002129", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El art\u00edculo constituye una propuesta encaminada a dar respuesta a la necesidad social de la superaci\u00f3n del profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica del Centro de Experiencia del Adulto Mayor. Se propone como objetivo fundamentar la estrategia para la superaci\u00f3n del profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica dirigida a la rehabilitaci\u00f3n acu\u00e1tica de los adultos mayores con limitaciones articulares, desde una visi\u00f3n de ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad. Se reconoce la oportunidad que representa el empleo de las nuevas tecnolog\u00edas como elemento que contribuye a la mejora de la calidad de vida de las personas mayores. La magnitud del reto exige la puesta en acci\u00f3n de todos los resortes con los que la sociedad cuenta, para la atenci\u00f3n al envejecimiento, mediante diversos programas, cuya significaci\u00f3n contribuye a fortalecer la identidad nacional, y a elevar la cultura general integral de los profesores hacia los adultos mayores lo cual repercutir\u00e1 en la formaci\u00f3n de una conciencia social, pol\u00edtica y cultural."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Aproximaci\u00f3n a los valores del educador ambiental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002130", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Se fundamenta la concepci\u00f3n te\u00f3rica general de la educaci\u00f3n axiol\u00f3gica en el contexto del sistema de ense\u00f1anza de postgrado para la formaci\u00f3n de educadores ambientales. Se aplicaron los m\u00e9todos del nivel te\u00f3rico anal\u00edtico-sint\u00e9tico, inductivo-deductivo, hist\u00f3rico-l\u00f3gico y ascensi\u00f3n de lo abstracto a lo concreto, con la intenci\u00f3n de sistematizar informaci\u00f3n proveniente de la bibliograf\u00eda consultada y de la experiencia profesional de los autores. Se defiende la idea de considerar la existencia de una dimensi\u00f3n ambiental de valores universales, en lugar de hacer referencia a valores estrictamente ambientales. Se enfatiza en la importancia que, para la educaci\u00f3n, adquiere la estimulaci\u00f3n de la actividad valorativa del sujeto, a partir de una noci\u00f3n precisa del sistema de virtudes y fortalezas del car\u00e1cter. Se identifican cinco valores b\u00e1sicos a desarrollar en el educador ambiental (la sensibilidad, la tolerancia, la lealtad solidaria, la responsabilidad, la participaci\u00f3n cooperativa y la dignidad), para asegurar, desde el punto de vista axiol\u00f3gico, su desempe\u00f1o en la preparaci\u00f3n de diferentes sectores sociales y consolidar la necesaria contribuci\u00f3n de los mismos a la sostenibilidad ecol\u00f3gica."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "Importancia del sistema muscular en el c\u00e1ncer de mama, un enfoque de ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002131", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El presente texto es el resultado de un estudio dirigido a demostrar la importancia del sistema muscular en mujeres operadas de c\u00e1ncer de mama, enfermedad con elevada incidencia en Cuba y el mundo. Se investig\u00f3 en los principales reportes anat\u00f3micos. Se parti\u00f3 de la revisi\u00f3n documental de textos b\u00e1sicos para la carrera de Medicina inherentes a la asignatura Anatom\u00eda Humana. Se corrobor\u00f3 que autores como M. Prives, N Lisenkov y V Bushkovich y R. D. Sinelnikov; describen los m\u00fasculos, pero no relatan su importancia en la pr\u00e1ctica quir\u00fargica. Se emplearon los buscadores en Internet y otros sitios webs de informaci\u00f3n cient\u00edfica, que permitieron corroborar desde un enfoque de ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad la importancia del tejido muscular y su aplicaci\u00f3n en t\u00e9cnicas reconstructivas en pacientes operadas de c\u00e1ncer de mama. Se constat\u00f3 que los m\u00fasculos m\u00e1s usados son los rectos abdominales, los dorsales anchos, los gr\u00e1ciles y el tejido adiposo del pliegue gl\u00fateo."}, {"journal": "Humanidad. med", "title": "La medicina tradicional herbolaria en los sistemas de salud convencionales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002132", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La medicina tradicional herbolaria desde su evoluci\u00f3n hasta la contemporaneidad ha sido objeto de uso para la medicina convencional. Por eso el objetivo del trabajo es describir el comportamiento de la medicina tradicional herbolaria en los sistemas de salud convencionales. Se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda y an\u00e1lisis documental de numerosas fuentes sobre la tem\u00e1tica pertenecientes a las bases de datos SciELO Cuba, SciELO Regional, Science Direct, Clinical Key, Cumed, Lilacslo. Se concluye que la actualidad social registra manifestaciones alentadoras en el campo de la aceptaci\u00f3n de la herbolaria como medicina complementaria por el equipo de salud y un renovado inter\u00e9s en el \u00e1mbito mundial por estudiar los efectos que tienen las plantas sobre la salud."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Efecto agudo del ejercicio f\u00edsico de intensidad moderada sobre las variables espirom\u00e9tricas en sujetos asm\u00e1ticos broncodilatados. Prueba piloto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002134", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: el broncoespasmo inducido por el ejercicio (BIE) ocurre entre el 70 y 80 % de los asm\u00e1ticos y su aparici\u00f3n es m\u00e1s frecuente al terminar una sesi\u00f3n de ejercicio f\u00edsico, principalmente de intensidad vigorosa. Objetivo: evaluar el efecto agudo que puede tener el ejercicio f\u00edsico de intensidad moderada sobre las variables espirom\u00e9tricas en sujetos asm\u00e1ticos broncodilatados. Metodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un estudio cuasi-experimental de tipo antes y despu\u00e9s. Se incluyeron diez sujetos (edad promedio = 23 \u00b1 4 a\u00f1os), los cuales fueron divididos en dos grupos: cinco sujetos asm\u00e1ticos y cinco sanos. Los dos grupos realizaron 10 minutos de calentamiento, 20 minutos de ejercicio en banda sin fin al 60 % de la frecuencia card\u00edaca de entrenamiento, seguido de 5 minutos de recuperaci\u00f3n. La funci\u00f3n pulmonar fue evaluada antes del ejercicio y 15 minutos despu\u00e9s del ejercicio. Resultados: se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre grupos (con asma 6 % vs. sin asma -1 %, p = 0,03) en los cambios pre y pos del ejercicio de la relaci\u00f3n del volumen espiratorio forzado en el primer segundo (VEF1) sobre la capacidad vital forzada (CVF). El an\u00e1lisis multivariado mostr\u00f3 que la CVF post ejercicio en el grupo con asma fue significativamente menor que el del grupo sin asma, ajustado por evaluaci\u00f3n basal y masa corporal total. Conclusi\u00f3n: el ejercicio de intensidad moderada en banda sin fin, no mostr\u00f3 diferencias cl\u00ednicamente significativas sobre los cambios del pre y post ejercicio de las variables espirom\u00e9tricas estudiadas, puesto que estos cambios en VEF1 o CVF no superaron el 10 % teniendo como referencia la evaluaci\u00f3n basal."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, bioqu\u00edmicas y complicaciones de los pacientes sometidos a la cirug\u00eda bari\u00e1trica con 18 meses de seguimiento en un hospital de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002135", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: el objetivo de este estudio fue describir los cambios en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, bioqu\u00edmicas y las complicaciones de los pacientes sometidos a la cirug\u00eda bari\u00e1trica en 18 meses de seguimiento en un hospital de alta complejidad entre 2012 y 2016. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo para evaluar las variables cl\u00ednicas y bioqu\u00edmicas, antes y despu\u00e9s de la realizaci\u00f3n de la cirug\u00eda bari\u00e1trica (el bypass g\u00e1strico o manga g\u00e1strica). Resultados: se estudiaron 59 pacientes, el 89,8 % fueron mujeres, con edad promedio de 41,8 \u00b1 10,8 a\u00f1os. El 76,3 % se sometieron a bypass g\u00e1strico y el 23,7 % a manga g\u00e1strica. La media del porcentaje de peso perdido a los 18 meses fue de 81 % \u00b1 22. Se present\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de la circunferencia abdominal. El 100 % de los pacientes experimentaron cambios en las multimorbilidades. Conclusi\u00f3n: se encontr\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa del porcentaje de exceso del \u00edndice de masa corporal, adem\u00e1s se observ\u00f3 un cambio en las comorbilidades y modificaci\u00f3n en los biomarcadores. No se present\u00f3 mortalidad a los 18 meses postquir\u00fargicos."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Carga anticolin\u00e9rgica en pacientes mayores de 65 a\u00f1os con tratamiento farmacol\u00f3gico ambulatorio en una poblaci\u00f3n colombiana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002136", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: los f\u00e1rmacos con potencial efecto anticolin\u00e9rgico son prescritos frecuentemente en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. Existen varias escalas para calcular la carga anticolin\u00e9rgica: Anticholinergic Drug Scale, Anticholinergic Risk Scale y Anticholinergic Cognitive Burden. Objetivo: caracterizar la carga anticolin\u00e9rgica en pacientes mayores de 65 a\u00f1os con polifarmacia que son formulados ambulatoriamente. M\u00e9todos: estudio de corte transversal, retrospectivo con informaci\u00f3n de prescripci\u00f3n registrada desde abril hasta septiembre de 2016. Se utiliz\u00f3 la base de datos transaccional de prescripci\u00f3n de una EPS nacional registrada en la plataforma tecnol\u00f3gica de un PBM (Pharmacy Benefit Management). Se analizaron los medicamentos con propiedades anticolin\u00e9rgicas y carga anticolin\u00e9rgica. Resultados: fueron 115.713 los pacientes formulados, con una edad media de 74 a\u00f1os. Los grupos terap\u00e9uticos m\u00e1s asociados con carga anticolin\u00e9rgica moderada fueron, en un 6,5 %, dimenhidrinato, amantadina, biperideno y quetiapina. Un 13,1 % con carga anticolin\u00e9rgica alta donde se encuentran el butil bromuro de hioscina y la amitriptilina. Discusi\u00f3n: el manejo de las patolog\u00edas en los pacientes adultos mayores es compleja y se llega hasta el punto de requerir prescripci\u00f3n de m\u00faltiples medicamentos; por lo cual, se hace fundamental evaluar la necesidad del uso de estos, adem\u00e1s de verificar su pertinencia y las posibles interacciones farmacol\u00f3gicas de alta significancia cl\u00ednica, para evitar la presencia de eventos adversos. Por esto se han desarrollado escalas que permiten mejorar el resultado terap\u00e9utico especialmente en f\u00e1rmacos con carga anticolin\u00e9rgica."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Notas para una investigaci\u00f3n futura sobre la historia del internado m\u00e9dico en Colombia, siglo XX. Primera parte: antecedentes europeos y norteamericanos, (siglo XIX e inicios del XX)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002137", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Este art\u00edculo recoge la primera parte de un estudio sobre el desarrollo del internado en la educaci\u00f3n m\u00e9dica colombiana. En esta se presenta un panorama hist\u00f3rico-cronol\u00f3gico de los antecedentes europeos y norteamericanos de la aparici\u00f3n y desarrollo de la figura del m\u00e9dico interno en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Cubre el periodo comprendido entre el surgimiento del internado durante el gobierno de Napole\u00f3n en Francia en el siglo XIX y su transformaci\u00f3n al modelo propuesto por la reforma flexneriana en los Estados Unidos al iniciarse el siglo XX, como punto de partida para la comprensi\u00f3n de dicho proceso en el caso colombiano."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Recomendaciones para el examen visual en los ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002138", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: el tamizaje visual en ni\u00f1os es una evaluaci\u00f3n que deber\u00eda ser realizada por el m\u00e9dico de cuidado primario para detectar disminuci\u00f3n de la agudeza visual o factores de riesgo que puedan interferir en el desarrollo adecuado del ojo y el sistema visual. En este se debe valorar la agudeza visual, el alineamiento ocular y la presencia de anomal\u00edas oculares estructurales. M\u00e9todos: se revis\u00f3 en la literatura las estrategias para realizar un adecuado examen visual pedi\u00e1trico por m\u00e9dicos generales y pediatras, para identificar de forma temprana los problemas visuales de los ni\u00f1os. Resultados: las alteraciones visuales son una de las causas m\u00e1s importantes de discapacidad en los ni\u00f1os, cuyos factores principales de riesgo son los trastornos refractivos no corregidos, estrabismo y cataratas cong\u00e9nitas, identificables mediante el tamizaje visual; no detectarlas a tiempo puede dejar secuelas irreversibles. Conclusiones: siempre que se detecte en el examen una agudeza visual por debajo de la esperada para la edad del paciente, pobre fijaci\u00f3n y/o seguimiento despu\u00e9s de los 3 meses, alteraci\u00f3n del balance muscular, alteraci\u00f3n del reflejo rojo, etc., se debe remitir el ni\u00f1o a un profesional de la salud visual para prevenir p\u00e9rdida visual permanente."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Expresi\u00f3n de Ciclooxigenasa-2 en carcinoma colorrectal, una revisi\u00f3n narrativa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002139", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El desarrollo del carcinoma colorrectal es un proceso secuencial asociado con la inestabilidad cromos\u00f3mica y con mutaciones de oncogenes como KRAS, de genes supresores de tumor como p53, o con p\u00e9rdida del gen APC, causando transformaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n celular descontrolada. La ciclooxigenasa-2 (COX-2) es una enzima inducible, cuya expresi\u00f3n puede ser influenciada por est\u00edmulos proinflamatorios y mit\u00f3genos como los ocasionados por citoquinas y factores de crecimiento. Esta ha sido propuesta como reguladora de la proliferaci\u00f3n celular y se ha planteado que puede jugar un papel importante en el desarrollo del tejido metapl\u00e1sico y displ\u00e1sico, as\u00ed como en el desarrollo y progresi\u00f3n de diferentes tipos de tumores, entre ellos el carcinoma colorrectal. Se han utilizado diferentes t\u00e9cnicas para identificar el nivel de COX-2 en neoplasias colorrectales, una de las m\u00e1s utilizadas es la inmunohistoqu\u00edmica, que ha permitido demostrar mayor expresi\u00f3n de la enzima en el tejido tumoral en comparaci\u00f3n con la mucosa colorrectal normal. La mayor\u00eda de los estudios publicados han sugerido que la sobreexpresi\u00f3n com\u00fan de COX-2 en el carcinoma colorrectal podr\u00eda ser utilizada como biomarcador para esta neoplasia."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Resultados del Protocolo ACHOP 2006 en los ni\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda en la Fundaci\u00f3n HOMI Hospital de la Misericordia de Bogot\u00e1, en el periodo 2007 - 2012", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002141", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la leucemia aguda es la neoplasia m\u00e1s com\u00fan en ni\u00f1os, constituye aproximadamente el 25 % de todos los tumores en la infancia. En Colombia la proporci\u00f3n de curaci\u00f3n, alrededor del 50 %, es inferior a lo informado en pa\u00edses desarrollados. Objetivo: el objetivo principal es determinar la supervivencia global y libre de eventos, la proporci\u00f3n de abandono y reca\u00edda de los ni\u00f1os con el diagn\u00f3stico de leucemia linfoide aguda tratados con el Protocolo ACHOP 2006. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo de tipo cohorte de 183 pacientes menores de 18 a\u00f1os, con el diagn\u00f3stico confirmado de leucemia linfoide aguda, que recibieron tratamiento en la Fundaci\u00f3n HOMI desde el 2007 hasta el 2012. Los an\u00e1lisis de supervivencia se obtuvieron con curvas de Kaplan-Meier. Resultados: se analiz\u00f3 la supervivencia global a 2, 3 y 5 a\u00f1os con resultados de 89 %, 87,3 % y 74,7 % (IC 95 % 67-80,9), respectivamente. A los 5 a\u00f1os la supervivencia para el grupo de riesgo est\u00e1ndar fue de 78,6 % (IC 95 % 68,3 - 85,1) y para el de riesgo alto 61,9 % (IC 95 % 50,7- 73). La supervivencia libre de evento, al considerar el abandono y traslado a otra instituci\u00f3n como evento, fue de 56,3 % (IC 95 % 45,5-65,8) a los 5 a\u00f1os. La mortalidad en inducci\u00f3n fue de 3,8 %, la mortalidad relacionada con el tratamiento fue 3,4 %. Treinta y dos pacientes (17 %) recayeron, el abandono fue de 16,4 % y los traslados de 10,4 %. La principal complicaci\u00f3n del tratamiento fueron las infecciones. Conclusiones: la supervivencia global es aceptable para un pa\u00eds de recursos limitados. Los eventos de abandono y traslado son muy altos. Deben aunarse esfuerzos para disminuir estas situaciones que empeoran el pron\u00f3stico de la enfermedad."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Tumor de Wilms: experiencia de 12 a\u00f1os en dos hospitales de alto nivel en Medell\u00edn, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002142", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: describir la epidemiolog\u00eda y los resultados en el manejo de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os con el diagn\u00f3stico de tumor de Wilms (TW) en dos hospitales de alto nivel de complejidad en un per\u00edodo de 12 a\u00f1os. M\u00e9todos: estudio de seguimiento a una cohorte retrospectiva. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico de TW entre enero de 2005 y mayo de 2017, buscando informaci\u00f3n centrada en edad, forma de presentaci\u00f3n, confirmaci\u00f3n histopatol\u00f3gica y estratificaci\u00f3n del tumor, tipo de tratamiento ofrecido y desenlaces en el seguimiento relacionados con reca\u00edda y supervivencia. Resultados: en total se encontraron 84 pacientes con el diagn\u00f3stico de TW, con un promedio de edad de presentaci\u00f3n de 3 a\u00f1os. Predomin\u00f3 el estadio III al momento del diagn\u00f3stico y la principal presentaci\u00f3n fue masa abdominal. El 8,3 % de los pacientes tuvieron histolog\u00eda desfavorable. El tiempo promedio de supervivencia libre de reca\u00edda fue 97 meses. A los 108 meses despu\u00e9s del diagn\u00f3stico, la supervivencia fue del 71 %. En nuestros hospitales se realiza nefrectom\u00eda inicial (protocolo COG/NWTS). El 39 % de los pacientes fueron sometidos a quimioterapia prequir\u00fargica, la cual se rigi\u00f3 en el 72,7 % con el protocolo SIOP y 27,3 % con el COG/NWTS. Conclusiones: en los dos hospitales analizados, el manejo del TW se rige por el protocolo del COG/NWTS con nefrectom\u00eda inicial y posterior quimioterapia. Un grupo de pacientes son llevados a quimioterapia prequir\u00fargica con las mismas indicaciones descritas en el protocolo americano. El diagn\u00f3stico de nuestros pacientes es con mayor frecuencia en estadios avanzados. La supervivencia en esta serie, 71 %, es menor que la reportada en la literatura mundial, 93 %."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Determinaci\u00f3n de intervalos biol\u00f3gicos de referencia para adultos en el equipo hematol\u00f3gico BC-5000 de la Escuela de Microbiolog\u00eda de la Universidad de Antioquia, Medell\u00edn 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002143", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: los valores del hemograma en adultos pueden variar de acuerdo con factores como el origen \u00e9tnico, la edad, el sexo y la altura sobre el nivel del mar, por lo cual es indispensable conocer intervalos biol\u00f3gicos asociados a nuestra poblaci\u00f3n. Por esto el objetivo de nuestro estudio fue determinar intervalos biol\u00f3gicos de referencia (IBR) para adultos en un equipo hematol\u00f3gico BC-5000. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo transversal con 111 donantes entre 18 y 62 a\u00f1os de un banco de sangre de Medell\u00edn. Se realiz\u00f3 un hemograma, prote\u00edna C reactiva y ferritina. Se calcularon los IBR siguiendo las recomendaciones de la Federaci\u00f3n Internacional de Qu\u00edmica Cl\u00ednica. La comparaci\u00f3n de los IBR seg\u00fan sexo se realiz\u00f3 con la prueba T-student. Resultados: los IBR calculados mediante la f\u00f3rmula X \u00b1 (DS * 1,96) mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre hombres y mujeres para el recuento de la mayor\u00eda de los par\u00e1metros. Se obtuvieron medias estad\u00edsticas mayores en mujeres para el recuento de leucocitos y plaquetas, recuentos absolutos y relativos de algunas c\u00e9lulas blancas, volumen plaquetario medio (VPM) y plaquetocrito (PCT). Discusi\u00f3n: la presencia de andr\u00f3genos en el sexo masculino, inductores del sistema eritropoy\u00e9tico, as\u00ed como los estr\u00f3genos y el per\u00edodo menstrual, supresores del mismo, pueden explicar los valores menores en el recuento eritrocitario, en los rangos de hemoglobina, hematocrito y gl\u00f3bulos rojos en las mujeres. Las altas cargas de estr\u00f3genos e interleucinas 6 y 10 en las mujeres ampl\u00edan la vida media de c\u00e9lulas como linfocitos, explicando la diferencia en el recuento leucocitario a expensas de linfocitos encontrados en el presente estudio."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Factores de riesgo asociados a complicaciones perioperatorias en la resecci\u00f3n transuretral de pr\u00f3stata con bipolar. Revisi\u00f3n narrativa de la literature", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002144", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la resecci\u00f3n transuretral de pr\u00f3stata (RTUP), independiente de si es con equipo monopolar o bipolar (RTUP-B), es la cirug\u00eda est\u00e1ndar en el manejo quir\u00fargico de los s\u00edntomas del tracto urinario inferior (STUI) o de las complicaciones derivadas de la obstrucci\u00f3n por hiperplasia prost\u00e1tica benigna (HPB). Objetivo: revisar la literatura sobre frecuencia y factores de riesgo para complicaciones de la RTUP con bipolar. Resultados: se hizo una revisi\u00f3n de la literatura mediante la b\u00fasqueda en Medline desde 1996 hasta 2017. De 76 art\u00edculos revisados, 50 se incluyeron. Estos reportan que la RTUP-B ofrece buenos resultados a largo plazo. Las complicaciones en su mayor\u00eda son grado I seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Clavien-Dindo y las m\u00e1s frecuentes son la eyaculaci\u00f3n retr\u00f3grada, hematuria secundaria, retenci\u00f3n o infecci\u00f3n urinaria y estrechez uretral o contractura del cuello vesical. Los factores de riesgo fueron comorbilidades, gravedad de la enfermedad al momento de la intervenci\u00f3n, t\u00e9cnica y habilidad del cirujano, entre otros. Discusi\u00f3n: aunque la mayor\u00eda de las complicaciones secundarias a la RTUP-B son leves, definir el momento \u00f3ptimo para la realizaci\u00f3n de la cirug\u00eda e intervenir los factores de riesgo modificables, podr\u00eda contribuir a mejorar los resultados de esta t\u00e9cnica quir\u00fargica."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Efecto de la hiperglucemia en el s\u00edndrome coronario agudo y sus implicaciones en el tratamiento antiagregante plaquetario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002145", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La enfermedad cardiovascular representa, seg\u00fan los datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la principal causa de muerte asociada con factores de riesgo como el tabaquismo, el sedentarismo, la hipertensi\u00f3n, la dislipidemia y la diabetes mellitus. Precisamente, esta \u00faltima enfermedad es una de las que m\u00e1s se relaciona con la aparici\u00f3n, la progresi\u00f3n y las complicaciones de un evento coronario. La hiperglucemia potencia diferentes v\u00edas bioqu\u00edmicas y celulares como la del sorbitol, el factor nuclear k&#946;, la formaci\u00f3n de productos finales de glicaci\u00f3n avanzada, la v\u00eda de la prote\u00edna cinasa C y el estr\u00e9s oxidativo, que terminan favoreciendo en el paciente coronario un estado proinflamatorio y procoagulante, que se asocia con un peor pron\u00f3stico y agrava la lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica; adem\u00e1s, inhibe y compite con la acci\u00f3n de los antiagregantes plaquetarios, generando resistencia no solo a estos sino tambi\u00e9n a la terapia trombol\u00edtica. Por lo anterior, se hace necesario generar una actualizaci\u00f3n del tema, para sensibilizar a la comunidad m\u00e9dica sobre la importancia del control gluc\u00e9mico, sobre todo en pacientes con cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, y as\u00ed mejorar las estrategias de control. Se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en PubMed, de una forma estructurada, no sistem\u00e1tica. Se incluyeron art\u00edculos publicados en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, sin restricci\u00f3n por fecha de publicaci\u00f3n."}]}