{"articles": [{"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Piomiositis del m\u00fasculo piriforme porStreptococcus pyogenesen un ni\u00f1o", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001176", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La piomiositis aguda es una infecci\u00f3n supurativa del m\u00fasculo esquel\u00e9tico. El agente etiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente es Staphylococcus aureus, y son infrecuentes los casos producidos por Streptococcus pyogenes. Las localizaciones m\u00e1s habituales son cu\u00e1driceps, gl\u00fateos e iliopsoas; es excepcional la afectaci\u00f3n del m\u00fasculo piriforme. Se presenta el caso de un var\u00f3n de 8 a\u00f1os, previamente sano, que fue ingresado en nuestro hospital por una piomiositis aguda por Streptococcus pyogenes localizada en el m\u00fasculo piriforme. El diagn\u00f3stico y el inicio precoz del tratamiento antibi\u00f3tico permitieron el manejo conservador del cuadro y no fue necesaria la cirug\u00eda. La evoluci\u00f3n fue satisfactoria y no present\u00f3 secuelas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Ros\u00e1cea oculocut\u00e1nea en un ni\u00f1o", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001177", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La ros\u00e1cea es una dermatosis cr\u00f3nica que se manifiesta cl\u00ednicamente con eritema, telangiectasias, p\u00e1pulas y p\u00fastulas en la parte central de la cara. Afecta, sobre todo, a los adultos y, en raras ocasiones, a los ni\u00f1os. La ros\u00e1cea puede tambi\u00e9n presentar afecci\u00f3n ocular y preceder, aparecer en forma simult\u00e1nea o con posterioridad a las lesiones cut\u00e1neas; es mayor el riesgo de complicaciones oculares en los ni\u00f1os. La baja prevalencia de esta patolog\u00eda en la infancia origina demoras en el diagn\u00f3stico. Se presenta a un paciente de 1 a\u00f1o de edad con ros\u00e1cea ocular y cut\u00e1nea que desarroll\u00f3 opacidades corneales con compromiso de la agudeza visual. Se destaca la importancia del diagn\u00f3stico y del tratamiento precoz para evitar el desarrollo de secuelas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Granuloma gigantocelular de mand\u00edbula en un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os de edad: Reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001178", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El granuloma gigantocelular representa un tumor no odontog\u00e9nico que se localiza por dentro del endostio de los maxilares (central) o en el periostio (perif\u00e9rico). Corresponde al 3-5 % de todas las lesiones benignas de los maxilares. Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes. Se presenta como un tumor de crecimiento lento y asintom\u00e1tico. Preferentemente, se ubica en la mand\u00edbula, en la regi\u00f3n de los incisivos, caninos y premolares. Se informa sobre un paciente de 6 a\u00f1os de edad que, conjuntamente con la extracci\u00f3n del premolar temporario inferior, present\u00f3 un tejido granulomatoso de crecimiento lento en la regi\u00f3n premolar izquierda. La toma de la biopsia fue demostrativa para granuloma gigantocelular. Se realiz\u00f3 el tratamiento quir\u00fargico, con buena evoluci\u00f3n, sin evidencia de recidiva hasta la actualidad. Es importante el diagn\u00f3stico temprano de esta lesi\u00f3n por el alto poder destructivo local que presenta y la derivaci\u00f3n oportuna para el tratamiento quir\u00fargico."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "S\u00edndrome de enterocolitis inducida por prote\u00ednas alimentarias por ingesta de kiwi como causa de evento potencialmente grave inexplicado en una ni\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001179", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome de enterocolitis inducida por prote\u00ednas alimentarias es una alergia alimentaria no mediada por inmunoglobulina E que se manifiesta cl\u00ednicamente con v\u00f3mitos profusos y repetitivos, en ocasiones, asociados a diarrea, y puede llegar a asociar deshidrataci\u00f3n y letargia, con riesgo de desarrollo de shock. A pesar de su potencial gravedad, el \u00edndice de sospecha de este s\u00edndrome es bajo, lo que demora su diagn\u00f3stico, especialmente, en aquellos casos que son desencadenados por alimentos s\u00f3lidos. La presencia de v\u00f3mitos y la duraci\u00f3n de m\u00e1s de un minuto son los datos clave que pueden diferenciarlo de los episodios breves, resueltos e inexplicados. Se presenta el caso de una lactante de 6 meses de vida con diagn\u00f3stico final de s\u00edndrome de enterocolitis inducida por prote\u00ednas alimentarias por ingesta de kiwi."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "La homeostasis de tiol/disulfuro es un indicador del estr\u00e9s oxidativo en los ni\u00f1os cr\u00edticamente enfermos con sepsis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001185", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo. Evaluar un novedoso marcador del estr\u00e9s oxidativo (la homeostasis de tiol /disulfuro) en la sepsis pedi\u00e1trica y determinar sus efectos sobre el pron\u00f3stico de esta afecci\u00f3n. M\u00e9todos. En el estudio, se incluyeron pacientes con diagn\u00f3stico de sepsis y controles sanos. Se midieron las concentraciones de tiol total, tiol nativo, disulfuro, disulfuro /tiol total, disulfuro /tiol nativo y tiol nativo/tiol total en los grupos con sepsis y de referencia. Se compararon los par\u00e1metros entre los supervivientes y los no supervivientes del grupo con sepsis. Se midieron las concentraciones de hemoglobina, leucocitos, trombocitos, lactato y prote\u00edna C-reactiva en los pacientes con sepsis al momento del diagn\u00f3stico. Se utilizaron el puntaje de riesgo de mortalidad pedi\u00e1trico (Pediatric Risk of Mortality, PRISM) y el puntaje de disfunci\u00f3n org\u00e1nica (Pediatric Logistic Organ Dysfunction, PELOD) para estimar la gravedad de la enfermedad. Resultados. En el grupo con sepsis se incluy\u00f3 a 38 pacientes y en el de referencia, a 40 ni\u00f1os sanos. Las concentraciones plasm\u00e1ticas de tiol en los pacientes con sepsis fueron significativamente inferiores que las del grupo de referencia (p < 0,001). Conclusi\u00f3n. La homeostasis de tiol/disulfuro fue anormal en los ni\u00f1os con sepsis en la unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Cuestionario de enfermedad respiratoria cr\u00f3nica (CRQ-SAS): an\u00e1lisis de las propiedades psicom\u00e9tricas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001186", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. El Cuestionario de Enfermedad Respiratoria Cr\u00f3nica Autoadminsitrado (CRQ-SAS) es un instrumento utilizado para evaluar calidad de vida relacionada con la salud en diferentes idiomas y poblaciones adultas, aunque no en adolescentes. Este estudio analiza las propiedades psicom\u00e9tricas del CRQ-SAS en una muestra de pacientes adolescentes con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica y las relaciona con la cl\u00ednica ansioso-depresiva. M\u00e9todo. Para analizar propiedades psicom\u00e9tricas del CRQ-SAS, se realizaron an\u00e1lisis factoriales exploratorios y confirmatorios, para estudiar la fiabilidad y validez de la escala. Para evaluar las relaciones con la cl\u00ednica ansioso-depresiva, se realizaron correlaciones y regresiones lineales m\u00faltiples con la Escala de Ansiedad y Depresi\u00f3n Hospitalaria. Se calcularon diferencias de medias en funci\u00f3n de variables sociodemogr\u00e1ficas. Resultados. El CRQ-SAS fue administrado en 280 ni\u00f1os y adolescentes con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica de edades comprendidas entre 9 y 18 a\u00f1os (Media= 12,02) con una distribuci\u00f3n similar entre varones y mujeres. Se mantuvo la estructura original de cuatro factores, se eliminaron 3 \u00edtems de la escala original, y se obtuvo una nueva versi\u00f3n de 17 \u00edtems. Esta mostr\u00f3 adecuadas propiedades psicom\u00e9tricas y de validez discriminante. La disnea y la funci\u00f3n emocional fueron las dimensiones que mejor predijeron la cl\u00ednica ansioso-depresiva. Por \u00faltimo, se obtuvieron baremos para la interpretaci\u00f3n de las puntuaciones en la calidad de vida relacionada con la salud. Conclusiones. Este cuestionario, utilizado anteriormente en poblaci\u00f3n adulta, puede ser un adecuado instrumento para evaluar calidad de vida relacionada con la salud en pacientes adolescentes con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Asistencia con membrana de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea en recuperaci\u00f3n cardiovascular pedi\u00e1trica: experiencia de un centro de Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001187", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo: Describir resultados de membrana de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea en pacientes con cirug\u00eda card\u00edaca y analizar los factores de riesgos de morbimortalidad. M\u00e9todos: Estudio retrospectivo, de pacientes card\u00edacos con asistencia circulatoria. Se registraron variables, diagn\u00f3stico, cirug\u00eda, puntaje Risk Adjustment for Congenital Heart Surgery (RACHS), momento de colocaci\u00f3n, canulaci\u00f3n, d\u00edas de asistencia en internaci\u00f3n, complicaciones, sobrevida y seguimiento. Se analizaron los riesgos edad, peso, RACHS, patolog\u00eda uni- o biventricular, momento de colocaci\u00f3n, d\u00edas de asistencia e internaci\u00f3n, y complicaciones. An\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo y de regresi\u00f3n log\u00edstica para factores de riesgo. Resultados: En 5295 admisiones, 72 pacientes requirieron membrana de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea (1,37 %). Edad mediana: 6,5 meses (rango intercuartilo -RIQ-: 20 d\u00edas-2 a\u00f1os); peso: 5,5 kg (RIQ: 3,25-9,5); tiempo de bomba: 188 min (RIQ: 134-246,5); de clampeo: 92 min (65-117). La canulaci\u00f3n fue en quir\u00f3fano en 34 casos (47 %). La mediana de asistencia fue 3 d\u00edas (RIQ: 2-5), y de internaci\u00f3n, 20 (RIQ: 11-32). La sobrevida al alta fue 49 %; 8 pacientes fallecieron durante el seguimiento. La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue hemorragia ( 57 %). El peso <5 kg (p = 0,01) y vasopresores en asistencia (p = 0,012) tuvieron riesgo de mortalidad. La sobrevida a 10 a\u00f1os fue del 77 %, con 84 % en clase funcional 1-2 y el 37 % presentaba alg\u00fan grado de retardo madurativo. Conclusiones: La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la hemorragia; peso y vasopresores se asociaron con mortalidad."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Epidemiolog\u00eda de las muertes s\u00fabitas infantiles inesperadas en Argentina: tendencia secular y variaci\u00f3n espacial", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001188", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. La mortalidad infantil incluye defunciones de menores de un a\u00f1o. La proporci\u00f3n de muerte s\u00fabita inesperada infantil (MSII) var\u00eda entre pa\u00edses y seg\u00fan las causas de muerte consideradas. Objetivo. Describir la variaci\u00f3n espacial y temporal de MSII en Argentina entre 1991 y 2014 utilizando la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, d\u00e9cima revisi\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos. A partir de la informaci\u00f3n de defunciones infantiles (Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud), se calcul\u00f3 el porcentaje de MSII sobre el total de muertes infantiles y la frecuencia de las causas que la compon\u00edan a nivel nacional, regional y provincial. El riesgo de muerte y la tendencia secular se calcularon con regresi\u00f3n de Poisson. Para detectar agrupamientos departamentales con porcentajes de MSII significativamente diferentes a los nacionales, se utiliz\u00f3 el programa SaTScan v9.1.1. Resultados. En Argentina, entre 1991 y 2014, fallecieron 267 552 menores de un a\u00f1o; el 7 % fueron MSII; la tendencia secular de estas causas fue negativa y estad\u00edsticamente significativa; el riesgo de MSII fue de 0,86, y se observ\u00f3 una gran heterogeneidad espacial. A nivel nacional, la causa m\u00e1s frecuente fue s\u00edndrome de la muerte s\u00fabita del lactante, con diferencias interregionales. Nueve agrupamientos departamentales tuvieron riesgo de MSII entre 4,36 y 1,24, significativamente diferentes al resto del pa\u00eds. Conclusiones. La proporci\u00f3n de MSII y de las causas que la componen presenta heterogeneidad interregional con predominio de c\u00f3digos relacionados con diagn\u00f3sticos imprecisos en las regiones m\u00e1s desfavorecidas y de s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante en las m\u00e1s desarrolladas."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Mortalidad infantil por malformaciones cong\u00e9nitas en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (1998-2015): An\u00e1lisis espacial, temporal y relaci\u00f3n con la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001189", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. En Argentina, las malformaciones cong\u00e9nitas (MC) representan la segunda causa de muerte en menores de 1 a\u00f1o. Objetivo. Analizar la variaci\u00f3n temporal y espacial de la mortalidad infantil por MC en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y su relaci\u00f3n con un indicador de desarrollo socioecon\u00f3mico. Materiales y m\u00e9todo. Los datos de nacimientos y muertes de menores de 1 a\u00f1o de edad codificados con la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE-10) provinieron del Ministerio de Salud. Para las zonas geogr\u00e1ficas (Norte, Centro y Sur), sistemas (nervioso, cardiovascular y anomal\u00edas cromos\u00f3micas) y 28 malformaciones espec\u00edficas, se estimaron la tasa de mortalidad infantil por MC (TMI-MC) y el porcentaje de muertes por MC (PM-MC) en 3 per\u00edodos (1998-2003, 2004-2009, 2010-2015). La tendencia secular y el riesgo de muerte se estimaron con un modelo de regresi\u00f3n de Poisson. Mediante el an\u00e1lisis de componentes principales, se defini\u00f3 un indicador de desarrollo socioecon\u00f3mico que se correlacion\u00f3 con la TMI-MC y el PM-MC. Resultados. La TMI-MC y el PM-MC presentaron, respectivamente, una tendencia secular negativa y positiva con significaci\u00f3n estad\u00edstica y exhibieron una diferenciaci\u00f3n por zonas. La TMI-MC descendi\u00f3 para las malformaciones del sistema nervioso central y cardiovascular, y aument\u00f3 en las anomal\u00edas cromos\u00f3micas (p < 0,05). La TMI-MC y el PM-MC se correlacionaron de modo positivo y negativo, respectivamente, con el indicador socioecon\u00f3mico (p < 0,05). Conclusi\u00f3n. Los indicadores de mortalidad infantil por MC de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires exhiben una heterogeneidad espacial y temporal, y se relacionan con las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas zonales."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Eficacia y seguridad de ceftarolina fosamil en ni\u00f1os: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001190", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. La resistencia a los antibi\u00f3ticos plantea un problema de salud mundial cada vez mayor, por lo que la b\u00fasqueda de nuevos y m\u00e1s efectivos antibi\u00f3ticos es prioritaria. La ceftarolina tiene un amplio espectro de actividad contra cepas Gram-positivas cl\u00ednicamente relevantes, que incluyen el Staphylococcus aureus meticilino resistente y cepas de Streptococcus pneumoniae resistentes, as\u00ed como algunos pat\u00f3genos Gram-negativos implicados en infecciones de piel y tejidos blandos o en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad; es una potencial opci\u00f3n terap\u00e9utica. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica que evalu\u00f3 si la ceftarolina era m\u00e1s efectiva y segura que los comparadores. Material y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica exhaustiva para identificar estudios cl\u00ednicos experimentales que compararan la seguridad y eficacia de la ceftarolina con un comparador en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. El criterio de evaluaci\u00f3n de eficacia fue la tasa de fracaso terap\u00e9utico y, para seguridad, la presencia de cualquier efecto adverso. Resultados. Se identificaron tres estudios, 2 de neumon\u00eda adquirida en la comunidad y uno de infecciones de piel y tejidos blandos. En ninguno, se detect\u00f3 diferencia en el riesgo de fracaso terap\u00e9utico, RR 0,97 (0,54-1,73), ni en el criterio de seguridad, RR 0,79 (0,51-1,23). Conclusiones. La evidencia disponible sugiere que la ceftarolina podr\u00eda ser una opci\u00f3n terap\u00e9utica v\u00e1lida en el tratamiento de las infecciones de piel y tejidos blandos o neumon\u00eda adquirida en la comunidad en pacientes pedi\u00e1tricos. No se encontraron trabajos de alta calidad de evidencia en otro tipo de infecciones o en pacientes admitidos en la Unidad de Cuidados Cr\u00edticos."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Talla baja en ni\u00f1os con defectos card\u00edacos cong\u00e9nitos sometidos a cirug\u00eda card\u00edaca", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001191", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. Los ni\u00f1os con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas (CC) presentan malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit; una posible consecuencia a largo plazo es la talla baja. Objetivo. Describir la presencia de talla baja en ni\u00f1os con CC al momento de su cardiocirug\u00eda. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Estudio retrospectivo. Se incluyeron ni\u00f1os sometidos a cardiocirug\u00eda con circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea en 2009-2013. Se excluyeron prematuros, con s\u00edndromes gen\u00e9ticos u otra enfermedad con compromiso nutricional. Se estudiaron variables demogr\u00e1ficas, diagn\u00f3stico cardiol\u00f3gico, cirug\u00eda de ingreso y evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica seg\u00fan est\u00e1ndares de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; se defini\u00f3 talla baja como ZT/E < -2 desv\u00edos est\u00e1ndar, seg\u00fan sexo. Resultados. Se estudiaron 640ni\u00f1os; 361 varones (el 56,4 %); mediana de edad: 8 meses (RIC: 1,9; 34,6); 66 ni\u00f1os tuvieron &gt; 1 cirug\u00eda; 27 de ellos (el 40,9 %), con hipoplasia del ventr\u00edculo izquierdo. Fueron CC cian\u00f3ticas 358 (el 55,9 %), con fisiolog\u00eda univentricular 196 (el 30,6 %). La mediana de ZT/E fue -0,9 (RIC: -1,9; -0,1); presentaron talla baja 135 (el 21,1 %), el 11 % en neonatos y el 24,1 % en mayores de un mes. Se encontr\u00f3 mayor frecuencia de talla baja en reparaci\u00f3n completa de canal atrioventricular en 4/6 ni\u00f1os, reparaci\u00f3n de tetralog\u00eda de Fallot en 15/39, Glenn en hipoplasia del ventr\u00edculo izquierdo en 8/25, cierre de comunicaci\u00f3n interventricular en 34/103. No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n ni diferencia con significaci\u00f3n estad\u00edstica entre talla baja y cianosis ni seg\u00fan fisiolog\u00eda univentricular. Conclusiones. Existe una alta frecuencia de talla baja en ni\u00f1os con CC, con diferencias seg\u00fan el diagn\u00f3stico cardiol\u00f3gico y la cardiocirug\u00eda realizada."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Comparaci\u00f3n del \u00edndice de masa corporal en escolares de Catamarca establecido por t\u00e9cnicas antropom\u00e9tricas, de autoinforme y test de figuras", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001192", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Objetivo. Comparar valores medios de peso, talla e \u00edndice de masa corporal (IMC) seg\u00fan diferentes t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y analizar las influencias del nivel socioecon\u00f3mico y tipo de escuela. M\u00e9todos. Estudio transversal y descriptivo, con una muestra de 856 escolares mujeres de 15 a 18 a\u00f1os pertenecientes a escuelas secundarias de la ciudad de Catamarca. Se evalu\u00f3 el peso y la estatura, y se solicit\u00f3 el autoinforme de peso y estatura, junto con el test de siluetas de Stunkard. El nivel social se evalu\u00f3 mediante la Family Affluence Scale. Se efectuaron pruebas t de Student para muestras pareadas e independientes para analizar las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n del IMC y categorizaci\u00f3n por tipo de escuela, y an\u00e1lisis de la varianza unifactorial para el nivel econ\u00f3mico. Se establecieron correlaciones de Pearson y regresiones lineales. Resultados. Se encontr\u00f3 una sobrestimaci\u00f3n de la estatura (p < 0,001) con la t\u00e9cnica de autoinforme respecto a la antropom\u00e9trica. Con respecto al IMC real, tanto las t\u00e9cnicas de autoinforme como de percepci\u00f3n por figuras presentaron diferencias significativas (p < 0,001). No se establecieron diferencias en las variables peso e IMC con el nivel econ\u00f3mico de las estudiantes. Las estudiantes de escuelas privadas presentaron una mayor estatura (p = 0,004); estas diferencias tambi\u00e9n se observaron en la estatura autoinformada (p < 0,001). El 29,2 % de las estudiantes presentaron exceso de peso. Conclusi\u00f3n. Existen diferencias para la estimaci\u00f3n del IMC entre las t\u00e9cnicas utilizadas, y hay una subestimaci\u00f3n del IMC real."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Propiedades alimentarias y hallazgos antropom\u00e9tricos en los ni\u00f1os con estre\u00f1imiento funcional: estudio transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001193", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n. El estre\u00f1imiento funcional (EF) es un problema frecuente en la ni\u00f1ez. El objetivo fue investigar los hallazgos alimentarios y antropom\u00e9tricos de los ni\u00f1os con EF. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Se clasific\u00f3 a los pacientes con EF seg\u00fan Roma IV. El grupo de referencia incluy\u00f3 a ni\u00f1os sin diagn\u00f3stico de EF ni ninguna otra enfermedad. Se incluy\u00f3 a los ni\u00f1os de los consultorios de gastroenterolog\u00eda pedi\u00e1trica entre septiembre de 2017 y marzo de 2018. Se registraron peso, estatura e \u00edndice de masa corporal. Se usaron los puntajes Z del \u00edndice de masa corporal para identificar sobrepeso y obesidad. La desnutrici\u00f3n se defini\u00f3 seg\u00fan Waterlow. Se evaluaron los diarios de alimentaci\u00f3n de tres d\u00edas de ambos grupos; el mismo nutricionista calcul\u00f3 el promedio diario de calor\u00edas, fibra, hidratos de carbono, prote\u00ednas y grasa. Resultados. Se incluy\u00f3 a 40 pacientes con EF y 40 controles sanos. Veinticuatro pacientes con EF ten\u00edan estatura y peso normales. No hubo diferencias significativas en el promedio diario de calor\u00edas, hidratos de carbono, grasa y fibra entre los grupos de EF y de referencia. Si bien la proporci\u00f3n (%) de prote\u00ednas en la dieta fue significativamente m\u00e1s baja en los ni\u00f1os con EF, la cantidad de prote\u00ednas ingerida a diario estuvo dentro de los l\u00edmites normales en ambos grupos. Conclusi\u00f3n. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con EF ten\u00edan estatura y peso normales. No hubo una relaci\u00f3n significativa entre el EF y el contenido de hidratos de carbono, grasa y fibra; solo proporciones bajas de prote\u00ednas en el EF."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Prevalencia e incidencia de discapacidad a partir del Certificado \u00danico de Discapacidad en un hospital universitario del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001194", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La discapacidad es un problema de salud p\u00fablica que afecta las oportunidades de desarrollo integral del individuo. El objetivo del trabajo fue estimar la prevalencia e incidencia anual y de las categor\u00edas diagn\u00f3sticas asociadas a discapacidad total y por grupos etarios a partir de la tramitaci\u00f3n del Certificado \u00danico de Discapacidad. Estudio anal\u00edtico de una cohorte de ni\u00f1os/as de 0 a 18 a\u00f1os perteneciente a un hospital universitario del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires, entre enero de 2010 y diciembre de 2017. Sobre un total de 22 750 afiliados activos, 726 pacientes tramitaron el Certificado \u00danico de Discapacidad; la prevalencia fue del 3,2 % (IC 95 %: 2,9-3,4). La incidencia acumulada anual aument\u00f3 desde 2012 (0,22 %; IC 95 %: 0,1-0,19) hasta 2017 (0,59 %; IC 95 %: 0,5-0,7). Las discapacidades mentales constituyeron el 80 % (n = 576). En este estudio se observ\u00f3 un aumento de la incidencia de discapacidad y de la categor\u00eda de discapacidad mental."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Carga, acceso y disparidades en enfermedad renal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001195", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La enfermedad renal es un problema global de salud p\u00fablica; afecta a m\u00e1s de 750 millones de personas en el mundo. La carga de la enfermedad renal, su detecci\u00f3n y tratamiento, var\u00edan sustancialmente en el planeta. Los pa\u00edses en desarrollo tienen una carga de enfermedad similar o incluso mayor que los desarrollados. En muchos escenarios, las tasas de enfermedad renal y la provision de su cuidado est\u00e1n definidas por factores socioecon\u00f3micos, culturales y pol\u00edticos, ocasionando disparidades significativas a\u00fan en pa\u00edses desarrollados, en la prevenci\u00f3n, pesquisa, acceso al cuidado y tratamiento de la enfermedad. El D\u00eda Mundial del Ri\u00f1\u00f3n 2019 ofrece una oportunidad para tomar conciencia de esta enfermedad. Esta editorial, resalta estas disparidades y enfatiza el rol de las pol\u00edticas p\u00fablicas y las estructuras organizacionales. Se destacan las oportunidades de entender las disparidades, para que puedan reducirse y canalizar esfuerzos para alcanzar una salud renal equitativa a nivel mundial."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Desaf\u00edo diagn\u00f3stico e importancia del abordaje cl\u00ednico del trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001196", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n es un trastorno del neurodesarrollo frecuente, pero poco conocido por profesionales de la salud. En consecuencia, los ni\u00f1os no suelen ser diagnosticados y es infrecuente que reciban alg\u00fan abordaje terap\u00e9utico. Se presenta una s\u00edntesis actualizada del tema, que aporta recomendaciones para el diagn\u00f3stico y el abordaje, desde la perspectiva del profesional cl\u00ednico, y considera una mirada de salud p\u00fablica. Se incluyen brevemente las teor\u00edas que explican las dificultades motrices presentes; a continuaci\u00f3n, se describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las razones que dificultan el diagn\u00f3stico. Se enfatizan algunas de las recomendaciones existentes y se se\u00f1alan las herramientas que podr\u00edan utilizarse para la evaluaci\u00f3n. Finalmente, se determinan los abordajes terap\u00e9uticos para estos ni\u00f1os considerando que el trastorno afecta no solo el desempe\u00f1o motor del menor, sino tambi\u00e9n su rendimiento acad\u00e9mico, social, emocional e incluso su salud f\u00edsica."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Terapia l\u00e1ser en afectaci\u00f3n ocular tras el diagn\u00f3stico de incontinencia pigmenti en una ni\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001197", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La incontinencia pigmenti es un trastorno neurocut\u00e0neo raro, con una frecuencia de 1 en 40 000 reci\u00e9n nacidos, de etiolog\u00eda gen\u00e9tica asociada a mutaciones en el gen IKBKG, localizado en Xq28, con herencia dominante ligada al X. Tiene una presentaci\u00f3n cl\u00ednica de manifestaciones muy variables detectadas desde la etapa neonatal y puede asociar afectaci\u00f3n cut\u00e0nea, dental, ocular y neurol\u00f3gica, y cada una de estas con un diagn\u00f3stico diferencial distinto. Se presenta a una paciente pedi\u00e0trica con diagn\u00f3stico de incontinencia pigmenti a la semana de vida. En la evaluaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica inicial, se observaron lesiones vasculares retinianas. Se decidi\u00f3 el tratamiento con l\u00e0ser, con buenos resultados, y se consigui\u00f3 estabilizar la visi\u00f3n."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Fragilidad del X y otras entidades asociadas al gen FMR1: estudio de 28 familias afectadas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001198", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome de fragilidad del cromosoma X es la causa de discapacidad intelectual heredable m\u00e1s frecuente. Asociado a trastornos del espectro autista en un tercio de los pacientes, afecta, con mayor prevalencia, a los varones. Se debe a una expansi\u00f3n de trinucle\u00f3tidos CGG (citosina, guanina, guanina), llamada mutaci\u00f3n completa en el locus Xq27.3 del gen FMR1, que conduce a la hipermetilaci\u00f3n en el promotor del gen y reduce los niveles de expresi\u00f3n de FMRP, una prote\u00edna implicada en la maduraci\u00f3n y plasticidad sin\u00e1ptica. Una expansi\u00f3n menor de CGG es la causa de insuficiencia ov\u00e1rica primaria y del s\u00edndrome de temblor/ataxia asociado a X fr\u00e1gil, caracterizado por ataxia cerebelosa progresiva, de inicio tard\u00edo, y temblor de intenci\u00f3n. En el presente estudio de serie de casos, se analiza la segregaci\u00f3n de mutaciones del gen FMR1 en diferentes familias y la variabilidad de expresi\u00f3n cl\u00ednica que llev\u00f3 a la consulta gen\u00e9tica."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Acidosis tubular renal distal hereditaria, diagn\u00f3stico en hermanos: A prop\u00f3sito de 2 casos pedi\u00e1tricos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001199", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La acidosis tubular renal distal es el tipo m\u00e1s frecuente de acidosis tubular renal en pediatr\u00eda y puede ser hereditario. Se debe a una incapacidad del ri\u00f1\u00f3n para excretar iones de hidr\u00f3geno, en ausencia de deterioro de la funci\u00f3n renal, y ocurre con acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica con brecha ani\u00f3nica (anion gap) normal. Los s\u00edntomas pueden ser retraso del crecimiento, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, falta de apetito, polidipsia y poliuria, nefrocalcinosis, debilidad y hasta par\u00e1lisis muscular por la hipokalemia. A menudo, se acompa\u00f1a de deterioro auditivo neurosensorial. Corregir la acidosis puede tener una variedad de beneficios, como restaurar el crecimiento normal, disminuir la hipokalemia, estabilizar o evitar la nefrocalcinosis y disminuir el riesgo de osteopenia. El diagn\u00f3stico oportuno y el tratamiento adecuado de los pacientes hacen que permanezcan asintom\u00e1ticos y sean capaces de llevar una buena calidad de vida. Se presentan los casos de dos hermanos afectados por acidosis tubular renal distal, su proceso diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento actual."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Artritis como debut de enfermedad inflamatoria intestinal en pediatr\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001200", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La incidencia de enfermedad inflamatoria intestinal en la edad pedi\u00e1trica se ha incrementado mundialmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La forma de presentaci\u00f3n puede ser diversa y, hasta en un 6-35 %, las manifestaciones extraintestinales pueden ser el debut; la artritis perif\u00e9rica es la m\u00e1s frecuente de estas. Una presentaci\u00f3n at\u00edpica implica un retraso diagn\u00f3stico y, asociado a que el fenotipo de enfermedad inflamatoria intestinal es m\u00e1s grave en los ni\u00f1os, conlleva un incremento de las complicaciones intestinales y secuelas asociadas. Se presentan dos casos cl\u00ednicos de enfermedad de Crohn cuya cl\u00ednica inicial fue la claudicaci\u00f3n de la marcha por una artritis perif\u00e9rica y una entesitis, respectivamente."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Sindrome de Ehlers-Danlos dfoescoliotico-FKBP14 en una paciente adolescente: primer reporte de caso colombiano", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001201", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome de Ehlers-Danlos es un conjunto de trastornos hereditarios del tejido conectivo, cl\u00ednica y gen\u00e9ticamente heterog\u00e9neos, caracterizados por hiperextensibilidad cut\u00e1nea, pobre cicatrizaci\u00f3n, hipermovilidad articular y friabilidad tisular. Desde 1997, se han reportado variantes poco frecuentes del s\u00edndrome, entre las cuales se incluye el de tipo cifoescoli\u00f3tico, causado por mutaciones en el gen PLOD1, caracterizado por hipoton\u00eda muscular grave al nacer, cifoescoliosis grave progresiva, osteopenia, ojos fr\u00e1giles y fragilidad vascular. Tambi\u00e9n ha sido descrita una rara variante recesiva que compromete el gen FKBP14, con hallazgos cl\u00ednicos adicionales, que incluyen retardo del desarrollo psicomotor, miopat\u00eda, hipoacusia y una proporci\u00f3n normal de lisil-piridinolina a hidroxilisil-piridinolina en la orina. Se presenta el primer caso de una paciente colombiana con una mutaci\u00f3n FKBP14 c.362dupC, caracterizada por hipoton\u00eda generalizada, retardo en el desarrollo de los hitos motores gruesos, hipoacusia, cifoescoliosis progresiva temprana, hipermovilidad articular y deformidades en los pies."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Pancreatitis aguda en el lupus eritematoso sist\u00e9mico de inicio en la ni\u00f1ez: A prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001202", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) es una enfermedad multisist\u00e9mica con manifestaciones proteicas. La pancreatitis l\u00fapica es la segunda enfermedad m\u00e1s frecuentemente asociada con el abdomen agudo en relaci\u00f3n con el LES. Si bien la pancreatitis aguda es rara, es cl\u00ednicamente importante porque puede ser potencialmente mortal si no se trata de inmediato. En este art\u00edculo, describimos el caso de una ni\u00f1a de 10 a\u00f1os que desarroll\u00f3 pancreatitis asociada a LES despu\u00e9s del tratamiento con corticoesteroides que se complic\u00f3 posteriormente debido a septicemia f\u00fangica. Los signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos mejoraron marcadamente despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de glucocorticoides y ciclofosfamida."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Tricobezoar gastroduodenal en la edad escolar: Caso cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001203", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los bezoares son acumulaciones de sustancias org\u00e1nicas en el tracto gastrointestinal. El tricobezoar hace referencia a la acumulaci\u00f3n de cabello, por lo general, en el est\u00f3mago e incluso m\u00e1s all\u00e1 de este (s\u00edndrome de Rapunzel). La incidencia de esta enfermedad es extremadamente rara; el 90 % de los casos se presentan en las mujeres, y el 80 % de estos ocurren en menores de 30 a\u00f1os y se encuentran relacionados con conductas de ansiedad y trastornos psiqui\u00e1tricos. El abordaje integral en estos pacientes es fundamental, junto con el seguimiento interdisciplinario, para tratar las causas psicoemocionales subyacentes y realizar una adecuada psicoeducaci\u00f3n con los pacientes y sus familiares, para disminuir el riesgo de posibles recidivas. Se presenta el caso cl\u00ednico de una paciente en edad escolar, con antecedente de maltrato f\u00edsico por parte de su padrastro y posteriores conductas ansiosas (tricotiloman\u00eda y tricofagia)."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Hallazgos cl\u00ednicos, bioqu\u00edmicos y moleculares de la acidemia propi\u00f3nica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001204", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La acidemia propi\u00f3nica es un trastorno infrecuente con patr\u00f3n de herencia autos\u00f3mico recesivo causado por la deficiencia de la enzima mitocondrial propionil-CoA carboxilasa, que convierte el propionil-CoA a D-metilmalonil-CoA. Se expone el caso de un reci\u00e9n nacido masculino con signos de dificultad respiratoria, v\u00f3mitos y cansancio durante la alimentaci\u00f3n. Present\u00f3 acidosis metab\u00f3lica, cuerpos cet\u00f3nicos en el suero y la orina positivos, hiperamonemia, anemia, trombocitopenia e hipoproteinemia. El estudio bioqu\u00edmico por cromatograf\u00eda de gases acoplada a espectrometr\u00eda de masas en la muestra de orina fue sugestivo de acidemia propi\u00f3nica. El estudio molecular en el gen PCCA encontr\u00f3 las mutaciones c.893A>G (p.K298R) en el padre y c.937C>T (p.R313X) en la madre. Existe la necesidad de establecer el diagn\u00f3stico de esta entidad infrecuente para implementar las medidas terap\u00e9uticas disponibles y aportar el oportuno asesoramiento gen\u00e9tico."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "S\u00edndrome de Kartagener: diagn\u00f3stico neonatal. A prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001205", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome de Kartagener es una enfermedad hereditaria autos\u00f3mica recesiva caracterizada por la asociaci\u00f3n de discinesia ciliar primaria y la tr\u00edada situs inversus total, sinusitis cr\u00f3nicas y bronquiectasias. Su prevalencia var\u00eda en 1/15 000-1/30 000, pero se estima que muchos pacientes con discinesia ciliar primaria no han sido diagnosticados. Su presentaci\u00f3n cl\u00ednica es inespec\u00edfica y heterog\u00e9nea, y no hay una \u00fanica prueba gold standard para su diagn\u00f3stico. Esto, unido a las limitaciones y no disponibilidad de las pruebas, hace que el diagn\u00f3stico se retrase. Un diagn\u00f3stico y tratamiento adecuados de forma precoz modifican el pron\u00f3stico. En los \u00faltimos a\u00f1os, las sociedades han publicado algoritmos diagn\u00f3sticos para pacientes con cl\u00ednica sugestiva. Por ello, es importante una puesta al d\u00eda y enfatizar en la necesidad de una sospecha cl\u00ednica ante las manifestaciones cl\u00ednicas de esta enfermedad. Se presenta a un reci\u00e9n nacido con este s\u00edndrome diagnosticado por estudio gen\u00e9tico en un hospital secundario."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Absceso periamigdalino bilateral en pediatr\u00eda: reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001206", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El absceso periamigdalino es la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de la amigdalitis aguda bacteriana, definido como la presencia de pus entre la c\u00e1psula periamigdalina y el m\u00fasculo constrictor superior de la faringe. Habitualmente, su presentaci\u00f3n es unilateral; es rara su afectaci\u00f3n bilateral. Es m\u00e1s frecuente en adultos y poco com\u00fan en ni\u00f1os. Cuando es bilateral, el paciente presenta odinofagia, trismus, sialorrea, fiebre y voz gutural, s\u00edntomas que comparte con el absceso unilateral, pero, en el examen f\u00edsico, se evidencia abombamiento de ambos pilares anteriores, edema de \u00favula y paladar blando, sin asimetr\u00edas de las estructuras far\u00edngeas. Se requiere un alto nivel de sospecha cl\u00ednica para lograr el diagn\u00f3stico temprano. El manejo de la v\u00eda a\u00e9rea, que podr\u00eda ser dificultoso, es un aspecto importante en el tratamiento. Se presenta el caso cl\u00ednico de un ni\u00f1o con absceso periamigdalino bilateral; se describe el proceso diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "Schwannoma del nervio facial como diagn\u00f3stico diferencial en tumores de la regi\u00f3n parot\u00eddea en pediatr\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001207", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El schwannoma es un tumor benigno originado de las c\u00e9lulas de Schwann y puede producirse a lo largo de cualquier nervio en el que estas c\u00e9lulas formen parte de su vaina. Los schwannomas del nervio facial extratemporales son infrecuentes y se presentan como masas indoloras en la regi\u00f3n parot\u00eddea, de lento crecimiento y con compromiso del nervio facial. Se los debe tener en cuenta como diagn\u00f3stico diferencial en masas parot\u00eddeas en los ni\u00f1os, aunque sean raros. La utilizaci\u00f3n de la punci\u00f3n aspirativa con aguja fina y la resonancia magn\u00e9tica nuclear evidencia la mejor aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica. El tratamiento quir\u00fargico de elecci\u00f3n en la localizaci\u00f3n intraparot\u00eddea es la parotidectom\u00eda superficial. Otra opci\u00f3n es la tumorectom\u00eda completa con electroestimulaci\u00f3n intraoperatoria y preservaci\u00f3n del nervio facial. Se presenta un caso de schwannoma intraparot\u00eddeo en una paciente pedi\u00e1trica operada con esta \u00faltima t\u00e9cnica."}, {"journal": "Arch. argent. pediatr", "title": "\u00dalcera de Lipsch\u00fctz, un diagn\u00f3stico para considerar en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001208", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La \u00falcera vulvar aguda o \u00falcera de Lipsch\u00fctz corresponde a una entidad poco frecuente, por lo general, subdiagnosticada. Se caracteriza por la aparici\u00f3n s\u00fabita o aguda de lesiones ulcerosas y dolorosas en la vulva, la vagina y/o el perin\u00e9, sin antecedente de contacto sexual en ni\u00f1as y adolescentes. Su etiolog\u00eda permanece desconocida en la mayor\u00eda de los casos, aunque se ha asociado a agentes infecciosos. Para su estudio, se deben sospechar infecciones de transmisi\u00f3n sexual, reacciones adversas a medicamentos, enfermedades autoinmunes e inmunosupresi\u00f3n. Las lesiones ulcerosas desaparecen espont\u00e1neamente, de manera habitual, sin secuelas ni recurrencias a largo plazo. Se presenta el caso de una paciente adolescente de 11 a\u00f1os, sin inicio de actividad sexual ni menarquia y que consult\u00f3 por un cuadro prodr\u00f3mico de cuatro d\u00edas, seguido del desarrollo agudo de \u00falceras genitales. Se discuten sus causas, presentaci\u00f3n cl\u00ednica, diagn\u00f3sticos diferenciales y tratamiento."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Colonoscopia pedi\u00e1trica. Nuestra experiencia en el Instituto de Gastroenterolog\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001226", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la colonoscopia permite la visualizaci\u00f3n endosc\u00f3pica del colon para el diagn\u00f3stico de enfermedades del mismo y el \u00edleon terminal. Objetivo: describir los resultados de la realizaci\u00f3n de la colonoscop\u00eda en pacientes pedi\u00e1tricos en el Instituto de Gastroenterolog\u00eda de la provincia La Habana. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo, descriptivo en pacientes pedi\u00e1tricos que se hicieron colonoscopia en el Instituto de Gastroenterolog\u00eda, entre 2007 y 2016. Resultados: la indicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de la colonoscopia fue la enterorragia, relacionada con la presencia de p\u00f3lipos, que junto a la hiperplasia linfoide, fueron m\u00e1s frecuentes en el sexo masculino y en grupo de edad de nueve a 18 a\u00f1os. La coincidencia entre diagn\u00f3stico endosc\u00f3pico e histol\u00f3gico para los p\u00f3lipos fue alta no fue as\u00ed para la hiperplasia linfoide y la enfermedad inflamatoria intestinal. La tasa de intubaci\u00f3n cecal y el \u00edndice de complicaciones coincidieron con lo reportado en la literatura. Conclusiones: las indicaciones de la colonoscopia y hallazgos endosc\u00f3picos, coinciden con los reportes de otros estudios. Los diagn\u00f3sticos endosc\u00f3picos m\u00e1s frecuentes fueron p\u00f3lipos y colitis inespec\u00edfica. La mayor\u00eda de los diagn\u00f3sticos endosc\u00f3picos fueron m\u00e1s frecuentes en el sexo masculino y entre nueve y 18 a\u00f1os. Hubo concordancia diagn\u00f3stica entre endoscopia e histolog\u00eda en p\u00f3lipos, no as\u00ed en enfermedades inflamatorias e hiperplasia linfoide. Los indicadores de calidad evaluados se comportaron seg\u00fan los est\u00e1ndares establecidos."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Violencia dom\u00e9stica en ni\u00f1os y adolescentes de la Comuna Tala Hady", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001227", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la violencia o abuso de ni\u00f1os y adolescentes ha sido reconocida por diversos autores como un problema complejo y creciente en los \u00faltimos a\u00f1os. Objetivo: describir los factores personales y familiares presentes en las v\u00edctimas sometidas a violencia dom\u00e9stica en el Barrio Tala Hady, municipio de Cazenga. M\u00e9todos: la poblaci\u00f3n en estudio fueron los casos denunciados y atendidos por violencia dom\u00e9stica en la Delegaci\u00f3n de la Polic\u00eda en el segundo trimestre del a\u00f1o 2015 para un total de 31 casos. Se utiliz\u00f3 un cuestionario creado por los autores y el test de percepci\u00f3n del funcionamiento familiar (FF-SIL), fueron cumplidos los procedimientos \u00e9ticos para la investigaci\u00f3n. Resultados: predomin\u00f3 el sexo masculino, se destac\u00f3 el grupo de 12-14 a\u00f1os y de 9-11 a\u00f1os, la mayor\u00eda ten\u00edan entre seis y ocho hermanos, lo que indic\u00f3 que las familias estudiadas eran muy numerosas, referente a los tipos de violencia se encontr\u00f3 violencia f\u00edsica, violencia sexual y violencia psicol\u00f3gica , pero una buena parte de los casos sufr\u00edan m\u00e1s de un tipo de violencia, o sea, estaban expuestos a varios tipos de abuso y de agresi\u00f3n por padres, padrastos y madrastas, sobresal\u00edan las familias disfuncionales, donde los problemas m\u00e1s relevantes el abuso de alcohol u otras sustancias psicoactivas, problemas econ\u00f3micos y malas condiciones de vida, los factores descritos constituyen riesgo en los ni\u00f1os y adolescentes lo que compromete su desarrollo integral. Conclusiones: fue posible detectar la presencia de diversos tipos de violencia dom\u00e9stica en la poblaci\u00f3n infantil estudiada, con marcada presencia de da\u00f1os f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, lo que media en la problem\u00e1tica estudiada la disfuncionabilidad familiar, lo que da cuentas de la influencia negativa que pueden tener estas situaciones en la salud f\u00edsica y mental de los infantes."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Comportamiento del c\u00e1ncer colorrectal en el Hospital Provincial Cl\u00ednico Quir\u00fargico Docente Amalia Simoni", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001228", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el intestino grueso se extiende desde el ciego hasta el orificio del ano. El colon es el segmento del sistema digestivo que con mayor frecuencia se ve afectado por tumores. Objetivo: describir el comportamiento del c\u00e1ncer colorrectal. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo de corte transversal. El universo fue 106 pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer colorrectal. Se aplic\u00f3 un muestreo no probabil\u00edstico al juicio, el mismo se conform\u00f3 por 87 pacientes. La informaci\u00f3n se extrajo de las historias cl\u00ednicas, registro de procederes e informes de estudio histol\u00f3gico. Resultados: la edad que predomin\u00f3 fue entre 60-69 a\u00f1os, el sexo femenino fue el m\u00e1s frecuente. Domin\u00f3 el cambio en el h\u00e1bito intestinal como manifestaci\u00f3n cl\u00ednica. Se acentuaron las localizaciones de rectosigmoide como la m\u00e1s afectada por los tumores. Los adenocarcinomas fueron los tipos anatomopatol\u00f3gicos que se destacaron. Conclusiones: predominaron los pacientes en el grupo de edades entre 60-69 a\u00f1os y del sexo femenino. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de la tumoraci\u00f3n de colon fue en el rectosigmoide. El tipo histol\u00f3gico de la lesi\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el adenocarcinoma donde se hall\u00f3 en m\u00e1s de la mitad de los casos."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Comportamiento de los p\u00f3lipos de colon y recto en pacientes sometidos a colonoscopia terap\u00e9utica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001229", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el intestino grueso se extiende desde el ciego hasta el orificio del ano. La mucosa contiene en su espesor, numerosas gl\u00e1ndulas tubulares, en ella se pueden encontrar lesiones, son los p\u00f3lipos las m\u00e1s frecuentes. Objetivo: determinar el comportamiento de los p\u00f3lipos de colon y recto en pacientes sometidos a colonoscopia terap\u00e9utica. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo de corte transversal. El universo fue 179 pacientes, con diagn\u00f3stico al menos de un p\u00f3lipo. La muestra no probabil\u00edstica qued\u00f3 formada por los 166 pacientes que cumplieron, criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, de ellos se analizaron 207 p\u00f3lipos. La informaci\u00f3n se extrajo de las historias cl\u00ednicas, registro de procederes e informes de estudio histol\u00f3gico. Resultados: la edad que predomin\u00f3 fue entre 60-69 a\u00f1os, prevaleci\u00f3 el sexo femenino. Imper\u00f3 el sangramiento digestivo bajo macrosc\u00f3pico como manifestaci\u00f3n cl\u00ednica . Se acentuaron las localizaciones en el hemicolon izquierdo. Las lesiones de tama\u00f1o mediano sobresalieron y las lesiones s\u00e9siles fueron las que se destacaron. Los p\u00f3lipos adenomatosos constituyeron los de mayor observaci\u00f3n. Conclusiones: predominaron el grupo de edades entre 60-69 a\u00f1os, del sexo femenino. El sangramiento digestivo bajo macrosc\u00f3pico fue la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s observada. Los p\u00f3lipos localizados en colon sigmoides, tama\u00f1o mediano, s\u00e9siles y adenomatosos resultaron los m\u00e1s frecuentes."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "La preparaci\u00f3n del residente de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n para la atenci\u00f3n al paciente en shock", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001230", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la preparaci\u00f3n del residente en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n para la atenci\u00f3n al paciente en shock es una exigencia curricular. Objetivo: dise\u00f1ar una v\u00eda para potenciar la preparaci\u00f3n del residente en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n para la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral al paciente en shock. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio prospectivo y transversal en el Hospital Dr. Agostinho Neto de Guant\u00e1namo durante el curso 2017-2018. Se sistematizaron los referentes te\u00f3ricos esenciales que sustentaron la definici\u00f3n operacional y la estructuraci\u00f3n did\u00e1ctica del proceso de preparaci\u00f3n de este residente. Resultados: se defini\u00f3 y operacionaliz\u00f3 la variable preparaci\u00f3n del residente en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n para la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral al paciente en shock y se identificaron tres momentos de este proceso: Se implement\u00f3 un sistema de talleres docentes y de tareas docentes que gu\u00edan el trabajo metodol\u00f3gico de los profesores para este prop\u00f3sito, que posibilit\u00f3 que el 83,3 % de los residentes mejorara su preparaci\u00f3n para la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral al paciente en shock. El 100 % de los profesores manifest\u00f3 conformidad con la propuesta de modelaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: se hizo una modelaci\u00f3n did\u00e1ctica del proceso de preparaci\u00f3n del residente para esta finalidad, que concebirla puede tributar a una transformaci\u00f3n cualitativamente superior del proceso de formaci\u00f3n de este profesional, y a la profesionalizaci\u00f3n pedag\u00f3gica del profesor."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Resultados de la aplicaci\u00f3n de un programa educativo sobre donaciones de sangre", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001231", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: las donaciones de sangre son estimuladas en el pa\u00eds por el Ministerio de Salud P\u00fablica y las organizaciones pol\u00edticas y de masa. Objetivo: evaluar un programa educativo sobre donaciones de sangre a pacientes aptos no dispuestos a donar del Policl\u00ednico Hermanos Cruz. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n cuasiexperimental con dise\u00f1o preprueba-posprueba con un solo grupo, del 1 de septiembre de 2015 al 20 de enero del 2018. El universo fue de 501 pacientes aptos no dispuestos a donar de los consultorios 6, 14, 16, 50, 55 y 56 que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n. Se aplic\u00f3 un programa educativo sobre el proceso de donaciones. Se emple\u00f3 la frecuencia absoluta y relativa porcentual como medidas de resumen y el estad\u00edgrafo Chi cuadrado de Mcnemar. Resultados: predomin\u00f3 el sexo masculino. La edad media de la muestra fue 34,33 a\u00f1os. La principal causa por las que no donaban los no dispuestos era el miedo a la punci\u00f3n. Con la aplicaci\u00f3n del programa se increment\u00f3 la cantidad de participantes con nivel de conocimientos bueno en cuanto a donaci\u00f3n voluntaria. Conclusiones: la aplicaci\u00f3n del programa educativo aplicado mejor\u00f3 el nivel de conocimientos global sobre donaciones de sangre en pacientes aptos no dispuestos a donar"}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Cistoadenoma mucinoso del ap\u00e9ndice: un caso con presentaci\u00f3n inusual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001232", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: los tumores mucinosos representan alrededor del 8 % de las neoplasias apendiculares y originan dilataci\u00f3n qu\u00edstica del ap\u00e9ndice debido a la acumulaci\u00f3n de material gelatinoso. El cistoadenoma mucinoso del ap\u00e9ndice es una rara enfermedad, que cursa de manera asintom\u00e1tica y se diagnostica de manera incidental mediante estudios imagenol\u00f3gicos o intra operatorio y representa de un 0,2 % a 0,6 % de las apendicectom\u00edas. Objetivo: presentar el caso inusual de una joven operada por apendicitis aguda que ten\u00eda adem\u00e1s un cistoadenoma mucinoso del ap\u00e9ndice. Caso cl\u00ednico: paciente nuligesta, de 19 a\u00f1os de edad con antecedentes de p\u00e9rdida de peso en un per\u00edodo de seis meses y cuadros recurrentes de dolor en epigastrio que aliviaban con analg\u00e9sicos, acudi\u00f3 por dolor en el cuadrante inferior derecho del abdomen de 48 horas de evoluci\u00f3n, acompa\u00f1ado de n\u00e1useas y p\u00e9rdida del apetito. Al examen f\u00edsico se constat\u00f3 taquicardia y dolor abdominal a la palpaci\u00f3n en la fosa iliaca derecha, con maniobra de Blumberg positiva, el tacto vaginal y rectal resultaron dolorosos. En el acto quir\u00fargico se constat\u00f3 ap\u00e9ndice cecal engrosado en el tercio proximal, turgente, con una tumoraci\u00f3n dura en tercio distal y se realiz\u00f3 apendicectom\u00eda sin complicaciones. La evoluci\u00f3n fue favorable y fue dada de alta. Conclusiones: a pesar de lo raro de esta afecci\u00f3n, el cirujano debe conocer que en un cuadro apendicular puede estar presente este tipo de tumor a\u00fan en pacientes j\u00f3venes a fin de tomar la conducta quir\u00fargica adecuada y evitar complicaciones al enfermo."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Actinomicosis renal en adolescente inmunocomprometido", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001233", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la actinomicosis es una enfermedad granulomatosa cr\u00f3nica poco com\u00fan. El compromiso renal es raro y el diagn\u00f3stico suele ser posterior a la nefrectom\u00eda. Objetivo: presentar el caso de un adolescente con actinomicosis renal. Caso cl\u00ednico: adolescente femenina, raza blanca, 13 a\u00f1os de edad, con antecedentes de asma bronquial e inmunocomprometida. Hace seis meses ingres\u00f3 en el Hospital Pedi\u00e1trico Eduardo Agramonte Pi\u00f1a de Camag\u00fcey debido a amigdalitis pult\u00e1cea y se le indic\u00f3 tratamiento antimicrobiano con una evoluci\u00f3n favorable. Hace una semana comenz\u00f3 con fiebre de 39 grados cent\u00edgrados, v\u00f3mitos, toma del estado general y dolor lumbar derecho por lo que reingresa para diagn\u00f3stico y tratamiento. Conclusiones: dado que la actinomicosis renal se presenta como una lesi\u00f3n s\u00f3lida que invade estructuras vecinas es confundida con frecuencia con enfermedades neopl\u00e1sicas. Menos del 10 % de los casos son diagnosticados antes de la cirug\u00eda, las pruebas complementarias son de escaso valor diagn\u00f3stico. El diagn\u00f3stico definitivo se basa en la identificaci\u00f3n histol\u00f3gica o en cultivos en medios anaerobios del Actinomyces."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "S\u00edndrome de Hoffmann, manifestaci\u00f3n de hipotiroidismo: presentaci\u00f3n de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001234", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el s\u00edndrome de Hoffmann es definido como la combinaci\u00f3n de hipotiroidismo con miopat\u00eda, rigidez, calambres e hipertrofia muscular. Dicha forma de miopat\u00eda tiroidea es rara y por lo general acompa\u00f1a a los pacientes con hipotiroidismo severo y de larga evoluci\u00f3n. Objetivo: describir un caso con caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, hormonales y musculares de un s\u00edndrome de Hoffmann, como manifestaci\u00f3n excepcional del hipotiroidismo. Caso cl\u00ednico: paciente femenina, de 16 a\u00f1os de edad comienza a sentir molestias musculares dadas por dolores y fatiga, las cuales se incrementaron de manera progresiva, las mialgias se tornaron intensas al punto que no le permit\u00edan realizar esfuerzo f\u00edsico alguno, con astenia marcada y luego se agregaron contracciones musculares dolorosas, lo que la motiv\u00f3 asistir a consulta m\u00e9dica. Asociadas a estas manifestaciones se encontraron niveles muy elevados de enzimas musculares. Se comprueba aumento de volumen de la gl\u00e1ndula tiroides, as\u00ed como s\u00edntomas y signos sugestivos de hipotiroidismo, el cual se confirma tras dosificaciones de la tirotropina, tiroxina y triyodotironina. Conclusiones: el caso que se present\u00f3 es caracter\u00edstico del s\u00edndrome de Hoffmann, cuya historia cl\u00ednica detallada y meticulosa evidenci\u00f3 la presentaci\u00f3n del hipotiroidismo."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Leiomiosarcoma de la vena cava superior con extensi\u00f3n a las cavidades card\u00edacas derechas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001235", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el leiomiosarcoma de la vena cava superior es una enfermedad rara y m\u00e1s cuando se extiende a las cavidades card\u00edacas. Objetivo: presentar una paciente con leiomiosarcoma de la vena cava superior que se extendi\u00f3 de forma intraluminal a las cavidades derechas del coraz\u00f3n lo que provoc\u00f3 obstrucci\u00f3n de las mismas y choque cardiog\u00e9nico. Caso cl\u00ednico: paciente de 45 a\u00f1os de edad, blanca, femenina sin antecedentes m\u00f3rbidos de salud, la cual present\u00f3 enrojecimiento del rostro y agotamiento de las extremidades al peinarse. Se le realiza tomograf\u00eda axial computarizada donde se identific\u00f3 una lesi\u00f3n sugestiva de trombosis, se decide su traslado hacia un centro especializado, se llega a la conclusi\u00f3n de que la paciente era portadora de una lesi\u00f3n tumoral no tromb\u00f3tica, la cual result\u00f3 ser benigna en una biopsia realizada por lo cual se decide seguimiento. La paciente reingresa en estado de shock cardiog\u00e9nico por progresi\u00f3n de la enfermedad y se decide su tratamiento quir\u00fargico de emergencia, durante la cirug\u00eda fallece. Conclusiones: el leiomiosarcoma de la vena cava superior es una enfermedad rara, existen pocos reportes en la literatura sobre este padecimiento. Se present\u00f3 un caso en el cual el tumor se extend\u00eda de forma intraluminal a las cavidades card\u00edacas derechas (aur\u00edcula y ventr\u00edculo)."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Colitis pseudomembranosa: a prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001236", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la colitis pseudomembranosa es una enfermedad causada por el clostridium difficile en los \u00faltimos tiempos ha llamado la atenci\u00f3n de la comunidad m\u00e9dica, por aumento en la incidencia en las instituciones de salud, as\u00ed como, en la comunidad, motivado por el consumo frecuente y a veces no ordenado de antimicrobianos. Objetivo: describir un caso de un paciente con diagn\u00f3stico postmorten de colitis pseudomembranosa. Caso cl\u00ednico: paciente masculino de 71 a\u00f1os con antecedentes de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y v\u00e1lvula prot\u00e9sica mitral, con esquemas de tratamientos antimicrobianos profil\u00e1cticos cada mes para evitar infecciones respiratorias, el cual ingres\u00f3 por presentar deposiciones diarreicas de escasa cantidad pero frecuentes con abundante sangre y moco acompa\u00f1ado de fiebre y dolor abdominal, con una evoluci\u00f3n intrahospitalaria t\u00f3rpida hasta su fallecimiento, el diagn\u00f3stico en la necropsia realizada arroj\u00f3 una colitis pseudomembranosa. Conclusiones: la colitis pseudomembranosa producida por el clostridium difficile es una enfermedad que hay que tener presente en los diagn\u00f3sticos de paciente hospitalizados los cuales se encuentran con tratamiento antimicrobianos o que procedan de la comunidad donde se les prescribi\u00f3 con este tipo de f\u00e1rmacos."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "M\u00e9todo f\u00e1cil para la medici\u00f3n de las deformidades angulares de la rodilla", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001237", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: las deformidades angulares de la rodilla son muy frecuentes en pacientes con artrosis, existen varios m\u00e9todos de medici\u00f3n cl\u00ednicos y radiogr\u00e1ficos, con caracter\u00edsticas propias. Objetivo: proponer un m\u00e9todo de medici\u00f3n para la desviaci\u00f3n angular de la rodilla que sea f\u00e1cil y r\u00e1pido. M\u00e9todos: la b\u00fasqueda y revisi\u00f3n de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 en un periodo de cuatro meses (primero de abril de 2018 al 30 de junio de 2018) y se emplearon las siguientes palabras: knee angular deformities, measurement of knee deformities, measures and knee angular deformities, a partir de la informaci\u00f3n obtenida se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de un total de 213 art\u00edculos publicados en las bases de datos PubMed, Hinari, SciELO y Medline mediante el gestor de b\u00fasqueda y administrador de referencias EndNote, de ellos se utilizaron 32 citas seleccionadas para realizar la revisi\u00f3n, 29 de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Desarrollo: se describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y radiogr\u00e1ficas de los pacientes con desviaci\u00f3n angular de la rodilla. En caso de las radiograf\u00edas se hace referencia a la vista espec\u00edfica para la medici\u00f3n de esta deformidad. Se mencionan las ventajas y desventajas de los m\u00e9todos de medici\u00f3n del eje mec\u00e1nico y anat\u00f3mico. Basados en la revisi\u00f3n de este tema, se propone un m\u00e9todo de medici\u00f3n que puede ser llevado a cabo en radiograf\u00edas digitales y pel\u00edculas. Conclusiones: el m\u00e9todo propuesto es aplicable a nuestro medio y puede ser llevado a cabo en radiograf\u00edas digitales y pel\u00edculas radiogr\u00e1ficas."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Actualidad en f\u00edstula pancre\u00e1tica postoperatoria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001238", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas presenta una alta mortalidad, producto que la mayor\u00eda de las veces se diagn\u00f3stica en etapa avanzada. El tratamiento de elecci\u00f3n es la resecci\u00f3n quir\u00fargica, la cual debida a su complejidad est\u00e1 acompa\u00f1ada de una morbimortalidad importante, cuando no se realiza en centros de alto volumen. Dentro de las complicaciones, la f\u00edstula pancre\u00e1tica postoperatoria, es de aparici\u00f3n frecuente. Objetivo: realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica actualizada acerca del concepto y clasificaci\u00f3n de la f\u00edstula pancre\u00e1tica postoperatoria. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura con la base de datos SCOPUS bajo los criterios que establecen sus revisores, se utillizaron las siguientes palabras claves: pancreatic fistula, pancreatic surgery, complications, mortality, Whipple procedure. Se incluyeron todas las publicaciones en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. El m\u00e9todo de an\u00e1lisis y s\u00edntesis se utiliz\u00f3 para la interpretaci\u00f3n de la bibliograf\u00eda. Resultados: se revisaron 175 art\u00edculos, de los cuales, se escogieron 55, que cumpl\u00edan con los criterios de selecci\u00f3n. Entre ellos, cuatro metan\u00e1lisis, ocho art\u00edculos de revisi\u00f3n y 33 art\u00edculos originales. Conclusiones: el concepto y clasificaci\u00f3n de la f\u00edstula pancre\u00e1tica postoperatoria constituye una herramienta v\u00e1lida para la comparaci\u00f3n de resultados quir\u00fargicos entre instituciones. La centralizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en centros de alto volumen constituye la principal medida para disminuir esta complicaci\u00f3n."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Herramientas para identificar los riesgos de dise\u00f1o de las competencias para las comercializadoras de medicamentos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001242", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la gesti\u00f3n por competencias en las organizaciones adquiere un car\u00e1cter estructural vinculado a resultados, enmarcados en diferentes procesos, lo que constituye una alternativa para la mejora del rendimiento de los recursos humanos de las empresas de medicamentos que aspiran alcanzar servicios de excelencia. Objetivo: dise\u00f1ar herramientas para identificar los riesgos en el dise\u00f1o de las competencias de los recursos humanos que laboran en empresas de medicamentos. Desarrollo: se realiz\u00f3 un estudio por un grupo de expertos en recursos humanos, que parti\u00f3 de las valoraciones de las estrategias, objetivos, valores, misiones y pol\u00edticas que deben manifestarse en la implementaci\u00f3n de la gesti\u00f3n por competencias, se aplicaron t\u00e9cnicas como la tormenta de ideas, entrevistas a directivos de la empresa de medicamentos, m\u00e9todo de experto y el an\u00e1lisis modal de fallos y sus efectos, se obtuvo el dise\u00f1o de un algoritmo para la detenci\u00f3n de fallos en el proceso de identificaci\u00f3n de las competencias y los instrumentos para el an\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo de los fallos de dise\u00f1os. Conclusiones: es de gran significaci\u00f3n el dise\u00f1o de las herramientas para la detecci\u00f3n y la reducci\u00f3n de los riesgos en el dise\u00f1o de los perfiles de competencias."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Bruxismo y manifestaciones cl\u00ednicas en el sistema estomatogn\u00e1tico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001243", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: en tiempos actuales el bruxismo es un problema m\u00e9dico a escala mundial que involucra el apretamiento y rechinado de los dientes, diurno o nocturno, con distintos grados de intensidad y persistencia en el tiempo, de manera inconsciente. Objetivo: caracterizar el bruxismo y manifestaciones cl\u00ednicas en el sistema estomatogn\u00e1tico. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo trasversal en el consultorio No 14 de la cl\u00ednica estomatol\u00f3gica Reynaldo Aday L\u00f3pez del municipio Nuevitas de la provincia Camag\u00fcey, desde enero hasta julio de 2017, de un universo de 139 pacientes diagnosticados con bruxismo, se seleccion\u00f3 una muestra no probabil\u00edstica constituida por 67 pacientes. Resultados: predomin\u00f3 el sexo femenino y el grupo de edad entre 31 a 45 a\u00f1os. Se destac\u00f3 el bruxismo tipo exc\u00e9ntrico respecto al c\u00e9ntrico. La principal manifestaci\u00f3n cl\u00ednica fueron las facetas de desgastes no funcionales en el 100 % de los pacientes examinados. Conclusiones: la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con bruxismo aport\u00f3 datos de inter\u00e9s con mayor afectaci\u00f3n en el sexo femenino, durante la tercera y cuarta d\u00e9cada de vida, en los brux\u00f3patas exc\u00e9ntricos, donde la totalidad de los pacientes presentaron facetas de desgaste no funcionales como principal manifestaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Infarto agudo de miocardio en mujeres ingresadas en el servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Joaqu\u00edn Albarr\u00e1n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001244", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica es la principal causa de muerte en mujeres, representa un tercio de las muertes del sexo femenino a nivel mundial. Objetivo: caracterizar el infarto agudo de miocardio en pacientes femeninas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, con una muestra de 47 pacientes del sexo femenino, que cumpl\u00edan los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Resultados: el 80,7 % de las pacientes eran mayores de 60 a\u00f1os, el grupo etario predominante fueron las comprendidas entre los 61 a 70 a\u00f1os. El antecedente personal de hipertensi\u00f3n arterial estuvo presente en el 70 %, de las pacientes ingresadas, seguidas de la hipertrigliceridemia. Entre las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes se observ\u00f3 el dolor precordial en el 85 % de la poblaci\u00f3n. El 51,06 % de las pacientes estudiadas presentaron un infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST. Las complicaciones m\u00e1s frecuentes fueron la arritmia card\u00edaca seguido de la insuficiencia card\u00edaca y la sepsis intrahospitalaria. Conclusiones: se demostr\u00f3 que el sexo femenino es predictor de peores resultados entre los pacientes con infarto agudo de miocardio es todav\u00eda un tema en discusi\u00f3n ya que existe una gran heterogeneidad en los datos publicados."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Comportamiento de pacientes con plica sinovial de la rodilla", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001245", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la plica sinovial de la rodilla es una de las causas de dolor anterior, se presenta de forma asilada o combinada a otras afecciones intrarticulares. El tratamiento quir\u00fargico mediante la v\u00eda artrosc\u00f3pica es el m\u00e1s usado en la actualidad. Objetivo: evaluar los resultados del tratamiento artrosc\u00f3pico en pacientes con plica sinovial. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional anal\u00edtico con un nivel de evidencia III recomendaci\u00f3n C en 181 pacientes con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, imagenol\u00f3gico y artrosc\u00f3pico de plica sinovial en el Hospital Universitario Manuel Ascunce Domenech desde el 1 de enero de 2012 al 31 de enero de 2018. La poblaci\u00f3n de estudio estuvo dada por todos aquellos enfermos en que se confirm\u00f3 la presencia de plica sinovial patol\u00f3gica mediante la v\u00eda artrosc\u00f3pica, edad de 18 a\u00f1os o m\u00e1s y respuesta limitada o nula al tratamiento conservador ambulatorio por m\u00e1s de seis semanas. Resultados: el promedio de edad de los pacientes estudiados fue de 45,5 a\u00f1os, la raz\u00f3n sexo femenino-masculino fue de 1,9 a 1. Predomin\u00f3 la plica mediopatelar. Las lesiones de cart\u00edlago grados III/IV fueron las m\u00e1s encontradas, as\u00ed como la afecci\u00f3n monocompartimental patelofemoral. El desbridamiento y la meniscectom\u00eda fueron los procedimientos artrosc\u00f3picos m\u00e1s realizados despu\u00e9s de la secci\u00f3n de la plica. La respuesta cl\u00ednica de los pacientes a los seis meses fue satisfactoria. Conclusiones: el tratamiento artrosc\u00f3pico de la plica sinovial es efectivo, en especial para pacientes con ausencia de otras lesiones intrarticulares."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Intervenci\u00f3n de Enfermer\u00eda en cuidados domiciliarios a los adultos mayores con diabetes mellitus", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001246", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la diabetes mellitus es un problema de salud p\u00fablica, por ser una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes asociada a una elevada morbilidad y mortalidad. En la actualidad m\u00e1s de 382 millones de personas en el mundo padecen esta enfermedad y se estima que alcance los 592 millones para el 2035. La actividad de enfermer\u00eda con el paciente en la atenci\u00f3n domiciliaria es determinante para la modificaci\u00f3n de este hecho. En este sentido, la atenci\u00f3n ambulatoria del paciente diab\u00e9tico adquiere un valor determinante en este prop\u00f3sito. Objetivo: dise\u00f1ar una intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda en cuidados domiciliarios a los adultos mayores con diabetes mellitus. M\u00e9todos: estudio de intervenci\u00f3n y desarrollo contextualizado en el Policl\u00ednico Dr. Rudesindo Antonio Garc\u00eda del Rijo de la provincia Sancti Sp\u00edritus, del 2016 a 2017. Variables de estudio: nivel de conocimientos de enfermeras, cuidado de los adultos mayores con diabetes mellitus y estado de salud. Se utiliz\u00f3 entrevista estructurada a los adultos mayores, para conocer la mejor\u00eda del estado de salud, despu\u00e9s de aplicada la intervenci\u00f3n se compararon las proporciones poblacionales mediante Prueba de McNemar. Resultados: el nivel de conocimiento de las enfermeras al finalizar el programa de capacitaci\u00f3n obtuvo 80,49, el 92,85 % del estado de salud de los adultos mayores con diabetes mellitus alcanzaron un buen estado de salud; el cuidado de los adultos mayores se pudo constatar que recibieron un cuidado aceptable, el 80,61 %, obedeci\u00f3 a cambios de conductas. Conclusiones: se caracteriz\u00f3 el estado actual de los adultos mayores con diabetes mellitus se evidenci\u00f3 el predominio del sexo masculino, as\u00ed como el grupo de edad de 60-69 a\u00f1os y el nivel de conocimientos del personal de enfermer\u00eda. Se dise\u00f1\u00f3 una intervenci\u00f3n para el cuidado domiciliario de los adultos mayores con diabetes mellitus."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Rotura mioc\u00e1rdica de ventr\u00edculo izquierdo secundaria a infarto agudo de miocardio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001247", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la rotura mioc\u00e1rdica es una complicaci\u00f3n rara del infarto agudo de miocardio con una incidencia global de alrededor del 6,2 %. Objetivo: caracterizar los fallecidos por infarto agudo de miocardio con la rotura de pared de ventr\u00edculo izquierdo. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo, descriptivo y observacional, en el cual se analizaron los fallecidos con diagn\u00f3stico de causa directa de muerte: taponamiento card\u00edaco por hemopericardio, rotura de miocardio e infarto agudo de miocardio. Resultados: de 877 infartos agudos de miocardio diagnosticados entre 2010 a 2018, 16 de ellos presentaron rotura de pared mioc\u00e1rdica de los cuales 68,8 % eran del masculino. El h\u00e1bito de fumar fue el factor de riesgo predominante. Solo en un 35,7 % se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico cl\u00ednico correcto de IAM y en ninguno de los casos fue planteado el diagn\u00f3stico de rotura de miocardio o taponamiento card\u00edaco por hemopericardio. La regi\u00f3n anat\u00f3mica del coraz\u00f3n donde con mayor frecuencia se localizaron las roturas de miocardio fue en la pared posterior. Conclusiones: la rotura de la pared de miocardio es una complicaci\u00f3n del infarto poco frecuente pero catastr\u00f3fica con una mortalidad elevada, sin embargo, esta puede reducirse si el cuadro cl\u00ednico es sospechado, y se realiza un diagn\u00f3stico precoz con instauraci\u00f3n de medidas de apoyo para mantener la estabilidad hemodin\u00e1mica."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Morbimortalidad por infecciones posoperatorias en un servicio de Cirug\u00eda General", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001248", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: a pesar de los avances de las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas, anest\u00e9sicas y de la biotecnolog\u00eda, las infecciones posoperatorias es una complicaci\u00f3n para el paciente operado, aumentan la morbimortalidad, y tienen repercusiones socioecon\u00f3micas desfavorables. Objetivo: determinar la incidencia de las infecciones posoperatorias y los posibles factores relacionados con su aparici\u00f3n. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y transversal en 72 pacientes operados de cirug\u00edas mayores que presentaron infecciones posoperatorias en el servicio de Cirug\u00eda General del Hospital General Manuel Piti Fajardo de Florida, en el trienio 2015-2017, seg\u00fan variables seleccionadas. Resultados: la tasa de infecciones posquir\u00fargicas result\u00f3 inferior a lo esperado. Se infectaron m\u00e1s las operaciones sucias electivas. Las infecciones incisionales superficiales fueron las m\u00e1s frecuentes. La gran mayor\u00eda de las intervenciones demoraron menos de dos horas. El germen m\u00e1s aislado fue Staphylococcus aureus. La media de estad\u00eda hospitalaria se elev\u00f3 de forma considerable y la tasa de mortalidad fue baja. Conclusiones: la tasa de infecciones posoperatorias en general se consider\u00f3 aceptable y baja la mortalidad al compararlas con otros informes. El grado de contaminaci\u00f3n y tipo de cirug\u00eda se relacionaron con la aparici\u00f3n de las infecciones. Debe insistirse en las medidas preventivas como profilaxis antimicrobiana y otras que deben comenzar en el preoperatorio, continuar durante la intervenci\u00f3n y prolongarse en el posoperatorio, por las repercusiones socioecon\u00f3micas desfavorables de esta temible complicaci\u00f3n."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Trombosis venosa de sitio inusual: s\u00edndrome de Paget-Schroetter", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001249", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa es una enfermedad cl\u00ednica frecuente, asociada a m\u00faltiples factores de riesgo ya identificados. Existen presentaciones con localizaciones at\u00edpicas, como lo es la trombosis en miembro superior. Al ser su etiolog\u00eda en el 30 % de los casos la hipertrofia de m\u00fasculos de la cintura escapular (s\u00edndrome de Paget-Schroetter), el cual siempre deber\u00e1 ser sospechado en pacientes sanos que realicen actividades deportivas de m\u00e1ximo esfuerzo donde tanto el tratamiento farmacol\u00f3gico como quir\u00fargico ofrecer\u00e1n una adecuada alternativa terap\u00e9utica. Objetivo: presentar un paciente joven con trombosis venosa de sitio inusual en miembro superior. Presentaci\u00f3n del caso: se presenta el caso de un paciente joven de 20 a\u00f1os sano, deportista de alto rendimiento, quien acude a consulta por cuadro subagudo de signos inflamatorios y circulaci\u00f3n colateral en miembro superior izquierdo, con posterior confirmaci\u00f3n de trombosis venosa de sitio inusual, se descartan causas comunes, trombofilias y luego se confirma la hipertrofia de m\u00fasculos escalenos como evento precipitante. Dada la duraci\u00f3n del cuadro en su inicio es manejado con anticoagulaci\u00f3n e intervenido de forma quir\u00fargica con adecuada respuesta. Conclusiones: la presencia de trombosis venosa de sitio inusual en miembro superior en pacientes j\u00f3venes, sanos y deportistas obliga a sospechar el s\u00edndrome de Paget-Schroetter como principal causa, al permitir un adecuado manejo y pron\u00f3stico."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Tumor maligno de la vaina del nervio perif\u00e9rico del ci\u00e1tico izquierdo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001250", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: los tumores malignos de la vaina del nervio perif\u00e9rico, son sarcomas de partes blandas con una baja incidencia. Objetivo: presentar un caso de tumor maligno de la vaina del nervio ci\u00e1tico izquierdo que recibi\u00f3 tratamiento quir\u00fargico en el Hospital Universitario Manuel Ascunce Domenech de la provincia Camag\u00fcey en junio de 2018. Presentaci\u00f3n del caso: paciente masculino de 45 a\u00f1os, antecedentes de neurofibromatosis tipo I. Historia de dolor ci\u00e1tico troncular izquierdo que se hizo constante. Refiri\u00f3 dificultad para la marcha y aumento de volumen a nivel del gl\u00fateo izquierdo. Se palp\u00f3 tumoraci\u00f3n de siete cent\u00edmetros de di\u00e1metro de superficie lisa, firme, fija a planos profundos y dolorosos a la manipulaci\u00f3n. La ultrasonograf\u00eda de partes blandas mostr\u00f3: imagen compleja de localizaci\u00f3n profunda hipoec\u00f3ica ovalada de 45 X 9 X 20 mil\u00edmetros, de contornos regulares, bien definidos a una profundidad de la piel de 22 mm. Se decidi\u00f3 tratamiento quir\u00fargico basado en la exc\u00e9resis de la tumoraci\u00f3n. La biopsia definitiva luego de la inmunohistoqu\u00edmica inform\u00f3: tumor maligno de la vaina del nervio perif\u00e9rico de alto grado en un neurofibroma previo. Conclusiones: los tumores malignos de la vaina del nervio ci\u00e1tico son neoplasias raras y a\u00fan m\u00e1s su localizaci\u00f3n proximal. En el caso que se present\u00f3 a pesar de su resecci\u00f3n quir\u00fargica radical asociada a radioterapia, el tama\u00f1o superior a diez cent\u00edmetros, la asociaci\u00f3n a la neurofibromatosis tipo I y el alto grado histol\u00f3gico, ensombrecen el pron\u00f3stico. Es importante el diagn\u00f3stico precoz y tratamiento oportuno."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "La tuberculosis intestinal: un desaf\u00edo diagn\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001251", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la tuberculosis es un problema de salud p\u00fablica a escala mundial. Es una enfermedad sist\u00e9mica que en raras ocasiones puede afectar el tracto gastrointestinal, es poco frecuente en pediatr\u00eda. Constituye su diagn\u00f3stico un gran desaf\u00edo. Objetivo: presentar el caso de un adolescente con manifestaciones digestivas como s\u00edntomas iniciales de la tuberculosis intestinal. Presentaci\u00f3n del caso: paciente de 15 a\u00f1os de edad, masculino, con historia de dolor abdominal, diarreas cr\u00f3nicas, p\u00e9rdida de peso y fiebre con escalofr\u00edos. Por estos s\u00edntomas es remitido a consulta de Gastroenterolog\u00eda. Conclusiones: se debe sospechar la tuberculosis intestinal en pacientes pedi\u00e1tricos con s\u00edntomas de malabsorci\u00f3n intestinal. Se observ\u00f3 mejor\u00eda cl\u00ednica de las manifestaciones digestivas luego de comenzar con el tratamiento antituberculoso."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Corona de espiga en trauma dentario: presentaci\u00f3n de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001252", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la conservaci\u00f3n de los tejidos dentarios es el objetivo primordial de la profesi\u00f3n odontol\u00f3gica. Las lesiones traum\u00e1ticas es una amenaza a los dientes y sus tejidos de sost\u00e9n. Objetivo: confeccionar una corona de espiga de acr\u00edlico por el m\u00e9todo directo para sustituir la corona en el diente 21. Presentaci\u00f3n del caso: paciente blanco, masculino, de 29 a\u00f1os de edad que acude a consulta de Pr\u00f3tesis del Policl\u00ednico Universitario Julio Antonio Mella de la provincia Camag\u00fcey, remitido de los Servicios B\u00e1sicos de Estomatolog\u00eda para rehabilitar con pr\u00f3tesis dental la corona del diente 21 que perdi\u00f3 por trauma facial. Como tratamiento se determin\u00f3 la elaboraci\u00f3n de una corona de espiga acr\u00edlica por el m\u00e9todo directo para sustituir la corona del diente. Conclusiones: con la instalaci\u00f3n de la corona de espiga acr\u00edlica, el paciente pudo restablecer su estado est\u00e9tico y funcional que le permiti\u00f3 la incorporaci\u00f3n a su vida laboral y social."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Uso de la manzanilla en el tratamiento de las enfermedades periodontales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001253", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: existe una gama de productos naturales, dentro de los que est\u00e1n los fitoterap\u00e9uticos, donde se destaca la manzanilla para tratar la enfermedad periodontal inflamatoria debido a la acci\u00f3n antiinflamatoria, cicatrizante, antial\u00e9rgica, analg\u00e9sica, antis\u00e9ptica y bacteriost\u00e1tica que esta planta posee. Se ha demostrado que la manzanilla act\u00faa tambi\u00e9n sobre la placa dentobacteriana, principal factor de riesgo de la enfermedad periodontal y es utilizada para el tratamiento de procesos agudos y cr\u00f3nicos periodontales. Objetivo: establecer las bases cient\u00edficas del empleo de la manzanilla en el tratamiento de las enfermedades periodontales. M\u00e9todos: la b\u00fasqueda de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 en un periodo de seis meses y se emplearon las siguientes palabras: manzanilla, matricaria recutita; a partir de la informaci\u00f3n obtenida se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de un total de 150 art\u00edculos publicados en las bases de datos PubMed, Hinari, SciELO y Medline mediante el gestor de b\u00fasqueda y administrador de referencias EndNote, de ellos se utilizaron 52 citas seleccionadas para realizar la revisi\u00f3n, 40 de ellas de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Resultados: la manzanilla es nativa en muchos pa\u00edses de Europa, y se cultivan en pa\u00edses como Alemania, Egipto, Francia, Espa\u00f1a, Italia, Marruecos, y en partes de Europa del Este. Las diversas plantas de manzanilla son muy distintas y requieren su propio conjunto de condiciones para crecer. Sus propiedades, acciones terap\u00e9uticas y principios activos var\u00edan de una especie a otra. Conclusiones: la Matricaria chamomilla y la Phania matricarioides son de probada eficacia terap\u00e9utica en el tratamiento de enfermedades periodontales agudas y cr\u00f3nicas."}, {"journal": "Arch. m\u00e9d. Camaguey", "title": "Criterios diagn\u00f3sticos y nuevas opciones terap\u00e9uticas para los pacientes con diagn\u00f3stico de linfoma no Hodgkin", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001254", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: las hemopat\u00edas malignas d\u00eda a d\u00eda aumentan su incidencia y proliferaci\u00f3n dentro de la poblaci\u00f3n, entre ellas el s\u00edndrome linfoproliferativo ocupa un lugar importante, es un grupo de trastornos de origen clonal, que afecta a las c\u00e9lulas linfoides, con caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas desde el punto de vista cl\u00ednico, histol\u00f3gico y molecular. Objetivo: agrupar diferentes criterios diagn\u00f3sticos y divulgar nuevas opciones terap\u00e9uticas para los pacientes con diagn\u00f3stico de linfoma no Hodgkin. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las plataformas de acceso a bases de datos de la red de informaci\u00f3n de salud cubana Infomed, dentro de ellas en EBSCOhost, PubMed/Medline y SciELO. Se utilizaron los siguientes descriptores: s\u00edndromes linfoproliferativos, linfomas, linfoma no Hodgkin. Resultados: se aborda la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los s\u00edndromes linfoproliferativos desde su descripci\u00f3n inicial hasta el momento actual, as\u00ed como las diferentes clasificaciones, los tratamientos convencionales utilizados y una panor\u00e1mica de las investigaciones que se realizan en busca de nuevos tratamientos. Conclusiones: la clasificaci\u00f3n de los linfomas no Hodgkin ha cambiado a lo largo del tiempo, la extensi\u00f3n de la enfermedad tiene un papel fundamental en la selecci\u00f3n del tratamiento y posible sobrevida del paciente. Existe una amplia variedad de prometedores agentes en desarrollo disponibles para el tratamiento del linfoma folicular."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Incidencia de bacteriemia asociada al uso de accesos venosos centrales en cuidados intensivos de ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001257", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: la bacteriemia relacionada con el uso de cat\u00e9ter es la infecci\u00f3n intrahospitalaria m\u00e1s frecuente en las unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos y es la principal causa de bacteriemia intrahospitalaria. Objetivo: determinar la incidencia de bacteriemia asociada al uso de cat\u00e9ter venoso central y al uso de cat\u00e9ter venoso central por inserci\u00f3n perif\u00e9rica en la Unidad de Cuidados Intensivos del Ni\u00f1o del Centro Hospitalario Pereira Rossell. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo observacional prospectivo que comenz\u00f3 el 1 de junio de 2016 y que se extendi\u00f3 hasta la fecha en que se alcanz\u00f3 el valor de 1.000 d\u00edas de cateterizaci\u00f3n. Se incluyeron todos los ni\u00f1os hospitalizados en la Unidad de Cuidados Intensivos del Ni\u00f1o en los que se coloc\u00f3 un cat\u00e9ter venoso central y/o un cat\u00e9ter venoso central por inserci\u00f3n perif\u00e9rica. La fuente de recolecci\u00f3n de datos fueron las historias cl\u00ednicas. Resultados: se incluyeron 117 ni\u00f1os con cat\u00e9ter venoso central y con cat\u00e9ter venoso central por inserci\u00f3n perif\u00e9rica, un total de 134 v\u00edas y 1.028 d\u00edas de cateterizaci\u00f3n. Se identific\u00f3 un caso de bacteriemia relacionada con el uso de cat\u00e9ter a partir de un cat\u00e9ter venoso central por inserci\u00f3n perif\u00e9rica. Se registr\u00f3 una densidad de incidencia de bacteriemia relacionada al uso de cat\u00e9ter de 0,97 casos cada 1.000 d\u00edas de cateterizaci\u00f3n. Conclusiones: el valor de incidencia de bacteriemia relacionada al uso de cat\u00e9ter hallado en la Unidad de Cuidados Intensivos del Ni\u00f1o es menor a los valores reportados en los a\u00f1os 2010 y 2013."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Neumonia asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Incidencia y dificultades diagn\u00f3sticas en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001258", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: la neumonia asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAVM) es frecuente, en las unidades de cuidados intensivos. Genera aumento de los d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM), la estad\u00eda y los costos asistenciales. Objetivo: determinar la incidencia de NAVM en la Unidad de Cuidados Intensivos de Ni\u00f1os (UCIN) del Centro Hospitalario Pereira Rossell (CHPR) durante el a\u00f1o 2015. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo entre el 1 de enero al 31 de diciembre del a\u00f1o 2015. Se incluyeron todos los pacientes que requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) por m\u00e1s de 24 h. Se aplicaron los criterios diagn\u00f3sticos de Center for Diseases Control (CDC) y se cotejaron con el Clinical Pulmonary Score (CIPS). La fuente de recolecci\u00f3n de datos fueron las historias cl\u00ednicas. Resultados: se incluyeron 147 ni\u00f1os, 686 d\u00edas de VM. En 15 se sospech\u00f3 NAVM, un caso cumpli\u00f3 los criterios del CDC. La incidencia fue 1,45 casos por cada 1.000 d\u00edas de VM. Los g\u00e9rmenes aislados fueron Acinetobacter baumanii complex y Enterobacter cloacae. Conclusi\u00f3n: la incidencia de NAVM fue elevada en comparaci\u00f3n con el reporte de NNIS 2013, pero baja compararla con datos regionales. Se observ\u00f3 escasa adherencia a los criterios del CDC. Es necesario fomentar una mayor adherencia a los criterios diagn\u00f3sticos para evitar sobrediagn\u00f3stico de NAVM y racionalizar el uso de antibi\u00f3ticos."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Evaluaci\u00f3n de la confianza y satisfacci\u00f3n del Programa Nacional de Vacunaciones en Montevideo, Uruguay, entre mayo y octubre de 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001259", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: las altas coberturas alcanzadas en el Programa Nacional de Vacunaciones (PNV) parecen indicar una adecuada adhesi\u00f3n al Certificado Esquema de Vacunaci\u00f3n (CEV). No hay evaluaciones que reflejen lo percibido desde la comunidad. Objetivo: evaluar la confianza y satisfacci\u00f3n en Montevideo acerca de la vacunaci\u00f3n y las estrategias actuales de comunicaci\u00f3n social del PNV del Ministerio de Salud. Material y m\u00e9todo: encuesta con preguntas cerradas con escala semicuantitativa a &#8805;de 18 a\u00f1os con un ni\u00f1o &#8804;de 5 a\u00f1os a cargo en Montevideo en el a\u00f1o 2016. Se evalu\u00f3 la confianza, satisfacci\u00f3n con el PNV y las estrategias de comunicaci\u00f3n social. Resultados: se encuestaron 384 personas. Consider\u00f3 importante la vacunaci\u00f3n para prevenir enfermedades de los ni\u00f1os el 92,7% de las personas encuestadas y el 81,5% de los adultos (p&lt;0,01). Refiri\u00f3 satisfacci\u00f3n con las vacunas del CEV el 89,9% y con la informaci\u00f3n brindada por su m\u00e9dico el 82,8%. El 69% de los encuestados consider\u00f3 que algunas vacunas son m\u00e1s importantes, de los cuales 62% evitar\u00eda al menos una, principalmente la vacuna antigripal y el antivirus del papiloma humano. El 43% refiri\u00f3 haber estado informado de alguna actividad sobre vacunas recientemente, 65% a trav\u00e9s de las redes sociales. Conclusiones: estos resultados muestran niveles de confianza y satisfacci\u00f3n altos con el PNV. Es necesario fortalecer la importancia de la vacunaci\u00f3n en adultos. Las redes sociales podr\u00edan ser una de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n privilegiadas para llegar a la poblaci\u00f3n."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Nocardiosis linfocut\u00e1nea en una ni\u00f1a sana, a prop\u00f3sito de un caso cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001260", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Las nocardiosis son infecciones poco frecuentes producidas por distintas especies del g\u00e9nero Nocardia. Las dos especies m\u00e1s prevalentes son N. asteroides y N. brasiliensis. Presentan un amplio espectro de enfermedad, con formas locales o diseminadas, de evoluci\u00f3n aguda, subaguda y/o cr\u00f3nica. Pueden causar enfermedad severa sobre todo en pacientes inmunodeprimidos. La infecci\u00f3n de piel y partes blandas puede presentarse en personas inmunocompetentes y ocasionalmente en ni\u00f1os sanos. Se presenta el caso de una preescolar de 18 meses que present\u00f3 absceso de pie con adenoflem\u00f3n inguinal derecho. El estudio microbiol\u00f3gico del material obtenido del drenaje de la lesi\u00f3n observ\u00f3 bacterias grampositivas de aspecto filamentoso, por lo que se plante\u00f3 el diagn\u00f3stico preliminar de nocardiosis. Dicho diagn\u00f3stico se confirm\u00f3 posteriormente con el cultivo bacteriol\u00f3gico. Recibi\u00f3 tratamiento con clotrimoxazol durante seis semanas por v\u00eda oral, con buena evoluci\u00f3n, sin otras complicaciones. La valoraci\u00f3n inmunol\u00f3gica inicial no mostr\u00f3 alteraciones. El seguimiento evolutivo de la paciente no evidencia alteraciones sugestivas de trastornos espec\u00edficos de la inmunidad."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Hemorragia alveolar difusa no inmune en pediatr\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001261", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La hemorragia alveolar difusa no inmune es una patolog\u00eda poco frecuente tanto en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica como en los adultos. Si bien se conocen factores determinantes de dicha patolog\u00eda, la interacci\u00f3n de \u00e9stos a la hora de producirse el sangrado no es del todo comprendida. Para cumplir con la funci\u00f3n de intercambio gaseoso la membrana alv\u00e9olo-capilar debe tener un espesor bajo, lo que la expone a falla por estr\u00e9s y eventualmente extravasaci\u00f3n de sangre al par\u00e9nquima pulmonar. La membrana basal, sumado a la disposici\u00f3n de los alv\u00e9olos y el intersticio pulmonar, le dan resistencia extraordinaria a dicha membrana. Si ocurre efracci\u00f3n de la membrana alv\u00e9olo capilar puede haber pasaje de sangre al alv\u00e9olo e intersticio pulmonar, este fen\u00f3meno es conocido como falla por est\u00e9s. En los casos que existe fragilidad de la membrana alv\u00e9olo-capilar, ya sea por inmadurez o por situaciones patol\u00f3gicas, existe un riesgo significativo de efracci\u00f3n de la misma. Alteraciones hemodin\u00e1micas y de la cascada de la coagulaci\u00f3n pueden ser factores determinantes en el desarrollo de hemorragia alveolar. En el presente trabajo se discuten cuatro casos cl\u00ednicos de hemorragia alveolar difusa no inmune y en base a \u00e9stos se desarrolla una hip\u00f3tesis con el objetivo de explicar la interrelaci\u00f3n de los factores que inciden en el desarrollo de dicha entidad."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Efectos adversos neuropsiqui\u00e1tricos de montelukast", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001262", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: En la \u00faltima d\u00e9cada se ha registrado un aumento en la prescripci\u00f3n de antileucotrienos, en particular montelukast. A partir del a\u00f1o 2007 comenzaron los primeros reportes efectos adversos de esfera neuropsiqui\u00e1trica en la edad pedi\u00e1trica. Los efectos reportados inclu\u00edan trastornos del sue\u00f1o y del humor hasta una posible asociaci\u00f3n con ideaci\u00f3n suicida y suicidio consumado. En el presente trabajo se realiza una revisi\u00f3n de la seguridad de montelukast tema con objetivo de establecer o descartar una eventual asociaci\u00f3n entes los fen\u00f3menos mencionados y la administraci\u00f3n de antileucotrienos."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Utilizaci\u00f3n de probi\u00f3ticos, antisecretores y zinc en la gastroenteritis aguda en pediatr\u00eda en Uruguay", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001266", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: luego de la difusi\u00f3n de las sales de rehidrataci\u00f3n oral, que result\u00f3 en una radical disminuci\u00f3n en la morbimortalidad por gastroenteritis aguda (GEA), existe inter\u00e9s creciente en tratamientos destinados a reducir su duraci\u00f3n. Objetivo: conocer la utilizaci\u00f3n de los tratamientos para disminuir la duraci\u00f3n de la GEA (probi\u00f3ticos, antisecretores, zinc) por los pediatras uruguayos. M\u00e9todo: encuesta online difundida a trav\u00e9s de la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda. Resultados: n=245 encuestas de pediatras procedentes de 17/19 departamentos del pa\u00eds (59% Montevideo). El 39,4% no indica probi\u00f3ticos en tratamiento de GEA; 5,8% lo indica siempre, y 49% en algunas situaciones (15,2% ingreso hospitalario; 21,2% inmunodeprimidos). La elecci\u00f3n se basa en 13% en evidencia cient\u00edfica y 47,9% por disponibilidad en el lugar de cobertura. El 32,2% conoce adecuadamente el impacto en la duraci\u00f3n de la diarrea. El 61,4% nunca utiliza antisecretores y 24,9% lo utiliza (96,6% racecadotrilo; 3,4% loperamida) en algunas situaciones (56,7% &lt;5 a\u00f1os; 41,6% &gt;5 a\u00f1os; 21,6% en pacientes que requieren internaci\u00f3n). El 22% conoce adecuadamente el impacto de su utilizaci\u00f3n en la duraci\u00f3n de la diarrea. En relaci\u00f3n con el uso de zinc, 76,3% lo utiliza en algunas situaciones (64% pacientes desnutridos; 46% pacientes internados; 31% &gt;6 meses y 26% &lt;6 meses), y 6,9% lo utiliza siempre). Conclusiones: existe una amplia utilizaci\u00f3n de probi\u00f3ticos y zinc y un escaso uso de antisecretores en nuestro medio. Los pediatras uruguayos reconocen el posible rol de estos f\u00e1rmacos en la GEA. Un alto porcentaje de los pediatras no conoce la evidencia que fundamenta su uso. Es necesaria la implementaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua para guiar su uso."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Descripci\u00f3n del programa de atenci\u00f3n domiciliaria de una unidad de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en su primer a\u00f1o de trabajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001267", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: la atenci\u00f3n domiciliaria es una modalidad ideal de atenci\u00f3n paliativa ya que puede evitar ingresos hospitalarios, disminuir consultas ambulatorias y mejorar la calidad de vida de pacientes y cuidadores. En Uruguay, desde 2015, la unidad de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos del hospital p\u00fablico de referencia nacional inici\u00f3 atenci\u00f3n domiciliaria coordinada. Objetivos: 1) describir las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os asistidos en el primer a\u00f1o; 2) analizar las consultas en emergencia, hospitalizaciones y d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n el a\u00f1o previo y el posterior del inicio del programa. Material y m\u00e9todo: estudio descriptivo, retrospectivo. Fuente: fichas anonimizadas del sistema inform\u00e1tico. Participantes: todos los ni\u00f1os y adolescentes asistidos entre el 8 de junio de 2015 y el 8 de junio de 2016. Resultados: se incluyeron 64 ni\u00f1os, recibieron 289 visitas, mediana de edad: 6 a\u00f1os (2 meses-15 a\u00f1os); 64% ten\u00eda afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica severa no progresiva; dispositivos de tecnolog\u00eda m\u00e9dica: 64%. Mediana de visitas/ paciente: 4 (1-26). Frecuencia en el a\u00f1o previo / en el a\u00f1o posterior; (valor de p); magnitud de efecto (r) de las variables estudiadas: consultas en emergencia: 192/164; (p=0,14); r=0,19 (efecto bajo); n\u00famero de hospitalizaciones: 81/42; (p=0,001); r=0,47 (efecto medio); d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n: 866/219; (p=0,000); r=0,59 (efecto grande). Conclusiones: en el primer a\u00f1o del programa de atenci\u00f3n paliativa domiciliaria se redujeron significativamente las consultas en emergencia, hospitalizaciones y d\u00edas de internaci\u00f3n de los ni\u00f1os incluidos. Esta informaci\u00f3n puede ser \u00fatil para la implementaci\u00f3n de nuevos servicios."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Lesiones vasculares en pacientes pedi\u00e1tricos asistidos en el Centro Hospitalario Pereira Rossell. Experiencia de dos a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001268", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: las lesiones vasculares son un grupo heterog\u00e9neo de enfermedades que se distinguen por su presentaci\u00f3n cl\u00ednica, su evoluci\u00f3n y su pron\u00f3stico. Es fundamental su correcto diagn\u00f3stico y clasificaci\u00f3n con vistas a su seguimiento y tratamiento. Este estudio aporta datos epidemiol\u00f3gicos recabados en la Unidad de estudio y seguimiento de lesiones vasculares (UESLV) del Centro Hospitalario Pereira Rossell con el fin de aportar a los datos de Uruguay sobre estas lesiones, ya que hasta la fecha no hay estudios de \u00e9stas. Objetivo: describir el n\u00famero de casos nuevos as\u00ed como clasificar el tipo de lesi\u00f3n vascular que presentaron los ni\u00f1os asistidos en la UESLV del Centro Hospitalario Pereira Rossell durante el per\u00edodo comprendido entre mayo de 2015 y abril de 2017. Metodolog\u00eda: estudio observacional, descriptivo y transversal de los menores de 15 a\u00f1os con lesiones vasculares asistidos entre el 1\u00ba de mayo de 2015 y el 30 de abril de 2017 en la policl\u00ednica antes referida. Resultados: a 167 pacientes se les diagn\u00f3stico una lesi\u00f3n vascular. De estos, 83 presentaban tumores vasculares, 77 malformaciones vasculares, seis presentaban lesiones formando parte de un s\u00edndrome y un paciente presentaba una lesi\u00f3n vascular a\u00fan no clasificable."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Absceso hep\u00e1tico piog\u00e9nico en pediatr\u00eda: a prop\u00f3sito de un caso cl\u00ednico de dif\u00edcil diagn\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001269", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El absceso hep\u00e1tico (AH) es una patolog\u00eda poco frecuente pero bien definida en la infancia. Requiere un diagn\u00f3stico precoz para iniciar el tratamiento adecuado y disminuir su morbimortalidad. Las manifestaciones cl\u00ednicas son inespec\u00edficas. En la mayor\u00eda de los casos la etiolog\u00eda es bacteriana y la v\u00eda de acceso es a trav\u00e9s de una bacteriemia. El germen m\u00e1s frecuente es Staphylococcus aureus. Se presenta el caso de una ni\u00f1a de 2 a\u00f1os, previamente sana, con el antecedente de una infecci\u00f3n de piel que pas\u00f3 desapercibida. Consult\u00f3 por un cuadro febril de varios d\u00edas de evoluci\u00f3n, con signo-sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante inespec\u00edfica. En la pesquisa diagn\u00f3stica se realizaron ex\u00e1menes imagenol\u00f3gicos que revelaron la presencia de una tumoraci\u00f3n en hipocondrio izquierdo. A trav\u00e9s de una laparoscop\u00eda exploratoria se diagnostic\u00f3 y dren\u00f3 un absceso \u00fanico en el l\u00f3bulo izquierdo del h\u00edgado. El pus extra\u00eddo cultiv\u00f3 S. aureus meticilino sensible. Recibi\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico durante un mes, con excelente evoluci\u00f3n posterior. Al mes despareci\u00f3 la cavidad residual por ecograf\u00eda. El inter\u00e9s de esta comunicaci\u00f3n radica en la baja frecuencia de esta patolog\u00eda en ni\u00f1os y las dificultades diagn\u00f3sticas que genera."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Costilla cervical en pediatr\u00eda. Presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001270", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: la costilla cervical es una malformaci\u00f3n rara que puede dar lugar a diagn\u00f3sticos diferenciales y que tiene un manejo variable y controvertido. Objetivo: describir una observaci\u00f3n cl\u00ednica de costilla cervical, analizar su manejo y revisar la bibliograf\u00eda relevante acerca del tema. Observaci\u00f3n cl\u00ednica: var\u00f3n de 7 a\u00f1os, sano, en el cual, durante un control en salud, se halla una tumoraci\u00f3n supraclavicular izquierda. Este fue estudiado, arrib\u00e1ndose al diagn\u00f3stico de costilla cervical bilateral asintom\u00e1tica. Se tom\u00f3 una conducta expectante y a diez meses de evoluci\u00f3n el paciente ha permanecido asintom\u00e1tico. Discusi\u00f3n y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica: se destacan los elementos cl\u00ednicos que deben hacer pensar en el diagn\u00f3stico y el potencial de \u00e9stos para generar un curso de acci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido, con menores molestias para el paciente, menor ansiedad para la familia y menores costos para el sistema. Con base en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, se destaca que la mayor\u00eda de los casos pueden manejarse en forma expectante tras informar al paciente y su familia de los elementos que deben motivar una r\u00e1pida consulta y se mencionan las raras indicaciones de tratamiento activo y las opciones y controversias en torno a \u00e9ste."}, {"journal": "Arch. pediatr. Urug", "title": "Efectos del consumo de cannabis durante el embarazo y la lactancia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001271", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La marihuana se consume en menor proporci\u00f3n que el alcohol y el tabaco. La edad de mayor frecuencia de consumo coincide con la edad reproductiva. Los cannabinoides tienen caracter\u00edsticas cin\u00e9ticas y mecanismos de acci\u00f3n que suponen riesgo de exposici\u00f3n fetal y en la lactancia. El embarazo presenta cambios fisiol\u00f3gicos que facilitan la exposici\u00f3n fetal. La vulnerabilidad del sistema endocanabinoide en la etapa de desarrollo neurol\u00f3gico plantea la sospecha de efectos adversos asociados a la exposici\u00f3n a cannabis y derivados. Este trabajo tiene como objetivo actualizar la informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre los efectos del consumo de cannabis y derivados durante el embarazo y la lactancia. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n descriptiva de art\u00edculos publicados en revistas cient\u00edficas arbitradas entre enero de 2010 y diciembre de 2018. Se incluy\u00f3 el an\u00e1lisis de bases de datos utilizando combinaciones de t\u00e9rminos en idioma ingl\u00e9s y espa\u00f1ol: \"marihuana\", \"cannabis\", \"cannabinoides\", \"embarazo\", \"lactancia\". Los efectos asociados con el consumo de marihuana en el embarazo no son concluyentes, aunque hay creciente evidencia de su asociaci\u00f3n con alteraciones en el nacimiento, como bajo peso al nacer y da\u00f1os en el neurodesarrollo que impactan en el ni\u00f1o y se mantienen en la infancia tard\u00eda y la adolescencia. No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con otros indicadores como mortalidad perinatal y prematurez. Entre las debilidades de los estudios revisados, la mayor\u00eda est\u00e1n basados en el autorreporte y plantean dificultades e incertidumbres respecto al consumo de otras sustancias como factor de confusi\u00f3n. Hasta el momento la evidencia es suficiente para adoptar el principio de precauci\u00f3n y recomendaci\u00f3n de evitar su consumo durante el embarazo y la lactancia."}, {"journal": "Arq. neuropsiquiatr", "title": "D\u00e9sir\u00e9-Magloire Bourneville y sus aportes a la neurolog\u00eda pedi\u00e1trica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001358", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN D\u00e9sir\u00e9-Magloire Bourneville deber\u00eda ser considerado como el padre de la Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica por sus importantes contribuciones en este campo. Trabaj\u00f3 como m\u00e9dico, pol\u00edtico, escritor y editor. Hizo las primeras descripciones de la condici\u00f3n gen\u00e9tica autos\u00f3mica dominante conocida como \"Complejo de esclerosis tuberosa\", despu\u00e9s de realizar una autopsia en una paciente joven, en la que el principal hallazgo en el sistema nervioso central fueron m\u00faltiples lesiones tipo tub\u00e9rculos. La paciente ten\u00eda epilepsia refractaria y discapacidad intelectual como s\u00edntomas asociados. Su trabajo se bas\u00f3 en el estudio de la epilepsia y la idiotez, a su vez fue un defensor de salud p\u00fablica y la educaci\u00f3n en medicina social; creando programas de hospital diurno para ni\u00f1os con diferentes tipos de enfermedades neurol\u00f3gicas."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Invent\u00e1rio de Coping para Atletas em Situaci\u00f3n de Competici\u00f3n: Evidencias de Validez", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001372", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Esta investigaci\u00f3n tuvo como principal objetivo la b\u00fasqueda de evidencias de validez y confiabilidad del Inventario de Coping para Atletas en Situaci\u00f3n de Competici\u00f3n (ICASC-40). El instrumento eval\u00faa las estrategias de coping empleadas por atletas frentes las situaciones estresantes relacionadas con el ambiente deportivo a trav\u00e9s de dos dimensiones, Evitaci\u00f3n y Aproximaci\u00f3n. La muestra fue compuesta por 243 atletas de diferentes modalidades deportivas con edad entre 14 y 47 a\u00f1os (M = 21,66 \u00b1 6,65, 55,6% hombres), inscritos en instituciones federativas. El An\u00e1lisis Factorial Exploratorio indic\u00f3 la estructura bidimensional del ICASC-40, confirmando la hip\u00f3tesis te\u00f3rica de las estrategias de Evitaci\u00f3n y Aproximaci\u00f3n, as\u00ed como el An\u00e1lisis Factorial Confirmatorio evidenci\u00f3 la adecuaci\u00f3n del ICASC-40 para la evaluaci\u00f3n de las estrategias espec\u00edficas de coping con \u00edndices satisfactorios de consistencia interna. Tambi\u00e9n se encontraron correlaciones de baja y moderada magnitud con eficacia adaptativa, indicando la adecuaci\u00f3n del instrumento para la evaluaci\u00f3n del constructo de coping en atletas."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Evidencias de Validez de la Versi\u00f3n Brasile\u00f1a de la Escala de Dimensiones de la Dependencia del Tabaco (EDDT)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001373", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se ha objetivado adaptar y reunir evidencias de la validez del constructo y el criterio de la Escala de Dimensiones de la Adicci\u00f3n al Tabaco (EDAT) para el contexto brasile\u00f1o. Han participado 270 fumadores activos de diversos estados, siendo la mayor\u00eda del g\u00e9nero femenino (51,7%; &#402;=139), con edad entre 18 y 68 a\u00f1os (M = 33,77; DS = 12,54) y con tiempo de fumador variando entre 1 y 53 a\u00f1os (M = 15,01; DS = 12,50). En primer lugar, se realizaron los procedimientos de back translation y la validaci\u00f3n del contenido. A continuaci\u00f3n, los participantes respondieron a la Escala de las Dimensiones de la Adicci\u00f3n al Tabaco (EDAT) y un cuestionario sociodemogr\u00e1fico. El an\u00e1lisis factorial exploratorio indic\u00f3 una estructura compuesta por 26 \u00edtems que se dividieron en cuatro factores. Del mismo modo, fueron encontradas evidencias de la validez de criterio para todos los factores de la EDAT en conformidad con la intenci\u00f3n de ingreso en un programa de dependencia al tabaco. Como estudio inicial, la EDAT presenta evidencias de adecuaci\u00f3n psicom\u00e9trica para evaluar la dependencia al tabaco."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "An\u00e1lisis de Planes de Estudios de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica: Nuevos Tiempos, Viejas Cuestiones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001374", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue recopilar y analizar planes de estudios relacionados con la ense\u00f1anza de evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los cursos de Psicolog\u00eda en Brasil. Raz\u00f3n por la cual se accedi\u00f3 a los planes de estudios disponibles en los sitios web de instituciones de ense\u00f1anza registradas por el Ministerio de Educaci\u00f3n de Brasil (MEC). Tras seleccionar los planes de estudios, dichos planes fueron divididos en unidades del texto y clasificados con base en las Directrices para Ense\u00f1anza de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica. Como resultados, se recuperaron 478 planes de estudios provenientes de 133 instituciones. La distribuci\u00f3n de las asignaturas fue del primer al noveno semestre, con \u00e9nfasis en el cuarto, quinto y sexto semestres. La carga horaria fue considerada insuficiente dada la cantidad de asuntos b\u00e1sicos a tratar. Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que hay un \u00e9nfasis en la ense\u00f1anza tecnicista de pruebas en detrimento de asignaturas que buscan comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia del proceso, como el uso de t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n (entrevista, observaci\u00f3n, entre otros), elaboraci\u00f3n de informes y psicometr\u00eda. En definitiva, se necesita numerosas modificaciones para alcanzar la calidad m\u00ednima en el \u00e1rea."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Escala Multidimensional de Satisfacci\u00f3n con la Vida paraNi\u00f1os: Revisi\u00f3n y Normas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001375", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La Escala Multidimensional de Satisfacci\u00f3n con la Vida para Ni\u00f1os (EMSVC) eval\u00faa la satisfacci\u00f3n con la vida de ni\u00f1os entre siete y 12 a\u00f1os de edad a trav\u00e9s de 50 \u00edtems distribuidos en seis dimensiones. El objetivo de este estudio fue revisar las propiedades psicom\u00e9tricas de la EMSVC y crear normas para la utilizaci\u00f3n de dicha escala. La muestra fue compuesta por 1181 ni\u00f1os entre siete y 13 a\u00f1os de edad (M =10,43; DS =1,78), con datos provenientes de investigaciones realizadas en la prov\u00edncia de Rio Grande do Sul. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial confirmatorio para evaluar la calidad de ajuste del modelo. La fiabilidad fue estimada por el alfa de Cronbach y por el omega de McDonald. Los resultados exhiben que las alteraciones favorecen la obtenci\u00f3n de buenos \u00edndices de ajustes del modelo tras excluir 18 \u00edtems y retirar la dimensi\u00f3n No-Violencia. Se ha producido un incremento en la consistencia interna de las subescalas. Esta investigaci\u00f3n proporciona normas porcentuales por sexo y a\u00f1o escolar para uso cl\u00ednico y en investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Traducci\u00f3n y Adaptaci\u00f3n Transcultural del Cuestionario de Padres como Contexto Social", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001376", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio describe el proceso de adaptaci\u00f3n transcultural del Parents as Social Context Questionnaire (PASC), en dos versiones (padres y ni\u00f1o), un instrumento que eval\u00faa la influencia parental en el enfrentamiento infantil en seis dimensiones: afecto, rechazo, estructura, caos, soporte para autonom\u00eda y coerci\u00f3n. La traducci\u00f3n fue realizada por dos expertos en lengua inglesa. Tres jueces evaluaron la claridad del lenguaje, la pertinencia pr\u00e1ctica y la relevancia te\u00f3rica de los 54 \u00edtems (24 en la versi\u00f3n ni\u00f1o; 30 en la versi\u00f3n padres) del instrumento. El Coeficiente de Validez de Contenido present\u00f3, en ambas versiones, clasificaci\u00f3n sustancial (0,60-0,80) o casi perfecta (0,80-1,00) para todos los \u00edtems. El cuestionario fue aplicado en 60 ni\u00f1os (M=9,6 a\u00f1os) hospitalizados y sus cuidadores (M=34,9 a\u00f1os). Las dimensiones con mayores promedios fueron estructura, autonom\u00eda y afecto (protocolo padres); afecto, autonom\u00eda y estructura (protocolo ni\u00f1o). Una nueva investigaci\u00f3n es necesaria para dar seguimiento a la validez del instrumento para la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "An\u00e1lisis Factorial Confirmatorio de la Versi\u00f3n Brasileira del Inventario de Crecimiento Postraum\u00e1tico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001377", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El Inventario de Crecimiento Postraum\u00e1tico (PTGI) es un instrumento de autoinforme que eval\u00faa cambios positivos provenientes del enfrentamiento de situaciones adversas. El presente estudio investig\u00f3 la estructura factorial de la versi\u00f3n brasile\u00f1a del instrumento (PTGI-B). Participaron en la investigaci\u00f3n 321 personas que pasaron por situaciones adversas variadas. A trav\u00e9s del m\u00e9todo de an\u00e1lisis factorial confirmatorio, se ha probado cinco diferentes modelos de estructura factorial. La estructura convencional de cinco factores fue la que mejor se adecu\u00f3 a los datos. No obstante, la estructura jer\u00e1rquica de cinco factores de primer orden organizados en torno a un factor general de segundo tambi\u00e9n present\u00f3 \u00edndices de ajuste adecuados. Los resultados replican la estructura factorial original del PTGI (relaci\u00f3n con los otros, nuevas posibilidades, fuerza personal, apreciaci\u00f3n por la vida y cambio espiritual). Adem\u00e1s, los resultados indican que, los an\u00e1lisis con el PTGI-B, pueden ser realizados tanto considerando las subdimensiones del instrumento, como una dimensi\u00f3n general de crecimiento postraum\u00e1tico."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Dotaci\u00f3n Intelectual: Comparaciones entre Evaluaci\u00f3n por Prueba y Nombramiento por Padres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001378", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tuvo como objetivo comparar dos tipos de medidas (prueba de raciocinio y nombramiento por padres) utilizadas en la evaluaci\u00f3n de dotaci\u00f3n intelectual. Raz\u00f3n por la cual, se aplicaron la Bater\u00eda de Pruebas de Razonamiento (BPR-5) y la versi\u00f3n para padres de las Escalas de Sobreexcitabilidad, m\u00e1s espec\u00edficamente se aplic\u00f3 la Escala de Sobreexcitabilidad Intelectual (SEI) en alumnos de la ense\u00f1anza b\u00e1sica (n=67) y en sus padres o responsables (n=67). Al comparar las dos medidas, se observ\u00f3 que los estudiantes que presentan mejor desempe\u00f1o en la BPR-5, tambi\u00e9n tienden en presentar medias m\u00e1s altas en la SEI. Se obtuvo correlaciones positivas, significativas y d\u00e9biles entre la SEI y la capacidad general de razonamiento. La SEI tambi\u00e9n se correlacion\u00f3 positiva y significativamente con algunos tipos de razonamiento (Verbal, Abstracto y Num\u00e9rico). La comparaci\u00f3n y las asociaciones positivas entre los dos instrumentos permiten sugerir que ambos investigan constructos relacionados. Con todo, las medidas deben ser consideradas como complementarias y no substitutivas."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Modelos Intervencionistas Terap\u00e9uticos en Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica: Estado del Arte en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001379", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Diferentes autores vienen describiendo usos innovadores de recursos de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica para promoci\u00f3n de efectos terap\u00e9uticos en Psicolog\u00edas Cl\u00ednica y/o de la Salud. El art\u00edculo presenta tres modelos en esa direcci\u00f3n, el Psicodiagn\u00f3stico Intervencionista (PI), el Psicodiagn\u00f3stico Intervencionista de Orientaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica (PIOP) y la Evaluaci\u00f3n Terap\u00e9utica (Therapeutic Assessment; TA). Se presentan los fundamentos, la estructura (tipo de t\u00e9cnicas e intervenciones utilizadas), las ventajas de la propuesta con relaci\u00f3n al modelo tradicional de Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica y las investigaciones sobre cada modelo, seguido de una discusi\u00f3n sobre sus potenciales y sus limitaciones. Se concluye que, los modelos comparten entre s\u00ed la propuesta de integrar evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n breves, promoviendo efectos terap\u00e9uticos al proporcionar que las personas atendidas sean acogidas y tengan un conocimiento mayor de sus quejas y su potencial para lidiar con las mismas. Asimismo, los tres modelos presentan limitaciones para la atenci\u00f3n a quejas de alta gravedad o en contextos de evaluaci\u00f3n obligatoria."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Validaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Entrevistas de Pr\u00e1cticas Educativas para Profesores (RE-HSE-Pr)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001380", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En el contexto escolar, las habilidades sociales de profesores y ni\u00f1os, as\u00ed como problemas de conducta, concurren para el desarrollo social y el aprendizaje de los alumnos, comprobando carencia de un instrumento que eval\u00fae de modo integrado tales variables. Con este prop\u00f3sito, se pretende presentar el instrumento RE-HSE-Pr y su validaci\u00f3n. El RE-HSE-Pr fue elaborado de igual modo que el instrumento ya evaluado teniendo los padres como fuente de informaci\u00f3n. Su presentaci\u00f3n, despu\u00e9s de la validaci\u00f3n, es de 9 preguntas gu\u00edas, organizadas en tres ejes: Comunicaci\u00f3n, Afecto y Establecimiento de l\u00edmites. Participaron de la muestra profesores de 283 ni\u00f1os preescolar y escolares que respondieron al RE-HSE-Pr y al Teacher's Report Form (TRF). Se procedi\u00f3 seg\u00fan los procedimientos t\u00e9cnicos, las evaluaciones de la validez de constructo y discriminante y fiabilidad. Se identific\u00f3 dos factores (total positivo, total negativo), con alfa adecuado y los an\u00e1lisis discriminantes diferenciaron casos de no casos, ni\u00f1os de ni\u00f1as, preescolares de escolares. Los indicadores psicom\u00e9tricos fueron satisfactorios."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Bienestar Subjetivo de Ancianos Institucionalizados y no Institucionalizados por meio del Pfister", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001381", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio investig\u00f3 el Bienestar Subjetivo (BS) de los ancianos institucionalizados y no institucionalizados, por medio del Test de Pir\u00e1mides de Colores de Pfister (TPC). Participaron 70 ancianos a partir de los 80 a\u00f1os, 35 de ellos procedentes de instituciones de larga permanencia (GI) y 35 provenientes de la comunidad (GNI), todos fueron individualmente evaluados de acuerdo con los siguientes instrumentos: cuestionario sociodemogr\u00e1fico, el TPC, las Escala de Afectos Positivos y Afectos Negativos, de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica Abreviada, y de Autoestima de Rosenberg. No hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos en el TPC, si bien que se\u00f1alaron preservaci\u00f3n de la afectividad, pero con funcionamiento cognitivo menos elaborado (predominio de alfombras). El GI present\u00f3 signos de peores condiciones funcionales y afecto positivo estad\u00edsticamente menor (PANAS), con tendencia a peor autoestima (EAR). Ambos grupos evidenciaron signos de vivencias depresivas (GDS-15). Los hallazgos contribuyen a la comprensi\u00f3n de la psicodin\u00e1mica en la vejez y futura planificaci\u00f3n de estrategias de intervenciones que fomenten el BES de los ancianos."}, {"journal": "Aval. psicol", "title": "Instrumentos de Evaluaci\u00f3n de Funciones Ejecutivas: Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica de los \u00faltimos Cinco a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001382", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La evaluaci\u00f3n de las Funciones Ejecutivas (FE) se vuelve problem\u00e1tica por la inexistencia de un consenso metodol\u00f3gico encuanto al protocolo de evaluaci\u00f3n. Por lo tanto, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica com el objetivo de verificar qu\u00e9 instrumentos se utilizaron nacional e internacionalmente en los \u00faltimos cinco a\u00f1os para la evaluaci\u00f3n de las FE. Se analizaron 35 art\u00edculos publicados en ingl\u00e9s y portugu\u00eas en las bases SciELO, INDEXPSI, LILACS, PePSIC y en los peri\u00f3dicos CAPES. Se observ\u00f3, en la mayor\u00eda, estudios de tipo comparativo, correlacional y de validaci\u00f3n/adaptaci\u00f3n de instrumentos, respectivamente. Los instrumentos m\u00e1s utilizados fueron: Prueba Wisconsin de clasificaci\u00f3n de cartas, Test del Trazo, Escalas Wechsler y las Pruebas de Stroop. Se verifico la falta de instrumentos que eval\u00faen los \u00e1mbitos de las FE simult\u00e1neamente y la demanda por la construcci\u00f3n de instrumentos, especialmente dirigidos para ni\u00f1os y adolescentes."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Un caso de s\u00edndrome de embolia grasa: tratamiento y rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica y cognitiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001386", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se reporta el proceso de recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica y cognitiva de una mujer joven que desarroll\u00f3 un s\u00edndrome de embolia grasa con repercusiones neurol\u00f3gicas, despu\u00e9s de sufrir un politraumatismo. La paciente era una mujer de 21 a\u00f1os de edad con fractura cerrada de h\u00famero y f\u00e9mur izquierdos, que present\u00f3 un s\u00edndrome de embolia grasa, neumot\u00f3rax izquierdo e hipertensi\u00f3n pulmonar, en las primeras 24 horas despu\u00e9s de un accidente. Estuvo hospitalizada un mes y qued\u00f3 con varios d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos centrales, como infartos 'lacunares' y necrosis cortical laminar occipital, as\u00ed como limitaciones en la bipedestaci\u00f3n, la marcha, la visi\u00f3n y las funciones cognitivas. A partir del primer mes despu\u00e9s del alta hospitalaria, se comenz\u00f3 un proceso integral de rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica y cognitiva en casa, y posteriormente, en una unidad m\u00e9dica de rehabilitaci\u00f3n. Durante los primeros dos a\u00f1os despu\u00e9s del accidente, la paciente recibi\u00f3 estimulaci\u00f3n sensorial, sensoperceptiva y motora, as\u00ed como rehabilitaci\u00f3n motora y visual intensiva. Una vez se recuper\u00f3 f\u00edsicamente, se inici\u00f3 un proceso de rehabilitaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica. Seis a\u00f1os despu\u00e9s del accidente, la paciente termin\u00f3 sus estudios universitarios y hoy est\u00e1 laboralmente activa. El proceso de rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica es complejo, individual y dif\u00edcil, aunque no imposible, y no se puede estandarizar un patr\u00f3n de recuperaci\u00f3n para todos los pacientes. Si bien existe la recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea, la cual se da en los primeros seis meses, el caso aqu\u00ed reportado demuestra que, en la fase cr\u00f3nica, la recuperaci\u00f3n se puede lograr, pero requiere de evaluaciones y t\u00e9cnicas coordinadas de rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Propiedades psicom\u00e9tricas y validez de la escala de depresi\u00f3n del Center for Epidemiological Studies (CES-D) en personas atendidas en una cl\u00ednica de HIV en Cali, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001387", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La depresi\u00f3n en personas con HIV/sida se asocia con resultados negativos para la salud. La evaluaci\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos no es una pr\u00e1ctica cl\u00ednica rutinaria en el cuidado de personas con HIV/sida en Colombia, lo cual puede deberse a la carencia de escalas validadas para la tamizaci\u00f3n de la depresi\u00f3n en esta poblaci\u00f3n. Objetivo. Evaluar la reproducibilidad y validez de constructo de dos versiones de la escala de depresi\u00f3n del Center for Epidemiological Studies (CES-D), la de 20 \u00edtems y la de 10 \u00edtems, en personas con HIV/sida atendidas en una cl\u00ednica de Cali, Colombia. Materiales y m\u00e9todos. Se seleccion\u00f3 una muestra no probabil\u00edstica de 105 adultos con HIV/sida. La escala CES-D se utiliz\u00f3 dos veces (l\u00ednea basal y 2 a 4 semanas despu\u00e9s). La consistencia interna fue evaluada con el coeficiente alfa de Cronbach. La reproducibilidad se evalu\u00f3 con el coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase. Para verificar la validez del constructo se utiliz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial exploratorio y la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem. Resultados. El 73 % de la muestra correspond\u00eda a hombres, la edad promedio fue de 40 a\u00f1os y el 53 % ten\u00eda baja escolaridad. El coeficiente alfa de Cronbach fue de 0,92 (l\u00ednea basal) y de 0,94 (segunda entrevista). El coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase fue de 0,81 (IC95% 0,72-0,88). Aunque en cuatro de los factores en la escala de 20 \u00edtems claramente hubo carga factorial, cinco de los \u00edtems no tuvieron un ajuste adecuado. La CES-D de 10 \u00edtems parece funcionar mejor en esta poblaci\u00f3n. Conclusiones. Los resultados respaldaron la reproducibilidad y la validez de la escala CES-D para la tamizaci\u00f3n de s\u00edntomas depresivos en personas con HIV/sida en Colombia."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Factores de riesgo asociados con el s\u00edndrome metab\u00f3lico en Cali, Colombia (2013): estudio de casos y controles", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001388", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. En el 2016, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud report\u00f3 la existencia de casi 2000 millones de adultos con sobrepeso, de los cuales m\u00e1s de 600 millones presentaban obesidad, 347 millones ten\u00edan diabetes mellitus de tipo 2, y las personas con hipertensi\u00f3n hab\u00edan aumentado de 600 millones en 1980 a mil millones en el 2010. Adem\u00e1s, 20 % de los adultos desarrollar\u00eda el s\u00edndrome metab\u00f3lico con los consecuentes efectos negativos en sus vidas y en los servicios de salud. Objetivo. Determinar los factores de riesgo en la esfera social, biol\u00f3gica y de comportamiento asociados con el s\u00edndrome metab\u00f3lico. Materiales y m\u00e9todos. Se seleccionaron 300 casos y 675 controles. Los casos se definieron como los hombres con una circunferencia de cintura (obesidad abdominal) de &#8805;94 cm y las mujeres con &#8805;88 cm y que presentaran, adem\u00e1s, otros dos factores entre los siguientes: hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, hemoglobina 'glicosilada' alta, triglic\u00e9ridos altos y bajos niveles de colesterol de baja densidad. Los controles eran personas que no presentaban ninguno de los factores de riesgo o solo uno de ellos. Resultados. La prevalencia del s\u00edndrome metab\u00f3lico fue de 30,2 %: 33,6 % en mujeres y 25,6 % en hombres. Las mujeres presentaron un mayor riesgo, con una odds ratio (OR) de 1,70 (IC95% 1,17-2,47), seguidas por los mestizos con una OR de 1,55 (1,10-2,19).El consumo regular de frutas y el ser ama de casa fueron factores protectores, con una OR de 0,83 (IC95% 0,69-1,00) y de 0,58 (IC95% 0,36-0,92), respectivamente. La obesidad fue el factor de riesgo con la mayor asociaci\u00f3n (OR=7,52; IC95% 4,79-11,80). El s\u00edndrome metab\u00f3lico aument\u00f3 con la edad, as\u00ed, las personas entre 40 y 49 a\u00f1os presentaron una OR de 4,24 (IC95% 2,20-8,16), la de 50 a 59 a\u00f1os, una de 4,63 (IC95% 2,40-8,93) y los mayores de 80 a\u00f1os, una de 5,32 (IC95% 1,92-14,71). Conclusiones. Estos hallazgos pueden facilitar la implementaci\u00f3n de medidas de intervenci\u00f3n para el control del s\u00edndrome metab\u00f3lico."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Construcci\u00f3n de puentes entre la medicina y las humanidades: papel del soporte y la articulaci\u00f3n en el aprendizaje en cirug\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001389", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. El aprendizaje de la medicina utilizando recursos de las humanidades es un proceso complejo que requiere de estrategias pedag\u00f3gicas que eviten la fragmentaci\u00f3n y la paradoja de la transferencia. La aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o pedag\u00f3gico con estos prop\u00f3sitos en la educaci\u00f3n en cirug\u00eda, ha sido limitada. Objetivos. Presentar los resultados de una estrategia pedag\u00f3gica para integrar la ense\u00f1anza de la cirug\u00eda con las humanidades con base en el modelo te\u00f3rico de aprendizaje cognitivo, y evaluar su asociaci\u00f3n con las percepciones de los estudiantes en torno al aprendizaje. Materiales y m\u00e9todos. Se desarroll\u00f3 un dise\u00f1o pedag\u00f3gico para la ense\u00f1anza de condiciones cl\u00ednicas en cirug\u00eda utilizando recursos de las humanidades m\u00e9dicas. Se evaluaron las percepciones estudiantiles en torno al soporte y la articulaci\u00f3n ofrecidos por los profesores para la integraci\u00f3n de ambas disciplinas, as\u00ed como en torno a su propio aprendizaje mediante cuestionarios validados. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n lineal para evaluar la asociaci\u00f3n propuesta. Resultados. Se incluyeron 216 estudiantes en el an\u00e1lisis y se obtuvieron altos promedios en cada una de las variables. Por cada unidad adicional atribuida al soporte y la articulaci\u00f3n desplegadas por los profesores para integrar ambas disciplinas, la percepci\u00f3n del aprendizaje (b) aument\u00f3 en 0,45 (IC95% 30-0,60) y en 0,40 (IC95% 25-55) (coeficiente de determinaci\u00f3n m\u00faltiple -R2=0,64, p&lt;0,001), respectivamente. Conclusiones. Las estrategias educativas centradas en las t\u00e9cnicas de soporte y articulaci\u00f3n orientadas a integrar las humanidades m\u00e9dicas y la cirug\u00eda en el proceso de ense\u00f1anza, se asociaron positivamente con las percepciones de los estudiantes sobre el aprendizaje. Se requieren nuevos estudios que eval\u00faen los efectos de estas intervenciones en el aprendizaje y la memoria a largo plazo."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "T\u00e9cnicas visuales en la tamizaci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001390", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La inspecci\u00f3n visual directa para la tamizaci\u00f3n del c\u00e1ncer cervical sigue siendo controversial, mientras que la colposcopia y la biopsia siguen consider\u00e1ndose como m\u00e9todos de referencia para diagnosticar lesiones cervicales precancerosas. Objetivo. Determinar las tasas de detecci\u00f3n de neoplasia intraepitelial cervical de grado 2 y de los falsos positivos en la colposcopia y la inspecci\u00f3n visual directa. Materiales y m\u00e9todos. Se seleccionaron mujeres de 25 a 59 a\u00f1os sometidas a citolog\u00eda convencional, inspecci\u00f3n visual directa con \u00e1cido ac\u00e9tico y disoluci\u00f3n de Lugol y colposcopia. Se practic\u00f3 biopsia en todas las pruebas positivas. Utilizando la histolog\u00eda como el medio de verificaci\u00f3n de referencia, se compararon las tasas de detecci\u00f3n y de falsos positivos de cada prueba. Se estimaron las razones de sensibilidad y de falsos positivos con los correspondientes intervalos de confianza. Resultados. Se incluyeron 5.011 mujeres. Las colposcopias positivas de alto y bajo grado correspondieron a 1,6 y 10,8 %, respectivamente. La inspecci\u00f3n visual directa con \u00e1cido ac\u00e9tico y soluci\u00f3n yodada de Lugol fue positiva en 7,4 y 9,9 %, respectivamente. La inspecci\u00f3n visual directa con \u00e1cido ac\u00e9tico tuvo tasas de detecci\u00f3n y falsos positivos significativamente menores que la coloscopia con umbral de bajo grado (raz\u00f3n de sensibilidad: 0,72; IC95% 0,57-0,91; raz\u00f3n de falsos positivos: 0,70; CI95% 0,65-0,76); no hubo diferencias entre la inspecci\u00f3n visual directa con soluci\u00f3n yodada de Lugol y la colposcopia con dicho umbral. Las tasas de detecci\u00f3n y de falsos positivos de los dos tipos de inspecci\u00f3n visual fueron significativamente m\u00e1s altas que las de la colposcopia con el umbral de alto grado. Las tasas de detecci\u00f3n de la inspecci\u00f3n visual disminuyeron con la edad y las de falsos positivos aumentaron. Conclusiones: Las tasas de detecci\u00f3n similares para la inspecci\u00f3n visual directa con \u00e1cido ac\u00e9tico o con soluci\u00f3n yodada de Lugol y la colposcopia con umbral de bajo grado representan una oportunidad para reducir la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino cuando el acceso a los servicios de salud es limitado. Las tasas de detecci\u00f3n m\u00e1s bajas para la colposcopia con umbral de alto grado sugieren la necesidad de revisar dicho umbral en ciertos entornos."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Costos de la otitis media aguda en ni\u00f1os de una ciudad de la costa caribe colombiana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001391", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La otitis media aguda es la principal causa de consultas m\u00e9dicas, de uso de antibi\u00f3ticos y de cirug\u00edas ambulatorias en los pa\u00edses desarrollados. Est\u00e1 asociada con una significativa carga econ\u00f3mica, pero sus costos indirectos no m\u00e9dicos, los cuales son relevantes en esta enfermedad, se han subestimado. Objetivo. Estimar los costos de la otitis media aguda en pacientes pedi\u00e1tricos en Cartagena, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Se hizo un estudio prospectivo de microcosteo entre el 2014 y el 2015. Se determinaron los costos directos e indirectos de la otitis media aguda mediante encuestas a los padres o cuidadores. La p\u00e9rdida de productividad se estim\u00f3 con base en el salario m\u00ednimo legal vigente mensual del 2014(COP$616.000) (USD$308). Resultados. Se presentaron 62 episodios de otitis media aguda. Los costos econ\u00f3micos totales por episodio fueron de COP $358.954 (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, DE: \u00b1 $254.903) (USD $179). La carga econ\u00f3mica total fue de COP $22'503.141 (USD $11.250), los costos indirectos por episodio fueron de COP $101.402 (USD $51) y el tiempo promedio empleado por los padres en el cuidado fue de 3,7 d\u00edas. Conclusiones. Los costos estimados de la otitis media aguda en el presente estudio fueron menores a los estimados en pa\u00edses con ingresos altos y similares a los de pa\u00edses con ingresos bajos como Nigeria, seg\u00fan una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. La informaci\u00f3n sobre los costos totales directos e indirectos de la otitis es necesaria para la adopci\u00f3n de decisiones en salud p\u00fablica y para hacer evaluaciones econ\u00f3micas completas de costo-efectividad."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Evaluaci\u00f3n de las variantes en los genes IL6R, TLR3 y DC-SIGN asociadas con dengue en una muestra de poblaci\u00f3n colombiana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001392", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La gen\u00e9tica del hu\u00e9sped se reconoce como un factor que influye en el desarrollo del dengue. Objetivo. Este estudio evalu\u00f3 la asociaci\u00f3n del dengue con los polimorfismos rs8192284 del gen IL6R, rs3775290 del TLR3 y rs7248637 del DC-SIGN. Materiales y m\u00e9todos. De los 292 sujetos encuestados, en 191 se confirm\u00f3 la presencia de fiebre por dengue y los restantes 101 se incluyeron como controles. Los genotipos se resolvieron mediante reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa y polimorfismos en la longitud de los fragmentos de restricci\u00f3n (PCR-RFLP). En un intento por determinar el riesgo de sufrir dengue, los datos se analizaron mediante la prueba de ji al cuadrado para los alelos y la regresi\u00f3n log\u00edstica para los genotipos y las combinaciones al\u00e9licas. Los intervalos de confianza se calcularon a 95 % para todas las pruebas independientemente ajustadas por autoidentificaci\u00f3n o componente gen\u00e9tico ancestral. Resultados. En los afrocolombianos, el alelo C rs8192284 ofreci\u00f3 protecci\u00f3n contra el dengue (OR=0,425; 0,204-0,887, p=0,020). Los alelos A rs7248637 y Ars3775290 plantearon un mayor riesgo de dengue para los afrocolombianos (OR=2,389; 1,170- 4,879; p=0,015) y los mestizos (OR=2,329; 1,283-4,226: p=0,005), respectivamente. La reproducibilidad para rs8192284 C/C (OR=2,45; 1,05-5,76; p=0,013) permaneci\u00f3 despu\u00e9s del ajuste por el componente gen\u00e9tico ancestral amerindio (OR=2,52; 1,04- 6,09; p=0,013). La reproducibilidad del rs3775290 A/A (OR=2,48; 1,09-5,65; p=0,033) permaneci\u00f3 despu\u00e9s del ajuste por el componente europeo (OR=2,34; 1,02-5,35; p=0,048), el amerindio (OR=2,49; 1,09- 5,66; p=0,035), y el africano (OR=2,37; 1,04- 5,41; p=0,046). Por \u00faltimo, la asociaci\u00f3n del dengue con la combinaci\u00f3n al\u00e9lica CAG (OR=2,07; 1,06-4,05; p=0,033) permaneci\u00f3 despu\u00e9s del ajuste por el componente gen\u00e9tico amerindio (OR=2,16; 1,09-4,28;p=0,028). Conclusi\u00f3n. Los polimorfismos rs8192284 en IL6R, rs3775290 en TLR3 y rs7248637 en DC-SIGN, se asociaron con la propensi\u00f3n a sufrir dengue en una muestra de poblaci\u00f3n colombiana."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Costos atribuidos a las infecciones asociadas con la atenci\u00f3n en salud en un hospital de Colombia, 2011-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001393", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. El an\u00e1lisis de los costos derivados de las infecciones asociadas con la atenci\u00f3n en salud representa un desaf\u00edo para el sistema de salud en Colombia dados sus factores determinantes. Objetivo. Determinar los factores relacionados con el aumento y la variabilidad de los costos de la atenci\u00f3n hospitalaria por las infecciones asociadas con la atenci\u00f3n en salud en un hospital de cuarto nivel de Bogot\u00e1, entre el 2011 y el 2015. Materiales y m\u00e9todos. Se analizaron los costos de la atenci\u00f3n de 292 pacientes, los cuales se estimaron para cada una de las actividades realizadas desde el momento de sospechar el cuadro infeccioso hasta su resoluci\u00f3n. Dichos costos se estandarizaron seg\u00fan el valor del manual tarifario del Instituto de Seguros Sociales, ajust\u00e1ndolos por el \u00edndice de precios al consumidor para salud hasta el a\u00f1o 2014. Se determinaron los factores relacionados con el aumento del costo del manejo mediante un modelo log\u00edstico condicional. Resultados. La estancia hospitalaria de nueve d\u00edas o m\u00e1s antes de la infecci\u00f3n, se asoci\u00f3 con el aumento del costo directo del manejo de las infecciones relacionadas con la atenci\u00f3n en salud (odds ratio, OR=2,06; IC95% 1,11-3,63). El costo medio del manejo de las infecciones fue de COP $1.190.879. Los antibi\u00f3ticos representaron el 41 % del valor total del tratamiento, seguidos de los ex\u00e1menes de laboratorio, con un costo equivalente al 13,5 %. Conclusi\u00f3n. Se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n entre el costo del manejo de las infecciones asociadas con la atenci\u00f3n en salud y la estancia hospitalaria previa a su aparici\u00f3n. Los antecedentes patol\u00f3gicos de los pacientes no se relacionaron con el aumento de los costos."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Propiedades psicom\u00e9tricas de la escala EMUN-AR determinadas mediante el an\u00e1lisis de Rasch", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001394", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. Las escalas de autorreporte se han considerado \u00fatiles para evaluar y vigilar los s\u00edntomas de la enfermedad man\u00edaco-depresiva. Uno de estos instrumentos, la escala de medici\u00f3n de la enfermedad man\u00edaco-depresiva mediante autorreporte (EMUN-AR), no se ha validado a\u00fan. Objetivo. Validar la escala EMUN-AR usando el modelo de Rasch. Materiales y m\u00e9todos. La escala EMUN-AR mide 26 \u00edtems que eval\u00faan por dimensiones los s\u00edntomas de la enfermedad man\u00edaco-depresiva en tres categor\u00edas: frecuencia, intensidad y grado de molestia causada. Para evaluar las propiedades psicom\u00e9tricas de la escala, se efectuaron an\u00e1lisis factoriales exploratorios con el fin de tener una aproximaci\u00f3n de su estructura latente, y se usaron modelos de Rasch que incluyeron la 'unidimensionalidad', la confiabilidad, el ajuste de \u00edtems, el ordenamiento de umbrales, y los mapas de personas e \u00edtems. Resultados. Se seleccion\u00f3 una muestra de 267 pacientes hospitalizados, 204 de los cuales hab\u00eda sufrido un episodio man\u00edaco (76,4 %) y estaba recibiendo tratamiento farmacol\u00f3gico. Se encontr\u00f3 una estructura factorial que puede resumirse en cuatro dominios: activaci\u00f3n, inhibici\u00f3n, ideas depresivas e inadaptaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de Rasch evidenci\u00f3 la unidimensionalidad en los factores, adecuados valores de confiabilidad, buen ajuste de los 26 \u00edtems en general (excepto en el \u00edtem que mide las ideas de muerte o suicidio), un funcionamiento deficiente del sistema de calificaci\u00f3n de los \u00edtems y un cubrimiento limitado de los s\u00edntomas de la enfermedad correspondientes a las formas atenuadas. Conclusi\u00f3n. Se modific\u00f3 la escala original en dos aspectos: se ajust\u00f3 un \u00edtem cuyos indicadores marginales ten\u00edan mal ajuste y se redujo el n\u00famero de categor\u00edas. En su forma actual, el instrumento es apropiado para medir las formas graves de la enfermedad man\u00edaco-depresiva, mas no as\u00ed las atenuadas."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Bio\u00e9tica y pol\u00edticas p\u00fablicas de tamizaci\u00f3n neonatal en los Estados Unidos, el Reino Unido y Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001395", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La reflexi\u00f3nsobre c\u00f3mo deber ser la tamizaci\u00f3n neonatal requiere revelar la relevancia de los factores bio\u00e9ticos involucrados. Objetivo. Comprender la relaci\u00f3n de las consideraciones bio\u00e9ticas con la forma en que se efect\u00faa la tamizaci\u00f3n neonatal e indicar la relevancia de esta actividad en las normas colombianas. Materiales y m\u00e9todos. Se hizo un estudio comparado de las pol\u00edticas p\u00fablicas en Estados Unidos y el Reino Unido, las cuales representan casos extremos de la tamizaci\u00f3n neonatal. Con base en las similitudes y las diferencias, se interpret\u00f3 la influencia de los principios bio\u00e9ticos. Con esta informaci\u00f3n, se indicaron en la normatividad colombiana sobre tamizaci\u00f3n neonatal las consideraciones bio\u00e9ticas pertinentes. Resultados. En el Reino Unido prevalece la autonom\u00eda de los padres, lo que ocasiona riesgos al no cumplirse con las acciones obligatorias de beneficencia. En los Estados Unidos prevalece la beneficencia, con un amplio y obligatorio cubrimiento de anomal\u00edas sujetas a tamizaci\u00f3n, lo cual incrementa la probabilidad de falsos positivos y ocasiona un alto costo de oportunidad. Hay similitudes entre los procedimientos de los dos pa\u00edses que tambi\u00e9n est\u00e1n parcialmente contemplados en Colombia, como la pretensi\u00f3n de equidad en el acceso. Otras, como el asesoramiento profesional especializado o la posibilidad de rechazar la tamizaci\u00f3n, no se tienen en cuenta en la normatividad colombiana sobre tamizaci\u00f3n neonatal. Adem\u00e1s, hay diferentes enfoques de justicia frente a la inclusi\u00f3n de las anomal\u00edas en la tamizaci\u00f3n y falta de armon\u00eda entre las normas, lo que impide una detecci\u00f3n eficaz. Conclusi\u00f3n. Las consideraciones bio\u00e9ticas no solo explican las diferencias entre pa\u00edses, sino que algunas veces prevalecen en la concepci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de tamizaci\u00f3n neonatal. En Colombia, se propone su inclusi\u00f3n en las normas de mayor jerarqu\u00eda para hacerlas m\u00e1s efectivas."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Vivencias de los padres o cuidadores de ni\u00f1os con enfermedad de Hirschsprung o con malformaciones anorrectales, bajo seguimiento despu\u00e9s de la cirug\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001396", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La enfermedad de Hirschsprung y las malformaciones anorrectales son enfermedades que afectan a los ni\u00f1os y comprometen su vida desde el nacimiento, por lo que su diagn\u00f3stico y tratamiento temprano son esenciales. Las comorbilidades que implican a largo plazo llevan a los padres y cuidadores a situaciones que pueden generar graves complicaciones para el ni\u00f1o si no se cuenta con el acompa\u00f1amiento adecuado. Objetivo. Describir y analizar las vivencias de los padres de ni\u00f1os con enfermedad de Hirschsprung o malformaciones anorrectales bajo seguimiento tras haber sido sometidos a cirug\u00eda. Materiales y m\u00e9todos. Se hizo un estudio cualitativo con un enfoque fenomenol\u00f3gico mediante entrevistas a cinco padres de ni\u00f1os con enfermedad de Hirschsprung y a otros cinco de ni\u00f1os con malformaciones anorrectales. Resultados. Se encontraron experiencias comunes, de las cuales surgieron los siguientes temas: a) el diagn\u00f3stico dif\u00edcil, debido a los sentimientos y al impacto generados por la noticia, situaci\u00f3n que no siempre es detectada tempranamente por el personal de salud; b) el tratamiento, el cual provoca aislamiento social por las hospitalizaciones y la presencia de una ostom\u00eda, adem\u00e1s de que los recursos se concentran en el ni\u00f1o en detrimento del hogar; se requiere capacidad de afrontamiento para lograr la reparaci\u00f3n quir\u00fargica definitiva, y c) el contexto, ya que las instituciones de salud pueden convertirse en barreras; adem\u00e1s, el personal de salud debe disponer de mayor educaci\u00f3n al respecto y son necesarias las redes de apoyo social. Conclusi\u00f3n. Las vivencias reflejan que el diagn\u00f3stico, el tratamiento y el contexto generan un gran impacto en las vidas de los padres o cuidadores de ni\u00f1os con estas condiciones."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Asociaci\u00f3n de sialometr\u00eda, fosfato y calcio en saliva total bajo est\u00edmulo y en l\u00edquido crevicular gingival con caries dental en escolares", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001397", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La capacidad de la saliva para la remineralizaci\u00f3n contribuye a mantener la integridad fisicoqu\u00edmica de la estructura mineral de los dientes, lo cual los protege de la aparici\u00f3n y evoluci\u00f3n de la caries dentaria. Objetivo. Establecer la relaci\u00f3n de la sialometr\u00eda, la capacidad amortiguadora, la concentraci\u00f3n de calcio y fosfato en la saliva total estimulada y en el l\u00edquido crevicular gingival, con la gravedad y la actividad de las caries en escolares. Materiales y m\u00e9todos. Se seleccionaron 36 escolares de 6 a\u00f1os, 18 con caries (International Caries Detection and Assessment System, ICDAS, c\u00f3digo 2 o mayor) y 18 sin caries (ICDAS, c\u00f3digo 0). En la dentici\u00f3n primaria, se evaluaron la gravedad y la actividad de la caries dentaria en la superficie de oclusi\u00f3n de los molares y en la vestibular de los dientes anteriores, y se codificaron mediante el ICDAS-II. Resultados. Se evidenci\u00f3 una mayor gravedad de las caries en la superficie de oclusi\u00f3n que en la vestibular. Las concentraciones de calcio en la saliva y de fosfato en el l\u00edquido crevicular gingival de los dientes sanos, fueron mayores en el grupo con un c\u00f3digo ICDAS de 2 o mayor. La concentraci\u00f3n de calcio en el l\u00edquido crevicular gingival fue mayor en el grupo con c\u00f3digo ICDAS 0 que en los dientes cariados del grupo con c\u00f3digo ICDAS de 2 o mayor. Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la frecuencia de caries activas y la concentraci\u00f3n de fosfato en el l\u00edquido crevicular gingival de los dientes afectados, como tambi\u00e9n entre la gravedad de las caries y la capacidad amortiguadora, por una parte, y la concentraci\u00f3n de fosfato en el l\u00edquido crevicular gingival de los dientes afectados, por la otra. Conclusi\u00f3n. Se evidenci\u00f3 una asociaci\u00f3n entre la caries dental, la capacidad amortiguadora y la qu\u00edmica bucal del calcio y el fosfato."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Desarrollo de algoritmos cl\u00ednicos para el diagn\u00f3stico del dengue en Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001398", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. Dado el aumento de la incidencia y la mortalidad por dengue, su diagn\u00f3stico es relevante para los pa\u00edses end\u00e9micos. Las clasificaciones cl\u00ednicas y las pruebas de laboratorio existentes tienen un desempe\u00f1o variable en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, pues su sensibilidad fluct\u00faa entre 45 y 98 %, y su especificidad, entre 4 y 98 %, lo cual se debe, en parte, a la diversidad de contextos en los que se utilizan. Objetivo. Desarrollar algoritmos cl\u00ednicos para el diagn\u00f3stico del dengue en el contexto colombiano. Materiales y m\u00e9todos. Se hizo un estudio transversal a partir de fuentes secundarias. Se construyeron algoritmos cl\u00ednicos de diagn\u00f3stico del dengue con base en m\u00e9todos bayesianos que combinaron s\u00edntomas, signos y par\u00e1metros del hemograma, y se compar\u00f3 su exactitud diagn\u00f3stica con la de las pruebas de referencia. Se hizo una validaci\u00f3n externa del algoritmo de mayor exactitud y sensibilidad, compar\u00e1ndolo con la clasificaci\u00f3n cl\u00ednica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de 1997 y la del 2009, con la gu\u00eda colombiana del 2010 y con la escala diagn\u00f3stica propuesta por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia en el 2013. Resultados. Se generaron cuatro algoritmos, dos de signos y s\u00edntomas y dos que incluyeron el conteo de leucocitos (&#8804;4.500/mm3) o de plaquetas (&#8804;60.000/mm3). El algoritmo de mayor exactitud incluy\u00f3 los par\u00e1metros del hemograma, con una sensibilidad de 76,5 % (IC95% 71,9-80,5) y una especificidad de 46,0 % (IC95% 37,6-54,7). En la validaci\u00f3n externa, la sensibilidad fue de 11,1 % (IC95% 4,9-20,7) y la especificidad fue de 91,9 % (IC95% 87,5-93,9). La escala del Ministerio tuvo una sensibilidad de 76,4 % (IC95% 64,9-85,6) y una especificidad de 38,0 % (IC95% 32,8-43,4). Conclusi\u00f3n. La inclusi\u00f3n de los par\u00e1metros del hemograma mejor\u00f3 la sensibilidad de los algoritmos de diagn\u00f3stico basados en los signos y los s\u00edntomas. Sin embargo, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico del dengue sigue siendo un reto para la investigaci\u00f3n en salud."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Factores socioecon\u00f3micos y cl\u00ednicos asociados con infecciones oportunistas en pacientes con HIV afiliados al sistema de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001399", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. A pesar de los avances cl\u00ednicos, las infecciones oportunistas son la principal causa de morbimortalidad en pacientes con el virus de la inmunodeficiencia humana (HIV). Objetivos. EstimarlaprevalenciadelasinfeccionesoportunistasenpacientesconHIVafiliados alsistemadesalud,yestablecersuasociaci\u00f3nconfactoressociodemogr\u00e1ficosycl\u00ednicos. Materiales y m\u00e9todos. Se hizo un estudio observacional con enfoque anal\u00edtico. Se analizaron 37.325 registros de personas con HIV afiliadas al sistema de salud. Se hizo el an\u00e1lisis bivariado usando las pruebas de ji al cuadrado y de varianza (ANOVA) ajustadas por Bonferroni y una regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple para la poblaci\u00f3n adulta, con el fin de establecer la asociaci\u00f3n entre los factores sociodemogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos, y la presencia, por lo menos, de una infecci\u00f3n oportunista como variable de respuesta. Resultados. El 18 % de las personas hab\u00eda tenido, por lo menos, una infecci\u00f3n oportunista. Las m\u00e1s frecuentes en adultos fueron la tuberculosis y la toxoplasmosis cerebral, y en menores de 13 a\u00f1os, las neumon\u00edas y las diarreas. La prevalencia fue significativamente mayor en hombres (OR=1,5; IC95% 1,4-1,6), en mayores de 40 a\u00f1os (OR=1,6; IC95% 1,3-2,0), en desplazados (OR=1,7; IC95% 1,5-1,9) y en afiliados al r\u00e9gimen subsidiado y de excepci\u00f3n (OR=2,7; IC95% 2,1-3,4). En cuanto a los factores cl\u00ednicos, la asociaci\u00f3n fue significativa en pacientes diagnosticados m\u00e1s de diez a\u00f1os atr\u00e1s (OR=1,6; IC95 1,5-1,7) y en aquellos con tratamiento antirretroviral (OR=4,4; IC95% 3,9-5,1) o discontinuidad en el tratamiento (OR=1,7; IC95 1,6-1,8). El an\u00e1lisis multivariado se hizo en adultos en estadio A de la infecci\u00f3n, con resultados similares. Conclusiones. A pesar de la naturaleza prevenible de las infecciones oportunistas, su prevalencia fue alta y afect\u00f3 predominantemente a los grupos m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad."}, {"journal": "Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1)", "title": "Entrenamiento de fuerza y resistencia en hipoxia: efecto en la hipertrofia muscular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001400", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El entrenamiento en altitud y el entrenamiento en hipoxia simulada producen adaptaciones fisiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas en el m\u00fasculo esquel\u00e9tico como la capacidad oxidativa, as\u00ed como modificaciones de la actividad mitocondrial, en el metabolismo aerobio y en el contenido demioglobina. El prop\u00f3sito de esta revisi\u00f3n fue analizar las adaptaciones del m\u00fasculo esquel\u00e9tico en respuesta a la exposici\u00f3n temporal a la hipoxia combinada con ejercicios de fuerza y resistencia. Seg\u00fan los hallazgos de numerosos autores, las adaptaciones estructurales del m\u00fasculo son similares en la hipoxia y en la 'normoxia', con excepci\u00f3n de un aumento en el volumen muscular y en el \u00e1rea de la secci\u00f3n transversal de la fibra muscular, que son mayores en la hipoxia. En conclusi\u00f3n, la sinergia del entrenamiento de fuerza y resistencia y la hipoxia normob\u00e1rica produce mejores y mayores adaptaciones, ganancias y cambios fisiol\u00f3gicos beneficiosos en el tejido muscular, lo cual genera cambios fenot\u00edpicos favorables, como la hipertrofia del m\u00fasculo esquel\u00e9tico."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Medicina supresora y medicina estimulante: una mirada penetrante de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001414", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La teor\u00eda de la medicina supresora (MS) y la medicina estimulante (ME) destaca dos formas radicalmente distintas de entender la enfermedad y de enfrentarla. Para la MS es un objeto extra\u00f1o o ajeno al organismo que hay que disminuir o destruir (suprimir); para la ME es un trastorno de la armon\u00eda interna que requiere fortalecer o avivar el organismo para restablecerla (estimular). En la medicina moderna, el poder de la industria de la salud favorece el predominio de la MS, por su alta rentabilidad, y la marginaci\u00f3n de las medicinas alternativas (MA), poco rentables que, al igual que la vacunaci\u00f3n o las terapias sustitutivas y regenerativas, son formas de ME. El efecto placebo (EP) inherente a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, revelador de fuerzas curativas end\u00f3genas susceptibles de estimulaci\u00f3n, da sentido a la ME y credibilidad a las MA. La direcci\u00f3n del EP de lo macro (psicosocial) a lo micro (f\u00edsico-qu\u00edmico) explica su alta especificidad y ausencia de efectos secundarios. El efecto farmacol\u00f3gico de lo micro a lo macro, opuesto a las fuerzas end\u00f3genas, conlleva indefectiblemente efectos secundarios que requieren ulteriores supresiones y dosis repetidas indefinidamente. Se analizan equ\u00edvocos de la ciencia con respecto al EP y al imponer a las MA criterios met\u00f3dicos propios de la MS, que las desvirt\u00faa, descalifica y excluye como objetos de conocimiento. Se insiste en la necesidad de reconocer la ME y rescatar las MA para la indagaci\u00f3n, a fin de explorar sinergias, complementos o reemplazos con relaci\u00f3n a la MS en la b\u00fasqueda del bien vivir."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Funci\u00f3n tiroidea en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con diferente estado nutricional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001415", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: La disfunci\u00f3n tiroidea se ha asociado con el desarrollo de obesidad. Existen pocos estudios descritos en poblaci\u00f3n escolar mexicana, en quienes prevalece la obesidad y el hipotiroidismo subcl\u00ednico (HSC). M\u00e9todos: Los niveles de hormona estimulante de tiroides (TSH) y hormonas tiroideas (HT) se correlacionaron con variables antropom\u00e9tricas indicadoras del estado nutricional de ni\u00f1os escolares residentes de la Ciudad de M\u00e9xico. El estado tiroideo y las prevalencias de HSC se compararon entre todas las condiciones nutricionales, considerando el grado de desarrollo puberal. Resultados: La media de TSH fue 2.96 \u00b1 1.48 mUI/L, y la prevalencia de HSC fue de 11.30%. Los niveles de TSH fueron mayores en los ni\u00f1os prep\u00faberes (5.21 \u00b1 1.24 mUI/L [intervalo de confianza (IC) 95%: 3.72-6.69]) vs. los ni\u00f1os p\u00faberes (2.96 \u00b1 1.48 mUI/L [IC 95%: 2.61-3.30); as\u00ed como en los ni\u00f1os con obesidad (3.50 \u00b1 1.13 mUI/L [IC 95%: 2.98-4.02]) vs. los ni\u00f1os con peso normal (2.43 \u00b1 1.37 mUI/L [IC 95%: 1.88-2.97]). Los niveles de HT son similares en toda la poblaci\u00f3n, aunque los niveles de triiodothyronine total (T3) tienden a ser menores en ni\u00f1os desnutridos. Existe correlaci\u00f3n positiva entre los niveles de TSH y todas las variables antropom\u00e9tricas. Las prevalencias de HSC fueron mayores en los grupos de ni\u00f1os con sobrepeso y obesidad. Conclusiones: El contenido de grasa corporal est\u00e1 asociado con el estado tiroideo en escolares mexicanos. Adicionalmente, es relevante considerar el grado de desarrollo puberal para el diagn\u00f3stico adecuado de hipertirotropinemia en ni\u00f1os y adolescentes."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Hallazgos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos en la neurofibromatosis tipo 1 y el complejo esclerosis tuberosa en una serie de pacientes pedi\u00e1tricos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001416", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: La neurofibromatosis tipo 1 (NF1) es una entidad gen\u00e9tica con una incidencia de 1 entre 2,500 a 3,500 nacimientos. Por su parte, el complejo esclerosis tuberosa (CET) presenta una incidencia de 1 entre 6,000 a 10,000 nacimientos. Ambas entidades neurocut\u00e1neas cursan con un patr\u00f3n de herencia autos\u00f3mico dominante, expresividad variable y la morbimortalidad se encuentra asociada a complicaciones multisist\u00e9micas. El objetivo de este trabajo fue exponer las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de una serie de pacientes pedi\u00e1tricos con diagn\u00f3stico de NF1 y CET atendidos en la Unidad de Gen\u00e9tica M\u00e9dica de la Universidad de Los Andes. M\u00e9todos: Este trabajo corresponde a una serie de casos de pacientes menores de 16 a\u00f1os atendidos en un per\u00edodo de 11 a\u00f1os, que cumplan con los criterios diagn\u00f3sticos de NF1 y CET seg\u00fan los consensos para cada entidad. Resultados: Se estudiaron 89 pacientes, 73 con NF1 y 16 con CET. Presentaron dos criterios para NF1, 58 (79.45%) pacientes, y las m\u00e1culas caf\u00e9 con leche fueron las m\u00e1s frecuentes y presentes en todos los casos; 10 pacientes (62.50 %) presentaron dos criterios mayores para el CET, y las m\u00e1culas hipocr\u00f3micas estuvieron igualmente presentes en todos los casos. Conclusiones: Este estudio muestra la forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica de las dos entidades neurocut\u00e1neas m\u00e1s frecuentes. Se discuten los criterios diagn\u00f3sticos con el objeto de identificarlos a edades m\u00e1s tempranas y poder brindar una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica interdisciplinaria, tratamiento y un oportuno asesoramiento gen\u00e9tico familiar."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Experiencia en el tratamiento de la hemorragia uterina anormal en adolescentes con enfermedad renal cr\u00f3nica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001417", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: La enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC) se asocia con alteraciones menstruales, y el manejo del sangrado uterino suele ser complejo por las condiciones de este grupo de pacientes. El objetivo de este trabajo fue describir la respuesta cl\u00ednica al tratamiento hormonal de las alteraciones menstruales de adolescentes con ERC. M\u00e9todos: Se presentan los datos de una serie de casos de pacientes adolescentes con ERC que cursaron con alteraciones menstruales y que recibieron tratamiento desde el a\u00f1o 2008 al 2012. Se identificaron las caracter\u00edsticas del trastorno menstrual, del tratamiento hormonal recibido y de la respuesta al mismo. El an\u00e1lisis estad\u00edstico fue descriptivo. Resultados: Se estudiaron 11 pacientes de sexo femenino con edad promedio de 14.5 a\u00f1os, que se encontraban en predi\u00e1lisis (n = 1), di\u00e1lisis peritoneal (n = 7) y hemodi\u00e1lisis (n = 3). Las pacientes presentaron hiperpolimenorrea asociada a la opsomenorrea (n = 3), en su mayor\u00eda clasificadas como hemorragia uterina anormal secundaria. El tratamiento, en general, fue con progest\u00e1genos de manera inicial (clormadinona con o sin medroxiprogesterona) o bien con anticonceptivos combinados. En la mayor\u00eda de las pacientes se obtuvo una respuesta favorable; sin embargo, hubo casos en los que fue necesario modificar la dosis y el tiempo de tratamiento. Conclusiones: La mayor parte de las adolescentes con ERC que han sido tratadas por hemorragia uterina anormal en nuestro estudio tuvieron una respuesta favorable al tratamiento hormonal."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Fiebre manchada de monta\u00f1as rocosas: experiencia en 5 a\u00f1os de vigilancia activa en un hospital pedi\u00e1trico de segundo nivel en el noreste de M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001418", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: La fiebre manchada de las monta\u00f1as rocosas (FMMR) es causada por Rickettsia rickettsii. En Coahuila, la regi\u00f3n de la Comarca Lagunera se considera una zona end\u00e9mica. No se han reportado casos en la zona sur del estado, espec\u00edficamente en la ciudad de Saltillo. M\u00e9todos: Estudio prospectivo, reporte de casos. Se incluyeron los casos de ni\u00f1os atendidos en el Hospital del Ni\u00f1o Dr. Federico G\u00f3mez Santos en la ciudad de Saltillo, Coah., del mes de septiembre de 2012 a septiembre 2017 con diagn\u00f3stico confirmado cl\u00ednicamente y por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) de FMMR. Se presentan los antecedentes epidemiol\u00f3gicos, las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y evoluci\u00f3n de los pacientes. Resultados: Se confirmaron 14 pacientes. La relaci\u00f3n masculino:femenino fue de 1.8:1, la edad promedio de los pacientes fue de 7.6 a\u00f1os (18 meses a 13 a\u00f1os). El 42.8% de los pacientes refiri\u00f3 el contacto con perros y el 57.1% afirm\u00f3 tener contacto con garrapatas. En todos los casos hubo fiebre y exantema purp\u00farico; alrededor del 70% manifestaron mialgias y artralgias; el 28% tuvo sangrado del tubo digestivo, y el 11% alteraciones neurol\u00f3gicas graves. El 64.2% de los casos recibi\u00f3 tratamiento adecuado con doxiciclina. Fallecieron 8 pacientes, con una tasa de letalidad de 57.1%. Conclusiones: La zona sur de Coahuila debe considerarse una zona end\u00e9mica para FMMR. El retraso en el diagn\u00f3stico y tratamiento favorecen una mayor letalidad."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans con compromiso vertebral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001419", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: La histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans (HCL) es un trastorno histioc\u00edtico raro y su incidencia exacta se mantiene desconocida; se ha diagnosticado en todos los grupos de edad, pero es m\u00e1s com\u00fan en los primeros 3 a\u00f1os de vida. Se caracteriza por lesiones \u00fanicas o m\u00faltiples de tipo osteol\u00edtico causadas por proliferaci\u00f3n clonal de c\u00e9lulas histol\u00f3gicamente similares a las c\u00e9lulas de Langerhans; su presentaci\u00f3n cl\u00ednica es heterog\u00e9nea. Caso cl\u00ednico: Presentamos el caso de una paciente de sexo femenino de 7 a\u00f1os, con dificultad para la marcha y debilidad progresiva en los miembros inferiores de 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta hallazgos concordantes con s\u00edndrome piramidal e hipoes\u00ad tesias de miembros inferiores. Se realiz\u00f3 resonancia magn\u00e9tica (RM) de columna y tomograf\u00eda computarizada de cr\u00e1neo simple, que descart\u00f3 patolog\u00eda intracraneal . En la RM de columna se detect\u00f3 vertebra plana con extensi\u00f3n epidural y para\u00ad vertebral, por lo que se inici\u00f3 manejo con esteroides y se indic\u00f3 descompresi\u00f3n quir\u00fargica. Se realiz\u00f3 resecci\u00f3n parcial y biopsia de la lesi\u00f3n. Debido a los hallazgos histol\u00f3gicos y la presencia de marcadores positivos para CD1a y CD207, se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de HCL. Conclusiones: La HCL es una enfermedad poco frecuente y de dif\u00edcil diagn\u00f3stico por su presentaci\u00f3n heterog\u00e9nea. El granuloma eosinof\u00edlico y la v\u00e9rtebra plana como hallazgos imagenol\u00f3gicos pueden orientar el diagn\u00f3stico, aunque siempre se debe confirmar histol\u00f3gicamente."}, {"journal": "Bol. m\u00e9d. Hosp. Infant. M\u00e9x", "title": "Colestasis por deficiencia de 3&#946;-&#916;5-C27-hidroxiesteroide deshidrogenasa en un paciente con alteraci\u00f3n en la s\u00edntesis de \u00e1cidos biliares", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001420", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Introducci\u00f3n: Los errores innatos en la s\u00edntesis de \u00e1cidos biliares son un grupo de defectos gen\u00e9ticos que representan del 1 al 2% de las enfermedades colest\u00e1sicas cr\u00f3nicas en lactantes, ni\u00f1os y adolescentes. La deficiencia de 3&#946;-&#916;5-C27-hidroxiesteroide oxidoreductasa (3&#946;-HSDH) es el defecto m\u00e1s com\u00fanmente reportado. El cuadro cl\u00ednico caracter\u00edstico consiste en hepatitis neonatal, hepatomegalia, esplenomegalia, malabsorci\u00f3n, desnutrici\u00f3n y enfermedad hep\u00e1tica de aparici\u00f3n tard\u00eda. Caso cl\u00ednico: Lactante masculino con antecedente de ictericia en escleras a los 4 meses que se resolvi\u00f3 espont\u00e1neamente; posteriormente, a los 18 meses, present\u00f3 enfermedad colest\u00e1sica. Durante su abordaje se document\u00f3 gamma-glutamil transpeptidasa normal, hallazgo que es altamente sugestivo de alteraci\u00f3n en la s\u00edntesis de \u00e1cidos biliares. El diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 con espectrometr\u00eda de masas en orina. Se inici\u00f3 tratamiento con \u00e1cido c\u00f3lico oral, y present\u00f3 mejor\u00eda inmediata. Conclusiones: El resultado en los \u00e1cidos biliares urinarios es definitivo para el defecto gen\u00e9tico y consistente con mutaciones homocigotas en el gen HSD3B7. Este padecimiento constituye un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n en las enfermedades colest\u00e1sicas de la infancia, particularmente el hallazgo de gamma-glutamil transpeptidasa normal o levemente aumentada, y responde adecuadamente al tratamiento oral, por lo que debe identificarse de forma temprana."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Calidad de vida de adolescentes y adultos j\u00f3venes for\u00e1neos adictos atendidos en las comunidades terap\u00e9uticas El Cocal y El Quinqu\u00e9", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001619", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: el consumo de sustancias t\u00f3xicas supone un grave problema biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y social para los individuos adictos. Objetivo: caracterizar las adicciones en pacientes adolescentes y adultos j\u00f3venes for\u00e1neos atendidos en las Comunidades Terap\u00e9uticas El Cocal y El Quinqu\u00e9. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo a los 612 adolescentes y adultos j\u00f3venes for\u00e1neos atendidos que ingresaron entre el 2001 y 2015 en las Comunidades Terap\u00e9uticas de Holgu\u00edn, Cuba. Los factores de riesgo se precisan en las historias cl\u00ednicas, donde aparecen el examen psiqui\u00e1trico, historia social psiqui\u00e1trica, entrevistas individuales, din\u00e1mica familiar y estudios psicol\u00f3gicos. Resultados: prevaleci\u00f3 el sexo masculino, con el 93,6%, y el grupo de edades 20 a 24 a\u00f1os, con el 88,6%; el inicio del consumo ocurri\u00f3 entre los 13 y 17 a\u00f1os, con el 49,5%, as\u00ed como el 52,9% con nivel acad\u00e9mico de bachiller elemental; el 66,7% se encontraban solteros y el 60,5% nunca tuvo v\u00ednculo laboral. Las principales drogas de consumo fueron alcohol (94,3%), marihuana (85,1%) y coca\u00edna (84,3%). Los factores de riesgo personol\u00f3gicos y familiares desempe\u00f1aron un papel determinante para el uso y abuso de drogas, con el consiguiente deterioro paulatino de la calidad de vida. Conclusiones: la adicci\u00f3n prevalece en j\u00f3venes del sexo masculino policonsumidores, en que los factores de riesgos tuvieron un papel determinante en el uso y abuso de drogas legales e ilegales, que genera el deterioro de su calidad de vida."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Actitudes acerca del proceso Ense\u00f1anza-Aprendizaje en Medicina de Desastres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001620", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la educaci\u00f3n m\u00e9dica tradicional, junto a los avances del conocimiento en psicolog\u00eda cognitiva y pedagog\u00eda, han incentivado transformaciones aceleradas en los procesos educativos en las escuelas de Medicina, hacia una educaci\u00f3n centrada en la formaci\u00f3n, en la cual el estudiante es el constructor de sus propios conocimientos y potencialidades. Objetivo: identificar las actitudes de los estudiantes hacia el Proceso Ense\u00f1anza- Aprendizaje de Medicina de Desastres, tras una intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de intervenci\u00f3n del proceso Ense\u00f1anza-Aprendizaje en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn, durante el curso escolar 2014-2015. Para medir la actitud de los estudiantes hacia el Proceso Ense\u00f1anza-Aprendizaje, se utiliz\u00f3 una escala tipo Likert (previamente validada por expertos y con &#945;-Cronbach igual a 0,747). La escala fue auto-administrada a dos grupos de estudiantes: el Experimental, en el que se emplearon algunos mapas conceptuales como herramienta pedag\u00f3gica para representar y graficar el conocimiento, y el Grupo Control, que recibi\u00f3 el proceso docente sin contacto con dicha herramienta. Resultados: en el grupo Experimental la actitud de los estudiantes hacia el Proceso Ense\u00f1anza-Aprendizaje de Medicina de Desastres fue favorable, mientras que los estudiantes del Grupo Control presentaron una actitud indecisa. Conclusiones: la utilizaci\u00f3n de los mapas conceptuales en el Proceso Ense\u00f1anza- Aprendizaje provoc\u00f3 una actitud deferente y al mismo tiempo preferente hacia el aprendizaje."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Perfeccionamiento de los Fundamentos de Enfermer\u00eda para el personal t\u00e9cnico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001621", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: a finales del siglo XIX en nuestro pa\u00eds, la ense\u00f1anza t\u00e9cnica comenz\u00f3 con diferentes planes de estudios, todos ajustados al perfil de salida t\u00e9cnico-profesional. Objetivo: perfeccionar el programa Fundamentos de Enfermer\u00eda para la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos, en correspondencia con el perfil del egresado. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio cuanti-cualitativo, donde se diagnosticaron las dificultades en el programa de la asignatura Fundamentos de Enfermer\u00eda, en la filial de Ciencias M\u00e9dicas Aridez Est\u00e9vez S\u00e1nchez, de Holgu\u00edn. El universo fueron nueve profesores de la asignatura, 163 estudiantes de primer a\u00f1o y diez especialistas de Enfermer\u00eda, que conformaron el grupo de informantes clave. Resultados: se corrobor\u00f3 la factibilidad de la propuesta del programa elaborado, pues los contenidos son muy abarcadores en las diferentes formas de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza y afectan la formaci\u00f3n del estudiante. Las propuestas de modificaciones por los profesores tuvieron un sentido l\u00f3gico, asequible y necesario para la formaci\u00f3n de enfermeros t\u00e9cnicos. Seg\u00fan la estructura de las actividades docentes, se incumpli\u00f3 en las clases te\u00f3rico-pr\u00e1cticas y las pr\u00e1cticas de laboratorio. La valoraci\u00f3n del nuevo contenido fue inadecuada para dicha organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. Conclusiones: se diagnosticaron las dificultades del programa Fundamentos de Enfermer\u00eda, por lo que, para su perfeccionamiento, se propuso aumentar el tiempo total para impartirlo, adecuar las formas de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza a los objetivos y contenidos propios de de la asignatura Enfermer\u00eda Cl\u00ednica y Quir\u00fargica."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "La visibilidad de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn mediante la Estrategia de Comunicaci\u00f3n Institucional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001622", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: nuestro contexto social demanda a las instituciones universitarias nuevas formas de generar, adquirir y socializar conocimientos. En la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn se reconoce la significaci\u00f3n de estos aspectos y se trabaja en funci\u00f3n de aprovechar sus potencialidades, para desarrollar su misi\u00f3n y fines educativos y sociales. Sin embargo, el diagn\u00f3stico aplicado constat\u00f3 que, el conocimiento actual sobre estos temas es aun limitado y, unido a ello persiste la ausencia de un Departamento de Comunicaci\u00f3n Institucional, para la gesti\u00f3n y visualizaci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica y el quehacer universitario, desde sus procesos sustantivos. M\u00e9todos: en este estudio, se emple\u00f3 el an\u00e1lisis dial\u00e9ctico desde una perspectiva cr\u00edtica, lo que permiti\u00f3 interpretar el problema y enriquecerlo mediante la revisi\u00f3n documental, entrevistas, observaci\u00f3n cient\u00edfica, m\u00e9todos de an\u00e1lisis, s\u00edntesis hist\u00f3rico-l\u00f3gica y los criterios de especialistas. Objetivo: evidenciar las acciones realizadas por la instituci\u00f3n en funci\u00f3n de la producci\u00f3n, gesti\u00f3n, visibilizaci\u00f3n, socializaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cient\u00edfica y el quehacer universitario. Resultados: en Holgu\u00edn, el impacto de estos resultados ha sido generalizado en toda la provincia, donde cuenta con reconocimientos social, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Su dimensi\u00f3n hol\u00edstica es de alcance internacional; lo que permite el desarrollo de los productos tecnol\u00f3gicos, medios audiovisuales, la difusi\u00f3n de los principales acontecimientos generados por la universidad y el sistema territorial de salud, en materia de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los procesos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de pre, postgrado y extensi\u00f3n universitaria, con un ahorro significativo al presupuesto institucional. Conclusiones: los resultados muestran la visibilidad, socializaci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica, el quehacer de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn y consolida sus procesos universitarios a favor del desarrollo sostenible; con la misi\u00f3n de formar los profesionales de la salud en Cuba y para el mundo, en consonancia con el eje estrat\u00e9gico: potencial humano- ciencia- tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, hecho que la sit\u00faa como la 3ra fortaleza acad\u00e9mica de Cuba."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Metodolog\u00eda para el Desarrollo de la Personalidad Profesional en la carrera de Enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001623", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la estrategia formativa curricular del plan de estudio D incluye la formaci\u00f3n b\u00e1sica como concepto amplio al incorporar, con igual prioridad, los aspectos b\u00e1sico-espec\u00edficos de la carrera de Enfermer\u00eda. Objetivo: elaborar una metodolog\u00eda para el tratamiento de la estrategia curricular Desarrollo de la Personalidad Profesional: \u00c9tica en el profesional de Enfermer\u00eda en todas sus disciplinas. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de desarrollo, en la Filial de Ciencias M\u00e9dicas Arides Est\u00e9vez S\u00e1nchez, de Holgu\u00edn, en el per\u00edodo septiembre del 2017 a febrero del 2018. Se tomaron como universo 11 disciplinas, 35 profesores y 152 estudiantes de 1ro. a 4to. a\u00f1os. Se utilizaron m\u00e9todos te\u00f3ricos y emp\u00edricos. Se aplicaron cuestionarios a profesores y estudiantes. Resultados: se encontr\u00f3 que el 85,76% de los profesores incorporan los problemas de la \u00c9tica M\u00e9dica en la clase (77,14%) y analizaron en los colectivos de asignaturas la estrategia de desarrollo de la Personalidad Profesional y la \u00c9tica en el profesional de Enfermer\u00eda. En cuanto a la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica en las disciplinas del curr\u00edculo, se observa que el 77,14% lo utiliza; la disciplina de Educaci\u00f3n F\u00edsica incide con el 50%; y el 95,34% de los estudiantes reconoce que se aborda la \u00c9tica M\u00e9dica desde las asignaturas. Se dise\u00f1\u00f3 una metodolog\u00eda de 4 etapas, con acciones y orientaciones para su ejecuci\u00f3n y v\u00edas de evaluaci\u00f3n. Conclusiones: se identificaron insuficiencias en la aplicaci\u00f3n de la estrategia principal: el desarrollo de la Personalidad Profesional y la \u00e9tica en el profesional de Enfermer\u00eda en el proceso de formaci\u00f3n. Se elabor\u00f3 una metodolog\u00eda para facilitar el tratamiento de las disciplinas, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la estrategia principal en la actuaci\u00f3n del enfermero."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "El comportamiento epidemiol\u00f3gico de los tratamientos pulporradiculares en la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica de Gibara, 2016-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001624", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la mayor\u00eda de las urgencias estomatol\u00f3gicas se deben a patolog\u00edas pulpares y periapicales; la enfermedad m\u00e1s diseminada en los seres humanos. Objetivo: caracterizar el comportamiento epidemiol\u00f3gico del tratamiento pulporradicular en una cl\u00ednica estomatol\u00f3gica. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio transversal en 110 pacientes, en la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica Docente de Gibara, Holgu\u00edn; desde septiembre de 2016 a marzo del 2017, en cuanto a: grupos de edades, sexo, grupo dentario afectado, sustancias irrigadoras del conducto utilizadas, condici\u00f3n pulpar y n\u00famero de sesiones. Resultados: el tratamiento pulporradicular se present\u00f3 con mayor frecuencia en el grupo etario de 48 a 53 a\u00f1os, un 23,63%; con predominio del sexo femenino del 61,82%. El grupo dentario m\u00e1s afectado fue el de los incisivos con el 53,64%. La sustancia irrigadora m\u00e1s utilizada fue el metronidazol hasta un 47,27%; seguida por hipoclorito de sodio con el 39,09%; y la clorhexidina en un 13,64%. Predomin\u00f3 la pulpitis irreversible en un 75,46% sobre la necrosis pulpar con el 24,54%. La mayor\u00eda de los tratamientos se realizaron en varias sesiones con 104 casos, para el 94,55%. Conclusiones: el tratamiento pulporradicular se present\u00f3 con mayor frecuencia en los incisivos, en el sexo femenino, en el grupo de 48 a 53 a\u00f1os. La sustancia irrigadora m\u00e1s utilizada fue el metronidazol. Predomin\u00f3 la pulpitis irreversible y la mayor\u00eda de los tratamientos se realizaron en varias sesiones. Se sugiere fomentar las acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud en la adolescencia, que les permita conservar la salud bucal."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Caracterizaci\u00f3n nutricional del adulto mayor en el policl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001625", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: las caracter\u00edsticas del envejecimiento agregan facetas singulares a la nutrici\u00f3n en la edad avanzada. La detecci\u00f3n temprana de la malnutrici\u00f3n en los adultos mayores tiene un efecto significativo sobre la morbimortalidad de esta poblaci\u00f3n. Objetivo: caracterizar el estado nutricional del adulto mayor en un \u00e1rea de salud. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio transversal en el consultorio 21, del Policl\u00ednico Ren\u00e9 \u00c1vila Reyes, en el per\u00edodo de enero del 2016 a enero del 2017. El universo estuvo constituido por 173 ancianos y la muestra por 45, seleccionados por muestreo intencional no probabil\u00edstico. Resultados: existi\u00f3 un predomino del sexo femenino del 64,44% con el 57,78% entre 65 y 70 a\u00f1os de edad; la escolaridad secundaria revel\u00f3 el 37,78%; el estado conyugal casado alcanz\u00f3 el 66,67%; la hipertensi\u00f3n arterial el 80%; el sobrepeso el 35,56%; el estado nutricional satisfactorio ascendi\u00f3 al 88,89%, seg\u00fan el puntaje indicador de malnutrici\u00f3n; el consumo de caf\u00e9 al 80% y de menos de 3 medicamentos por d\u00eda tuvo el 60%. Existieron diferencias significativas en la talla, el \u00edndice de masa corporal y Hb entre ambos sexos; no as\u00ed en el peso, colesterol total, los leucocitos, triglic\u00e9ridos y HDL. Los pacientes con malnutrici\u00f3n por exceso, presentaron medias superiores de los pliegues cut\u00e1neos, la circunferencia de la pantorrilla y circunferencia de cintura, en relaci\u00f3n con los pacientes normopeso. Los par\u00e1metros bioqu\u00edmicos no presentaron diferencias entre ambos grupos. Conclusiones: predominaron las mujeres casadas con bajo nivel educacional, antecedentes de hipertensi\u00f3n, consumo de caf\u00e9 y polifarmacia. En la valoraci\u00f3n nutricional, los pacientes con malnutrici\u00f3n por exceso fueron mayor\u00eda y, en la miniencuesta nutricional se destacaron los pacientes con estado nutricional satisfactorio."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "La supervivencia en neonatos con afecciones complejas en Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001626", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: el an\u00e1lisis de supervivencia es uno de los m\u00e9todos estad\u00edsticos m\u00e1s empleado en los estudios cl\u00ednicos. Objetivo: determinar la influencia de factores de riesgo en la supervivencia de los neonatos con afecciones complejas en Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. M\u00e9todo: en este trabajo se estudiaron los pacientes atendidos en el Centro Regional de Cirug\u00eda Neonatal de Holgu\u00edn, desde el 1ro de enero de 1994 hasta el 31 de diciembre del 2015. El universo estuvo constituido por 382 ni\u00f1os y la muestra por 295, con un tiempo de seguimiento de hasta 28 d\u00edas. Se analizaron las variables como: peso al nacer, edad gestacional y anomal\u00edas asociadas; seg\u00fan los factores de riesgo como: bajo peso al nacer, neonato pret\u00e9rmino y anomal\u00edas asociadas; as\u00ed como su influencia en la supervivencia. Con la ayuda del paquete estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 15 sobre Windows XP, se efectu\u00f3 el an\u00e1lisis de las curvas de supervivencia por el m\u00e9todo Kaplan-Meier, y los factores de riesgo por el m\u00e9todo Log-Rank. Resultados: del total de la muestra (n=295), se obtienen 66 neonatos con nacimiento pret\u00e9rmino (22,4%), 82 con bajo peso al nacer (27,8%) y 154 con anomal\u00edas asociadas (52,2%); siendo este el factor de riesgo predominante. En dichos pacientes, se aprecia un alto n\u00famero de eventos con influencia en su supervivencia, durante el seguimiento del per\u00edodo neonatal. El evento final ocurri\u00f3 en 61 neonatos (20,7%). La media en el tiempo de supervivencia de los neonatos con afecciones complejas en Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica fue de 23 d\u00edas. Conclusiones: en la supervivencia de los pacientes influyeron los factores de riesgo estudiados. La sepsis severa fue la causa directa de muerte que predomin\u00f3."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Mortalidad por accidentes cerebrovasculares en el Hospital Cl\u00ednico Quir\u00fargico Luc\u00eda \u00cd\u00f1iguez Land\u00edn, Holgu\u00edn, Cuba, 2012-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001627", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: actualmente, el Accidente Cerebrovascular (ACV) produce importantes limitaciones, discapacidades y constituye una de las primeras causas de muerte a nivel mundial. La mortalidad hospitalaria es uno de los indicadores m\u00e1s utilizados para medir la calidad de la atenci\u00f3n en los servicios de salud. Objetivo: determinar la tendencia de la mortalidad por ACV. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n descriptiva de una serie de casos. El universo fueron 382 pacientes; el total de fallecidos con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, tomogr\u00e1fico y/o necrol\u00f3gico de ACV, del 2012 hasta el 2017, en el Hospital Cl\u00ednico-Quir\u00fargico Luc\u00eda \u00cd\u00f1iguez Land\u00edn. Los datos recogidos fueron procesados estad\u00edsticamente. Resultados: en los a\u00f1os estudiados fallecieron por ACV, un promedio anual de 63 pacientes. El grupo etario de 71 a 80 a\u00f1os sobresali\u00f3 con un promedio de 17,5 fallecidos. Llam\u00f3 la atenci\u00f3n la tendencia al aumento del grupo de 51 a 60 a\u00f1os. Predomin\u00f3 el sexo masculino con un promedio de 35,6 fallecidos; aunque la tendencia fue a igualarse. Prevalecieron las hemorragias intracerebrales con 34 fallecidos como promedio, y la hipertensi\u00f3n arterial acompa\u00f1\u00f3 a m\u00e1s del 50% de los fallecidos, en la mayor\u00eda de los a\u00f1os estudiados. Las causas directas de los fallecimientos fueron: el edema cerebral y la hipertensi\u00f3n endocraneana refractaria, principalmente durante las estad\u00edas hospitalarias cortas o intermedias. Conclusiones: la mortalidad por ACV tuvo un comportamiento similar en los diferentes a\u00f1os; pero con una tendencia a elevarse con el tiempo y aparecer en edades m\u00e1s tempranas."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "La efectividad de la crema Calendula officinalis L como tratamiento de la estomatitis aftosa recurrente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001628", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la estomatitis aftosa recurrente es una enfermedad habitual en las urgencias de Periodontolog\u00eda. Objetivo: evaluar la efectividad de la crema de Calendula officinalis L. al 10%, en el tratamiento de la estomatitis aftosa recurrente, en una cl\u00ednica estomatol\u00f3gica. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un ensayo no controlado- no aleatorizado, en una poblaci\u00f3n de 15 a 34 a\u00f1os de edad; que acudieron a la consulta de periodoncia de la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica Docente \"Manuel Angulo Farr\u00e1n\" en Holgu\u00edn, Cuba, en el per\u00edodo comprendido del a\u00f1o 2015 al 2017. La muestra fue de 100 pacientes, tratada durante 6 d\u00edas, con consultas cada 48 horas. Resultados: el 59% de los pacientes fueron del sexo femenino, el 63% entre los 25 y 34 a\u00f1os, y en el 97% predominaron las aftas menores. La crema en estudio mejor\u00f3 los s\u00edntomas en el 97% de los pacientes, y el 94% se cur\u00f3. Conclusiones: la crema de Calendula officinalis L al 10% parece eficaz en el tratamiento de la estomatitis aftosa recurrente, aunque se requieren ensayos cl\u00ednicos controlados y aleatorizados que lo demuestren de forma definitiva."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Ejes de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica de ni\u00f1os con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001629", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Para lograr un an\u00e1lisis integral de los pacientes con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, a partir de las insuficiencias en su diagn\u00f3stico, se asume como objetivo el proponer ejes de peritaje de los ni\u00f1os con esta dolencia, que aporten una compresi\u00f3n integral. Se concluye que un proceso de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica debe ser: exhaustivo, con enfoque a la potencialidad, personalizado, contextualizado, sist\u00e9mico, con visi\u00f3n evolutiva y que considere la respuesta al tratamiento, lo cual se refleja en los ejes, en correspondencia con los s\u00edntomas nucleares predominantes, los trastornos mentales com\u00f3rbidos, las alteraciones som\u00e1ticas asociadas, los factores etiol\u00f3gicos identificados, el rendimiento escolar: las potencialidades socio-compensatorias, la respuesta al tratamiento, las caracter\u00edsticas de los entornos de interacci\u00f3n, de acuerdo con la evoluci\u00f3n, y el pron\u00f3stico del trastorno."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Papel del ant\u00edgeno prost\u00e1tico espec\u00edfico en el cribado masivo o individual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001630", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El cribado del c\u00e1ncer prost\u00e1tico con el ant\u00edgeno prost\u00e1tico espec\u00edfico (PSA) ha sido empleado durante largos a\u00f1os. Sin embargo, en la actualidad muchos estudios aleatorios (randomizados) ponen en duda su utilidad. Se valora la historia del PSA como m\u00e9todo de diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y su papel actual en el cribado, para lo cual se revisaron ensayos cl\u00ednicos y meta-an\u00e1lisis a nivel mundial. La b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica fue realizada principalmente en Medline. Los ensayosEuropean Randomised 55 Study of Screening for Prostate Cancer(ERSPC) y los de Gothenburg han mostrado una ligera disminuci\u00f3n de la mortalidad en el grupo de 55 a 69 a\u00f1os de edad, durante 13 a\u00f1os de seguimiento. Los otros ensayos a\u00fan nos hacen dudar acerca de los beneficios de la detecci\u00f3n precoz, al tener en cuenta: los da\u00f1os en la calidad de vida, los riesgos del sobrediagn\u00f3stico y las complicaciones del tratamiento."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Las reacciones adversas como causa de hospitalizaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001631", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las reacciones adversas a los medicamentos como causa de morbilidad y mortalidad, frecuentes y prevenibles, han sido poco estudiados. Existen diversos factores que pueden influir sobre la frecuencia de aparici\u00f3n de los efectos indeseables como: factores fisiol\u00f3gicos o patol\u00f3gicos, independientemente de los condicionantes medioambientales y socioculturales. Los acontecimientos adversos de las drogas, son frecuentes en los entornos hospitalarios y provocan da\u00f1os sustanciales, con una carga significativa a los hospitales; debido a la prolongaci\u00f3n de la estad\u00eda del paciente y al aumento de las tasas de admisi\u00f3n, lo que eleva los costes hospitalarios. Las tasas de prevalencia de hospitalizaci\u00f3n por problemas relacionados con los medicamentos, var\u00edan entre el 5 y el 12% en los diversos estudios. Se necesita mejorar la seguridad de la utilizaci\u00f3n de los medicamentos e incluir estrategias a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual; para aminorar el impacto negativo de una reacci\u00f3n adversa."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Eficacia del l\u00e1ser en el tratamiento de la estomatitis aftosa recurrente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001632", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La estomatitis aftosa recurrente es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica. Se caracteriza por lesiones aftosas en la mucosa bucal. Para su tratamiento, se han introducido variadas terap\u00e9uticas como la terapia l\u00e1ser; un m\u00e9todo sencillo, indoloro, no invasivo y cada vez m\u00e1s aceptado por los pacientes. Se presenta una paciente de 37 a\u00f1os de edad, atendida en la consulta estomatol\u00f3gica del Hospital Cl\u00ednico-Quir\u00fargico Docente \"Celia S\u00e1nchez Manduley\", de Manzanillo, Granma; con aftas bucales de peque\u00f1o tama\u00f1o, de forma redondeada y bien delimitadas en la mucosa interna del labio inferior y en el surco vestibular a nivel de incisivos inferiores. Se comprueba la eficacia del l\u00e1ser en el tratamiento de la estomatitis aftosa recurrente; para brindar al paciente un estado general satisfactorio, contribuir a su mejor\u00eda definitiva en un per\u00edodo de 5 d\u00edas en aftas menores y mejorar la calidad de vida de los pacientes durante su curaci\u00f3n."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Chikungunya: Una manifestaci\u00f3n at\u00edpica en la piel. Reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001633", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El Chikungunya es una arbovirosis que puede ser transmitida a los humanos por mosquitos del g\u00e9nero Aedes. La enfermedad resultante se conoce como \"fiebre chikungunya\", cuyo nombre se deriva de un vocablo en makonde; lengua utilizada por un grupo \u00e9tnico ubicado en el sudeste de Tanzania y norte de Mozambique. Una de sus manifestaciones at\u00edpicas puede ser de tipo dermatol\u00f3gico. En este trabajo se confirma su diagn\u00f3stico en un lactante de 6 meses de edad, mediante el estudio serol\u00f3gico espec\u00edfico para el virus CHIKV. El beb\u00e9 fue tratado seg\u00fan el protocolo de medidas sintom\u00e1ticas: hidrataci\u00f3n y reposo. A los 10 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas se logr\u00f3 la regresi\u00f3n del cuadro cl\u00ednico. El lactante se atendi\u00f3 en una unidad b\u00e1sica de salud, del distrito de Santo Antonio, municipio de Pedra, estado de Pernambuco, Brasil; como parte de la colaboraci\u00f3n cubana dentro del Programa \"M\u00e1s M\u00e9dicos\". Por su poca incidencia y forma de presentaci\u00f3n at\u00edpica, consideramos importante la presentaci\u00f3n de este caso."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Linfoma no Hodgkin. Presentaci\u00f3n de una tumoraci\u00f3n testicular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001634", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Se presenta un paciente de sexo masculino de 64 a\u00f1os, residente en la parroquia Lizarzaburu, Cant\u00f3n Riobamba, provincia de Chimborazo, Ecuador, estudiado en el a\u00f1o 2014, con el objetivo de mostrar las particularidades del linfoma no Hodgkin, de localizaci\u00f3n testicular; detectado cl\u00ednicamente como un aumento de volumen difuso e imagenol\u00f3gicamente como tumoraci\u00f3n testicular, confirmado histopatol\u00f3gicamente. En esta localizaci\u00f3n, su forma de presentaci\u00f3n puede asociarse a dificultades en su diagn\u00f3stico, incluso durante la interpretaci\u00f3n de las l\u00e1minas histol\u00f3gicas, como se evidencia en esta publicaci\u00f3n. Por su poca frecuencia de presentaci\u00f3n y como causa de este el linfoma no Hodgkin en particular, existe una escasa documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre este tema. Se recogieron los datos de la historia cl\u00ednica individual, familiar y hospitalaria, as\u00ed como los resultados de ex\u00e1menes realizados."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Displasia Fibrosa. Presentaci\u00f3n de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001635", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La Displasia Fibrosa es una rara patolog\u00eda benigna, generalmente asintom\u00e1tica, que afecta el tejido \u00f3seo. Debido al remplazo gradual del tejido \u00f3seo por tejido conectivo amorfo, se pueden producir alteraciones \u00f3seas est\u00e9ticas y funcionales. Se presenta un paciente masculino, de la raza blanca, de 56 a\u00f1os de edad, al Servicio de Imagenolog\u00eda del Hospital Provincial Vladimir Ilich Lenin, de Holgu\u00edn, Cuba, remitido de la consulta de Oftalmolog\u00eda, que refiere cefalea y trastornos visuales de largo tiempo de evoluci\u00f3n. Con este caso pretendemos ofrecer una secuencia imagenol\u00f3gica para establecer el diagn\u00f3stico de la Displasia Fibrosa Monost\u00f3tica, y brindar los principios b\u00e1sicos para el manejo adecuado de los pacientes con esta enfermedad."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Schwannoma p\u00e9lvico con invasi\u00f3n al ventr\u00edculo derecho a trav\u00e9s de la cava inferior. Presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001636", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Por lo general, los schwannomas del sistema nervioso central se originan en los nervios perif\u00e9ricos dentro de una estructura venosa. Son extremadamente raros y la literatura carece de publicaciones al respecto. Presentamos el reporte del 1er caso de schwannoma dentro de la vena cava inferior y que invade, a trav\u00e9s de esta, la aur\u00edcula y ventr\u00edculo derecho. En el servicio de Cirug\u00eda Cardiovascular del Hospital Saturnino Lora, de Santiago de Cuba, se present\u00f3 una mujer de 50 a\u00f1os, con antecedentes de salud y s\u00edntomas progresivos de insuficiencia card\u00edaca derecha. La paciente fue intervenida quir\u00fargicamente con circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea y una evoluci\u00f3n satisfactoria. Este tipo de lesiones deber\u00e1n de ser abordadas por un personal calificado, con un amplio conocimiento de las t\u00e9cnicas de cirug\u00eda y de la anatom\u00eda vascular."}, {"journal": "CCH, Correo cient. Holgu\u00edn", "title": "Presentaci\u00f3n de un caso con dermatofibrosarcoma protuberante", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001637", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Paciente masculino de 60 a\u00f1os, con lesi\u00f3n en la piel de 1 mes y medio de evoluci\u00f3n, localizada en el muslo derecho, de aspecto tumoral, que ocasionalmente sangraba y picaba, pero no resolv\u00eda con los tratamientos m\u00e9dicos indicados. En el Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico-Quir\u00fargico de Holgu\u00edn, se diagnostic\u00f3 como un dermatofibrosarcoma protuberante; por lo que se traslada al Servicio de Oncolog\u00eda del Hospital Vladimir Ilich Lenin, de Holgu\u00edn, para cirug\u00eda; la cual se realiz\u00f3 con un amplio margen oncol\u00f3gico y una recuperaci\u00f3n satisfactoria. Durante 3 a\u00f1os no se ha reportado recidivancia u otra complicaci\u00f3n, a pesar de ser un tumor altamente invasivo localmente, con notable incidencia de recidivancia."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Precisi\u00f3n en la determinaci\u00f3n de la edad gestacional en el Sistema de Informaci\u00f3n sobre Nacidos Vivos (SINASC): un estudio de base poblacional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001638", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La prevalencia de nacimiento pret\u00e9rmino est\u00e1 presentando una tendencia creciente en varios pa\u00edses, incluso en los desarrollados. Estudios en Brasil reflejan que el Sistema de Informaci\u00f3n sobre Nacidos Vivos (SINASC), hasta 2010, subestimaba la prevalencia de nacimientos pret\u00e9rmino, cuando se compara con los estudios basados en datos primarios. A partir de 2011, la edad gestacional al nacer ha sido calculada en el SINASC, cuando se encontraba disponible, mediante la fecha de la \u00faltima menstruaci\u00f3n (DUM). El objetivo fue evaluar la precisi\u00f3n en la determinaci\u00f3n de la edad gestacional generada por los DUM, compar\u00e1ndola con la de otros estimadores, y correlacion\u00e1ndola con el peso al nacer. Se trata de un estudio de base poblacional con datos del SINASC, disponibles en el Departamiento de Inform\u00e1tica del Sistema \u00danico de Salud entre 2011 y 2015. Las definiciones de prematuridad, bajo peso y asfixia al nacer fueron aquellas determinadas en la literatura. La adecuaci\u00f3n del peso al nacer con la edad gestacional se calcul\u00f3 bas\u00e1ndose en las curvas de Fenton e Intergrowth-21. Se compararon las medias de peso por la presencia o no de prematuridad. La estimaci\u00f3n de la edade gestacional se realiz\u00f3 mediante DUM en un 58,5%, y un 41,5% utilizaron otro m\u00e9todo. Se descubri\u00f3 que la proporci\u00f3n de prematuridad fue de un 12% en el grupo DUM y un 8,4% en el grupo otro m\u00e9todo, ya que el bajo peso al nacer fue un 6,5% y 8,4%, respectivamente. La media de peso de los prematuros en el grupo DUM fue mayor. El uso de la DUM, como estimador de la edad gestacional, sobreestim\u00f3 la proporci\u00f3n de peso mayor o igual a 2.500g en los prematuros, lo que no parece compatible con la distribuci\u00f3n esperada para esta franja. La DUM favoreci\u00f3 la \"correcci\u00f3n\" de la prematuridad en relaci\u00f3n con los par\u00e1metros comparables a los de estudios con datos primarios, a pesar de que las distorsiones encontradas entre edad gestacional y peso al nacer puedan indicar que todav\u00eda existen problemas con este estimador."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Colaboraciones cient\u00edficas en Zika: identificaci\u00f3n de los principales grupos e investigadores mediante el an\u00e1lisis de redes sociales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001639", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Debido a la asociaci\u00f3n entre el Zika y la microcefalia, Brasil, como pa\u00eds, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre este campo de estudio. La situaci\u00f3n de emergencia ocasionada exigi\u00f3 rapidez y un esfuerzo colectivo de los investigadores de todo el mundo, asimismo, la ciencia se apresur\u00f3 en ofrecer investigaciones y la publicaci\u00f3n de resultados sobre este tema. Debido a las interacciones surgidas, se cre\u00f3 y disemin\u00f3 conocimiento cient\u00edfico. Las publicaciones hoy en d\u00eda todav\u00eda son la mejor forma de divulgar conocimiento cient\u00edfico. Gracias a ellas, es posible registrar los progresos realizados en un campo de estudio y observar c\u00f3mo los cient\u00edficos colaboran entre s\u00ed para llevar a cabo avances, a medida que se generan nuevos conocimientos y tecnolog\u00edas. Un modo eficaz de mapear estos avances es analizar las redes sociales (redes de relaciones y colaboraci\u00f3n) de los cient\u00edficos, ya que actualmente la colaboraci\u00f3n constituye una caracter\u00edstica intr\u00ednseca de la ciencia moderna. De este modo, la coautor\u00eda en publicaciones se presenta como un importante indicador de la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica en la comprensi\u00f3n de los progresos realizados en diversas \u00e1reas de la ciencia. El objetivo de este trabajo, como m\u00e9todo generalizable, es mapear y analizar la Red Social Cient\u00edfica, formada en el campo de Zika, mostrando c\u00f3mo los cient\u00edficos colaboraron entre s\u00ed para llevar a cabo los principales avances en investigaci\u00f3n, identificando los principales grupos de investigaci\u00f3n sobre Zika, adem\u00e1s de a los investigadores m\u00e1s influyentes. Para ello, se utilizaron t\u00e9cnicas de An\u00e1lisis de Redes Sociales, en redes de coautor\u00eda formadas entre los a\u00f1os de 2015 y 2016. Los datos de este estudio se\u00f1alan que la influencia de un investigador en Zika est\u00e1 b\u00e1sicamente motivada por tres factores: (a) cantidad de publicaciones; (b) colaboraciones diversificadas; y (c) v\u00ednculos establecidos con los pioneros del \u00e1rea."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Escala de Influencia de los Tres Factores (TIS) aplicada a estudiantes universitarios: estudio de validaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001640", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La Escala de Influencia de los Tres Factores (TIS) se utiliza para evaluar la influencia de aspectos sociales y familiares en la apariencia corporal de los individuos. A pesar de ello, en el constructo de la TIS se presentan pocos indicios de validez. El objetivo de este estudio fue estimar los indicadores psicom\u00e9tricos de la TIS e identificar el grado de influencia de los medios de comunicaci\u00f3n, padres y amigos, en la apariencia corporal de universitarios, considerando diferentes caracter\u00edsticas. Participaron universitarios de ambos sexos. Los indicadores psicom\u00e9tricos de la TIS se evaluaron para cada sexo, utilizando un an\u00e1lisis factorial confirmatorio. Se calcularon las puntuaciones medias de cada factor de la TIS. Se presentaron las prevalencias del grado de influencia. Se construy\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n m\u00faltiple multivariado para verificar la relaci\u00f3n de caracter\u00edsticas de inter\u00e9s con puntuaciones de los factores de la TIS. Participaron 791 universitarios (63,2% mujeres) de 18 a 40 a\u00f1os. La TIS no present\u00f3 un buen ajuste a las muestras y fue depurada. Tras la depuraci\u00f3n se observ\u00f3 una validez adecuada y confiabilidad para mujeres y hombres. Se verificaron diferencias significativas entre las puntuaciones medias de mujeres y hombres, asimismo, en las prevalencias la mayor\u00eda de los estudiantes estuvo en la categor\u00eda baja. La actividad laboral, consumo de suplementos alimenticios para alterar el cuerpo, edad, \u00edndice de masa corporal, autoevaluaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n y nivel de actividad f\u00edsica se relacionaron significativamente con los factores de la TIS. En general, las mujeres estuvieron m\u00e1s influenciadas por los medios y por los amigos que los hombres. Las caracter\u00edsticas de las muestras identificadas y relacionadas con los factores de la TIS pueden ser relevantes para su inclusi\u00f3n en protocolos cl\u00ednicos y de investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Desigualdad y discriminaci\u00f3n en el acceso al agua y al saneamiento en la regi\u00f3n metropolitana de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001642", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El acceso a los servicios de agua y saneamiento por parte de la poblaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Metropolitana de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil, ha estado marcado por procesos de segregaci\u00f3n socioespacial y exclusi\u00f3n social. Teniendo en vista el reconocimiento, en 2010, de los derechos humanos al agua y al saneamiento por las Naciones Unidas, se busca analizar el acceso adecuado a esos servicios en la Regi\u00f3n Metropolitana de Belo Horizonte, a trav\u00e9s del principio de la igualdad y no discriminaci\u00f3n. Se utilizaron microdatos provenientes de los censos demogr\u00e1ficos del Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica, en los a\u00f1os 2000 y 2010. Estos se sometieron a un an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo y comparativo, an\u00e1lisis espacial y an\u00e1lisis multivariado, buscando: dimensionar la universalizaci\u00f3n del acceso adecuado a los servicios; analizar la dependencia espacial entre los municipios en lo que se refiere a tal acceso; identificar y caracterizar una posible discriminaci\u00f3n en el acceso, por parte de determinados grupos poblacionales. Los resultados permitieron observar: un aumento en la proporci\u00f3n de domicilios con acceso adecuado a los servicios de agua y saneamiento durante el per\u00edodo intercensitario; casi inexistencia de asociaci\u00f3n espacial, demostrando que existen desigualdades entre los 34 municipios que componen la Regi\u00f3n Metropolitana de Belo Horizonte; desigualdades en el acceso entre diferentes grupos poblacionales -seg\u00fan la situaci\u00f3n del domicilio, renta, color o raza, sexo y escolaridad-, en posible desacuerdo con el principio de la no discriminaci\u00f3n."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Vacunaci\u00f3n y factores asociados entre trabajadores de salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001643", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue analizar los factores asociados a la vacunaci\u00f3n entre trabajadores de redes municipales de salud en el Estado de Bah\u00eda, Brasil. Se trata de un estudio transversal, llevado a cabo entre 2010 y 2012, con 3.084 trabajadores de atenci\u00f3n primaria y centros salud de complejidad media. En el trabajo se describi\u00f3 la prevalencia de vacunaci\u00f3n en el calendario para adultos, seg\u00fan el Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n (PNI), y la totalidad de esquemas de vacunaci\u00f3n en funci\u00f3n de las variables sociodemogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, laborales, sobrecarga dom\u00e9stica, psicosociales, satisfacci\u00f3n y apoyo social en el trabajo, exposici\u00f3n ocupacional, h\u00e1bitos de vida, situaci\u00f3n de salud y autopercepci\u00f3n de la salud. El an\u00e1lisis multivariado se realiz\u00f3 para evaluar el efecto conjunto de las variables estudiadas. Solamente un 38,5% de los trabajadores informaron de una situaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n completa en relaci\u00f3n con todas las vacunas del calendario del adulto. Se mostraron positivamente asociados a haber completado totalmente la cartilla de vacunaci\u00f3n los siguientes factores: sexo femenino (IC95%: 1,42-2,10), ser profesional de salud en el cuidado directo al paciente (IC95%: 1,26-1,71), contar con recursos t\u00e9cnicos para el desarrollo de actividades profesionales (IC95%: 1,02-1,34), apoyo social en el trabajo (IC95%: 1,02-1,26), contacto con material biol\u00f3gico (IC95%: 1,39-1,75), preparaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n (IC95%: 1,10-1,44) y autopercepci\u00f3n positiva de la salud (IC95%: 1,03-1,41). Factores como las condiciones sociodemogr\u00e1ficas y de exposici\u00f3n ocupacional ejercieron influencia sobre la vacunaci\u00f3n. Ante el recrudecimiento de las enfermedades inmunoprevenibles, es necesario que se realice un seguimiento de la situaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n de los trabajadores de salud. Se debe considerar el fen\u00f3meno en toda su complejidad, para comprender aspectos relacionados con la resistencia a la vacunaci\u00f3n que sobrepasan cuestiones medidas habitualmente, y posibilitar la investigaci\u00f3n sobre creencias acerca de las vacunas."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Construcci\u00f3n corporal e itinerarios de salud: una encuesta entre travestis y personas trans en R\u00edo de Janeiro, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001644", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El art\u00edculo examina los itinerarios de salud seguidos por travestis brasile\u00f1os, hombres trans y mujeres trans para la afirmaci\u00f3n de su g\u00e9nero, est\u00e1 basado en la encuesta Trans Uerj: Health and Citizenship of Trans People in Brazil. Los objetivos principales de esta encuesta fueron evaluar la diversidad de la poblaci\u00f3n trans/travesti y su perfil sociodemogr\u00e1fico; as\u00ed como mapear los diferentes caminos gracias a los que consiguen tener acceso a sus derechos como ciudadanos, especialmente en lo que concierne a servicios de salud y t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n corporales. Se entrevistaron principalmente a personas trans y travestis, de quienes se recabaron 391 cuestionarios en la ciudad de R\u00edo de Janeiro y su regi\u00f3n metropolitana, procedentes de diferentes clases sociales, niveles educacionales y configuraciones de identidad de g\u00e9nero, que fueron contactados a trav\u00e9s de redes sociales por parte de los entrevistadores. Con el fin de definir las identidades de g\u00e9nero de quienes respondieron la encuesta, se us\u00f3 un m\u00e9todo original basado en autodefiniciones, que posteriormente fueron a\u00f1adidas a 6 categor\u00edas para fines de an\u00e1lisis de datos. Este art\u00edculo discute las m\u00faltiples estrategias utilizadas, por parte de esta poblaci\u00f3n trans en procesos de afirmaci\u00f3n de g\u00e9nero, para conseguir acceso al uso de hormonas reguladas y/o irregulares, as\u00ed como procedimientos quir\u00fargicos."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Taller de priorizaci\u00f3n de intervenciones para el control del mosquito Aedes aegypti en Latinoam\u00e9rica y el Caribe: di\u00e1logo de pol\u00edticas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001645", "decsCodes": ["31579/epidemiolog\u00eda", "333", "6436/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "22870", "56871", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo presenta los resultados de un di\u00e1logo entre tomadores de decisi\u00f3n y expertos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre la priorizaci\u00f3n de intervenciones e investigaciones para el control del mosquito Aedes aegypti. Forma parte de un proyecto que comprendi\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre estrategias control del mosquito y un estudio cualitativo con informantes clave de la regi\u00f3n. Mediante un proceso deliberativo en instancias colectivas, asistido por los resultados de los mencionados proyectos, se elabor\u00f3 un listado consensuado de prioridades de implementaci\u00f3n de estrategias de control vectorial y de desarrollo regional de l\u00edneas clave de investigaci\u00f3n. Se convino en que la mejor estrategia es el manejo integrado de vectores o Estrategia de Gesti\u00f3n Integrada, desagregada en: (a) control qu\u00edmico; (b) control biol\u00f3gico; (c) manejo ambiental; (d) participaci\u00f3n comunitaria; y (e) vigilancia integrada. Se destac\u00f3 el fundamental e indelegable rol de rector\u00eda del estado y la coordinaci\u00f3n intersectorial entre agencias estatales y con actores de la sociedad civil. Se propuso priorizar como l\u00edneas de investigaci\u00f3n: la capacidad vectorial del Ae. aegypti y factores asociados; componentes comunitarios de las intervenciones; la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda al control vectorial y al monitoreo; los modos m\u00e1s eficientes de vigilancia integrada; indicadores entomol\u00f3gicos con mejor capacidad predictiva y resistencia a insecticidas. La metodolog\u00eda del di\u00e1logo de pol\u00edticas permiti\u00f3 validar y enriquecer los resultados de otras instancias de investigaci\u00f3n, y permiti\u00f3 establecer prioridades sobre investigaci\u00f3n y estrategias para el control regional."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "La relaci\u00f3n entre el consumo de comida m\u00ednimamente procesada y ultraprocesada durante embarazos con obesidad y diabetes mellitus gestacional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001646", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del presente estudio fue investigar la relaci\u00f3n entre el consumo de comida (considerando la naturaleza, alcance, y prop\u00f3sito del procesamiento de comida) durante el embarazo y el sobrepeso, obesidad, y diabetes mellitus gestacional. Se realiz\u00f3 un estudio transversal con 785 mujeres adultas de embarazos \u00fanicos (24\u00aa-39\u00aa semanas de gestaci\u00f3n) en Brasil. El consumo habitual se estim\u00f3 mediante un Multiple Source Method, usando dos encuestas de 24-hour en relaci\u00f3n con los h\u00e1bitos alimentarios. Los grupos de comidas de inter\u00e9s en el presente estudio fueron los m\u00ednimamente procesados o sin procesar y los productos de comida ultraprocesada. Se utilizaron criterios de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para el diagnostico de diabetes mellitus gestacional, y los criterios Atalah para el sobrepeso. Se utilizaron modelos ajustados de regresi\u00f3n log\u00edstica multinomial para evaluar la relaci\u00f3n entre la contribuci\u00f3n energ\u00e9tica (%E) de comidas con el sobrepeso y la obesidad, y modelos ajustados de regresi\u00f3n log\u00edstica para la diabetes mellitus gestacional . En total, un 32,1% sufr\u00edan sobrepeso, un 24,6% eran obesas, y un 17,7% de las mujeres fueron diagnosticadas con diabetes mellitus gestacional. Tras los ajustes, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n inversa entre el tercil m\u00e1s alto de %E, procedente del consumo de comidas sin procesar o m\u00ednimamente procesadas con la obesidad [0,49 (0,30-0,79)]. Asimismo, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva entre el tercil m\u00e1s alto de %E de comida ultraprocesada [3,06 (1,27-3,37)] y la obesidad. No se encontr\u00f3 ninguna asociaci\u00f3n entre el consumo de comida (considerando la naturaleza, alcance, y prop\u00f3sito de la comida procesada) durante el embarazo y el sobrepeso, respecto a la diabetes mellitus gestacional. Los resultados sugieren la importancia de la comida procesada en la obesidad pero no as\u00ed en la diabetes mellitus gestacional. Son necesarias m\u00e1s investigaciones para proporcionar evidencias s\u00f3lidas sobre la relaci\u00f3n entre el papel de la comida procesada en la obesidad y diabetes mellitus gestacional durante el embarazo."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Acceso y utilizaci\u00f3n de los servicios de salud bucal por parte de ancianos en Pelotas, R\u00edo Grande do Sul, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001647", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo fue medir la falta de acceso y utilizaci\u00f3n de los servicios de salud bucal por parte de ancianos en Pelotas, R\u00edo Grande do Sul, Brasil. Se realiz\u00f3 un estudio transversal de base poblacional durante el a\u00f1o 2014, en la zona urbana del municipio, incluyendo a individuos con 60 a\u00f1os y m\u00e1s. Las variables sociodemogr\u00e1ficas y de necesidad autorreferidas se asociaron a los resultados. Se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n de Poisson para los an\u00e1lisis bruto y ajustado. Se entrevistaron a 1.451 ancianos, mediante un cuestionario estructurado. La falta de acceso en el \u00faltimo a\u00f1o alcanz\u00f3 una prevalencia de 1,8% (IC95%: 0,7-3,0). Los ancianos que nunca consultaron sumaron un 3,1% (IC95%: 2,2-4,0) y la utilizaci\u00f3n de servicios de salud bucal en el \u00faltimo a\u00f1o tuvo una prevalencia de un 38,3% (IC95%: 36,0-41,0). La utilizaci\u00f3n durante el \u00faltimo a\u00f1o present\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva con las siguientes variables: franja de edad m\u00e1s joven (RP = 1,16), tener compa\u00f1ero (RP = 1,28), alta escolaridad (RP = 1,31), problema en la boca o en los dientes (RP = 1,93), necesidad de pr\u00f3tesis dental (RP = 1,36) y ser ed\u00e9ntulo (RP = 3,11). La falta de acceso en el \u00faltimo a\u00f1o fue baja. La utilizaci\u00f3n de servicios de salud bucal fue m\u00e1s alta que la observada en otros estudios. Los resultados parecen reflejar la expansi\u00f3n de los servicios de salud bucal en el municipio, particularmente en la red p\u00fablica, siendo \u00fatiles para las acciones de planificaci\u00f3n dentro de las pol\u00edticas de salud."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Atenci\u00f3n primaria de salud y Organizaciones Sociales en las capitales de la regi\u00f3n sudeste de Brasil: 2009 y 2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001648", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio se centra en el desempe\u00f1o de las cuatro capitales de la regi\u00f3n sudeste en lo que se refiere a la atenci\u00f3n primaria de salud (APS), durante los a\u00f1os 2009 y 2014, respecto a los indicadores del Pacto de Directrices y Metas (PDM) 2013-2015. Dos capitales recurrieron a organizaciones sociales (OS) y dos mantuvieron la prestaci\u00f3n y la gerencia de la APS, mediante la Administraci\u00f3n Directa (AD), configurando modelos distintos de gesti\u00f3n. Los datos secundarios de acceso libre e investigaci\u00f3n en sitios electr\u00f3nicos ayudaron en la caracterizaci\u00f3n de las cedads y su desempe\u00f1o en la APS. La caracterizaci\u00f3n se bas\u00f3 en datos demogr\u00e1ficos y socioecon\u00f3micos, modelo de gesti\u00f3n de la APS, gastos de salud y APS, importancia del Fondo de Participaci\u00f3n Municipal en el presupuesto y porcentaje de gastos del Poder Ejecutivo en personal. Para medir el desempe\u00f1o de la APS, se calcularon 13 indicadores para 2009 y 2014, en tres directrices del PDM: acceso, atenci\u00f3n integral a la salud de la mujer y del ni\u00f1o, as\u00ed como reducci\u00f3n de riesgos y efectos da\u00f1inos para la salud. El an\u00e1lisis comparativo del desempe\u00f1o consider\u00f3 el a\u00f1o 2014 y la evoluci\u00f3n de cada capital durante el per\u00edodo analizado. Las capitales S\u00e3o Paulo y R\u00edo de Janeiro, de gesti\u00f3n mediante OS, no obtuvieron mejor desempe\u00f1o en el conjunto de indicadores referentes a las que mantuvieron la gesti\u00f3n v\u00eda AD. Se destac\u00f3 la r\u00e1pida expansi\u00f3n de cobertura de APS en R\u00edo de Janeiro mediante OS. En la evoluci\u00f3n del desempe\u00f1o hubo una mejor\u00eda en indicadores como mortalidad infantil e internamientos por condiciones sensibles a la APS en todas las capitales. Las cedads son distintas, en relaci\u00f3n con diversos par\u00e1metros que pueden influenciar en el desempe\u00f1o de la APS y no se pretendi\u00f3 establecer relaci\u00f3n directa entre el modelo de gesti\u00f3n adoptado y el desempe\u00f1o medido."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Estigma y discriminaci\u00f3n relacionados con la identidad de g\u00e9nero y la vulnerabilidad al VIH/SIDA entre mujeres transg\u00e9nero: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001649", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La prevalencia de VIH entre mujeres transg\u00e9nero es desproporcionada cuando la comparamos con la poblaci\u00f3n general en varios pa\u00edses. El estigma y la discriminaci\u00f3n, debido a la identidad de g\u00e9nero, han sido com\u00fanmente asociados a la vulnerabilidad al VIH/SIDA. El objetivo fue realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura para analizar la relaci\u00f3n entre el estigma y la discriminaci\u00f3n, relacionados con la identidad de g\u00e9nero de mujeres transg\u00e9nero y su vulnerabilidad al VIH/SIDA. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura, que implic\u00f3 etapas de identificaci\u00f3n, registro, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de resultados de estudios, a partir de una selecci\u00f3n en cinco bases de datos: PubMed, Scopus, Web of Science, Science Direct y LILACS. No se estableci\u00f3 un per\u00edodo de tiempo a priori para esta revisi\u00f3n. Los estudios se evaluaron seg\u00fan criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Se incluyeron art\u00edculos en ingl\u00e9s, portugu\u00e9s o espa\u00f1ol, que relacionaban el estigma y la discriminaci\u00f3n con la vulnerabilidad de mujeres transg\u00e9nero al VIH. Se encontraron 41 art\u00edculos, mayoritariamente cualitativos, publicados durante el per\u00edodo entre 2004 a 2018, y categorizados en tres dimensiones del estigma: nivel individual, interpersonal y estructural. Los datos permitieron destacar que los efectos del estigma, relacionado con la identidad de g\u00e9nero, como la violencia, la discriminaci\u00f3n y la transfobia, son elementos estructuradores en el proceso de la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n de mujeres transg\u00e9nero al VIH/SIDA. Los estudios mostraron una relaci\u00f3n entre estigma y discriminaci\u00f3n con la vulnerabilidad de mujeres transg\u00e9nero al VIH/SIDA y se\u00f1alan la necesidad de pol\u00edticas p\u00fablicas que combatan esta discriminaci\u00f3n en la sociedad."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Percepci\u00f3n de la salud/enfermedad, relacionadas con los roles de g\u00e9nero en mujeres desplazadas, residentes en Medell\u00edn, Colombia, 2013-2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001651", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio es describir la experiencia de las mujeres desplazadas en Medell\u00edn, Colombia, y c\u00f3mo esta circunstancia tiene un impacto en los roles y percepciones en la metodolog\u00eda de salud/enfermedad: se realiz\u00f3 un estudio cualitativo, usando un interaccionismo simb\u00f3lico. Se usaron herramientas basadas en la teor\u00eda de la metodolog\u00eda. La poblaci\u00f3n estaba compuesta por mujeres adultas que se hab\u00edan desplazado al menos 1 a\u00f1o y que viven en 3 asentamientos de la ciudad de Medell\u00edn. Las herramientas para la recolecci\u00f3n de datos fueron 15 entrevistas semi-estructuradas, 6 grupos focales, y 6 entrevistas en profundidad. Se usaron para el an\u00e1lisis: codificaci\u00f3n, categorizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n, y, por \u00faltimo, la teorizaci\u00f3n. La experiencia de las mujeres respecto al desplazamiento las transform\u00f3 en personas con altos grados de vulnerabilidad y marginalizaci\u00f3n social. Las mujeres que hab\u00edan sido desplazadas enfrentaban m\u00faltiples obst\u00e1culos, p\u00e9rdidas, y transformaciones, conduci\u00e9ndolas al declive de su salud f\u00edsica y mental."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Conocimiento y uso de mecanismos para la coordinaci\u00f3n cl\u00ednica entre niveles de asistencia en dos redes de atenci\u00f3n de salud en Pernambuco, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001652", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El art\u00edculo eval\u00faa el conocimiento y el uso de los mecanismos de coordinaci\u00f3n cl\u00ednica entre niveles asistenciales en dos redes de atenci\u00f3n de salud en el Estado de Pernambuco, Brasil. Se trata de un estudio descriptivo y transversal, basado en una encuesta. Se entrevistaron a 381 m\u00e9dicos de las redes p\u00fablicas de salud en la atenci\u00f3n b\u00e1sica y atenci\u00f3n especializada de los municipios de Caruaru y Recife (Distritos Sanitarios III y VII). Se aplic\u00f3 un cuestionario estructurado (COORDENA) para evaluar el conocimiento, frecuencia y caracter\u00edsticas en el uso de los siguientes mecanismos: formularios de referencia y contrarreferencia, resumen de alta, tel\u00e9fono y notas (mecanismos de adaptaci\u00f3n mutua), protocolos del Ministerio de Salud y sesiones cl\u00ednicas conjuntas (mecanismos de estandarizaci\u00f3n). Los datos se analizaron mediante frecuencias simples, medias y porcentajes. De manera general, los m\u00e9dicos de la atenci\u00f3n primaria conocen y utilizan m\u00e1s los mecanismos que los m\u00e9dicos de la atenci\u00f3n especializada. En la comparaci\u00f3n entre redes, Recife present\u00f3 mejores resultados. Los formularios de referencia y contrarreferencia fueron los m\u00e1s utilizados (61,4%) y las sesiones cl\u00ednicas conjuntas las de menor uso (8,6%), adem\u00e1s de la existencia de mecanismos informales (tel\u00e9fono un 58%, nota un 56,6%, WhatsApp un 2,6%). La subutilizaci\u00f3n de los mecanismos, la divergencia de informaci\u00f3n en el env\u00edo y recepci\u00f3n entre los profesionales de la atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n especializada y el uso inadecuado de los mismos sugieren fallos en la comunicaci\u00f3n entre los profesionales y entre los niveles de atenci\u00f3n. Los hallazgos revelan la necesidad de intervenciones que propicien el conocimiento, la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n entre profesionales, contribuyendo a una mejor coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "\u00bfVidas en espera? Itinerarios del acceso a servicios de salud para hombres trans en Brasil y en Argentina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001653", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: En este trabajo, se interpretaron comparativamente los itinerarios organizados por hombres trans para enfrentarse a la cuesti\u00f3n de las esperas, cuando se enfrentan a desaf\u00edos relacionados con el acceso a servicios de salud en Brasil y Argentina. El texto, fruto de una investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica en las regiones metropolitanas de Goi\u00e2nia y Buenos Aires, tiene como objetivo contribuir a discusiones sobre el acceso a la salud para hombres trans en esos dos contextos, buscando apuntar las ambivalencias relacionadas con sus itinerarios terap\u00e9uticos, en b\u00fasqueda de cuidados biom\u00e9dicos."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "\u00bfLos problemas con la bebida en el pasado evitan su consumo actual?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001654", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El abuso de alcohol se sit\u00faa entre los cinco factores con mayor riesgo alrededor del mundo para enfermedad, incapacidad y muerte. No obstante, no todas las personas que consumen alcohol a lo largo de su vida son adictas y nuestra premisa es que la adicci\u00f3n implica un consumo continuado que produce efectos da\u00f1inos. El objetivo de este trabajo fue evaluar si los problemas pasados con el alcohol autoevaluados -nuestra medida de consumo da\u00f1ino- afecta a los est\u00e1ndares actuales de consumo de alcohol. Esper\u00e1bamos que los problemas con el alcohol en el pasado pudieran tener un efecto positivo en el consumo actual. Utilizando los datos portugueses de la Encuesta para la Salud, Envejecimiento y Jubilaci\u00f3n en Europa (SHARE), aplicamos un modelo ordered probit, proporcionado por la propia naturaleza de la variable dependiente. Nuestra variable dependiente mide el consumo actual, usando categor\u00edas listadas en orden ascendiente de frecuencia de consumo de alcohol (desde menos de una vez al mes al consumo diario). Nuestros resultados sugieren que un consumo da\u00f1ino de alcohol en el pasado es un importante determinante del consumo de alcohol en la actualidad. Los problemas autoevaluados en el pasado con la bebida tuvieron un efecto positivo en las primeras cinco categor\u00edas m\u00e1s bajas de la frecuencia actual de consumo de alcohol -menos de una vez al mes hasta seis d\u00edas a la semana. Por consiguiente, para reducir las enfermedades evitables no comunicables, relacionadas con el consumo de alcohol, se deber\u00edan considerar pol\u00edticas que tuvieran en mente las decisiones individuales, en relaci\u00f3n con el consumo de alcohol a lo largo de la vida, as\u00ed como centrar las pol\u00edticas espec\u00edficas en personas con problemas con la bebida en el pasado."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Experiencias de acceso de mujeres trans/travestis a servicios de salud: avances, l\u00edmites y tensiones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001655", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Frente a los cambios y permanencias culturales, normativas y pol\u00edticas en Brasil, el art\u00edculo analiza las experiencias de acceso de mujeres trans/travesti a servicios de salud, y discute la discriminaci\u00f3n sexual/de g\u00e9nero y sus demandas respecto a los servicios de transici\u00f3n de g\u00e9nero y prevenci\u00f3n del SIDA. En el estudio se realizaron entrevistas con nueve mujeres trans/travestis, de 23-45 a\u00f1os, procedentes de estratos populares, de la Baixada Fluminense, Rio de Janeiro, Brasil, realizadas en 2016 y observaciones en contextos de prostituci\u00f3n y sociabilidad. Comparando las agresiones vividas en el pasado, los relatos de las mujeres trans/travesti destacan avances sociales. Describen que los profesionales no las discriminan por su condici\u00f3n, aunque haya resistencia al uso del nombre social. Este inconveniente, sumado a los problemas estructurales del Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), son minimizados devido a la agencia de las trans/travestis para obtener atenci\u00f3n, gracias a las redes de contactos y su conciencia sobre sus derechos como ciudadanas. Los relatos sobre la b\u00fasqueda de cambios corporales para la transici\u00f3n de g\u00e9nero revelan una tensi\u00f3n, entre las tecnolog\u00edas ofrecidas por los servicios de salud y aquellas que manejan las travestis. Aunque las pol\u00edticas de SIDA enfaticen acciones orientadas a trans/travestis, la prevenci\u00f3n del VIH no est\u00e1 entre sus principales demandas de servicios. Existen obst\u00e1culos de car\u00e1cter subjetivo para acceder a estos servicios, derivados del estigma internalizado y de la asociaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VIH con sus condiciones de vida. La mejora de la atenci\u00f3n en salud de la poblaci\u00f3n trans/travesti requiere un debate sobre los problemas estructurales del SUS, la defensa de su visi\u00f3n amplia de cuidado e inversiones en la capacitaci\u00f3n profesional."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Implementando un protocolo para una prueba piloto controlada aleatorizada en una intervenci\u00f3n orientada a la recuperaci\u00f3n de personas con psicosis en dos ciudades latinoamericanas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001656", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "resumen est\u00e1 disponible en el texto completo"}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "La utilizaci\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud brasile\u00f1o por la poblaci\u00f3n asegurada por el sistema privado: una revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001657", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: M\u00e1s de uno de cada cuatro brasile\u00f1os tiene un seguro de salud privado (PHI), a pesar de que estos \u00faltimos cubren en su mayor\u00eda los mismos procedimientos que en el Sistema Unificado de Salud (SUS). Esta revisi\u00f3n de la literatura incluy\u00f3 art\u00edculos y monograf\u00edas publicadas desde 1990 sobre la utilizaci\u00f3n del SUS por parte de personas aseguradas mediante el sistema privado. Considerando atenci\u00f3n ambulatoria junto a hospitalizaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n con seguro m\u00e9dico privado en Brasil utiliza el SUS aproximadamente un 13% de las veces que reciben atenci\u00f3n m\u00e9dica; adem\u00e1s, aproximadamente un 7% de la gente que recibe atenci\u00f3n m\u00e9dica pagada a trav\u00e9s del SUS tiene seguro privado. Los resultados var\u00edan con el tipo de servicio estudiado y con los detalles de los m\u00e9todos de estudio. La frecuencia de utilizaci\u00f3n del SUS es mayor en las regiones menos desarrolladas, por parte de la poblaci\u00f3n con planes de seguros de salud m\u00e1s limitados, y personas con peor salud. Las personas con seguros privados identifican las limitaciones de sus planes PHI como la raz\u00f3n por la que usan el SUS. Algunas veces, los beneficiarios de los planes PHI de hospitales sin fines de lucro (que tambi\u00e9n proveen servicios de salud financiados por el SUS) cuentan con un acceso m\u00e1s sencillo a los cuidados de salud sufragados por el SUS que las personas sin seguro. Anecd\u00f3ticamente, la poblaci\u00f3n con seguro de salud privado est\u00e1 satisfecha con la utilizaci\u00f3n que hacen del SUS, pero no hasta el extremo de que el SUS se trasforme en su principal v\u00eda para recibir servicios m\u00e9dicos. En resumen, para la poblaci\u00f3n con seguro privado, el SUS juega un papel secundario en la financiaci\u00f3n de la asistencia a sus cuidados de salud. Pese a que el PHI parece desviar del SUS parte de la demanda de cuidados de salud, el PHI representa una restricci\u00f3n del car\u00e1cter universal y equitativo del SUS."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Cambios de comportamientos relacionados con la salud como predictores de cambios en la autopercepci\u00f3n de la salud: estudio longitudinal (2011-2015)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001658", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: La autopercepci\u00f3n de salud es reconocida como un interesante indicador de salud, incluso en funci\u00f3n de su capacidad predictora de la morbimortalidad. Los estudios que investigan su asociaci\u00f3n con comportamientos relacionados con la salud son m\u00e1s recientes, y en su mayor\u00eda, transversales, indicando que puede existir una mejor comprensi\u00f3n de esta relaci\u00f3n en estudios longitudinales. El objetivo de este art\u00edculo fue verificar la relaci\u00f3n entre los cambios en los comportamientos relacionados con la salud y la incidencia de autopercepci\u00f3n positiva y negativa de salud. Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte prospectivo, de base poblacional, con 883 individuos de 40 a\u00f1os o m\u00e1s, entrevistados en 2011 y 2015. Se verific\u00f3 la incidencia de autopercepci\u00f3n negativa y positiva de salud, seg\u00fan los cambios en cuatro comportamientos relacionados con la salud -actividad f\u00edsica durante el tiempo libre, consumo de frutas y hortalizas, consumo abusivo de alcohol y tabaquismo- mediante la regresi\u00f3n de Poisson bruta y ajustada. La incidencia de autopercepci\u00f3n negativa de salud fue un 27,2%, siendo mayor, tras los ajustes con variables demogr\u00e1ficas, de salud y dem\u00e1s comportamientos, entre los individuos que presentaron un cambio negativo en la actividad f\u00edsica durante el tiempo libre (RR = 1,88; IC95%: 1,17-3,05) y en el consumo de frutas y hortalizas (RR = 1,95; IC95%: 1,15-3,28). La incidencia de autopercepci\u00f3n positiva de salud fue 33,2%, siendo superior en los que tuvieron cambio positivo en el tabaquismo (RR = 8,37; IC95%: 2,79-25,09) e inferior en los que presentaron un cambio negativo en el consumo de frutas y hortalizas (RR = 0,51; IC95%: 0,29-0,90). Se concluy\u00f3 que algunas modificaciones en los comportamientos relacionados con la salud tienen un posible impacto en la autopercepci\u00f3n de la salud, lo que refuerza la importancia de pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a los comportamientos relacionados con la salud, yendo m\u00e1s all\u00e1 de su relaci\u00f3n con la morbimortalidad."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Est\u00e1ndares alimentarios en ni\u00f1os de 13 a 35 meses de edad y su asociaci\u00f3n con caracter\u00edsticas maternas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001659", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo fue identificar los est\u00e1ndares alimentarios en ni\u00f1os y verificar su asociaci\u00f3n con caracter\u00edsticas maternas. Se estudiaron a 1.185 ni\u00f1os de 13 a 35 meses de edad. El consumo alimentario se investig\u00f3 mediante un recordatorio alimentario de 24 horas, y los est\u00e1ndares alimentarios se identificaron mediante un an\u00e1lisis factorial por componentes principales, seguidos de una rotaci\u00f3n ortogonal varimax. Se utiliz\u00f3 un modelado jerarquizado mediante la regresi\u00f3n de Poisson con estimativa robusta de la variancia para estimar razones de prevalencias. Se identificaron cuatro est\u00e1ndares alimentarios: brasile\u00f1o com\u00fan, l\u00e1cteo/papillas, saludable y no saludable. La variancia explicada por esos factores fue 34,3%, donde el est\u00e1ndar com\u00fan brasile\u00f1o fue el que m\u00e1s contribuy\u00f3 a la variancia proporcional. Se destaca el est\u00e1ndar l\u00e1cteo/papilla, donde la leche materna present\u00f3 una carga factorial negativa, apuntando su sustituci\u00f3n por leches de vaca y modificadas. Los datos revelan que la caracterizaci\u00f3n de los est\u00e1ndares alimentarios de los ni\u00f1os diverge seg\u00fan las caracter\u00edsticas maternas, como la edad, escolaridad y n\u00famero de hijos. Tres de los cuatro est\u00e1ndares encontrados se representan por alimentos ricos en almid\u00f3n, grasa saturada y az\u00facar com\u00fan y pobre en vitaminas, minerales y fibras. Multiparidad, menor escolaridad materna y edad materna inferior a 20 a\u00f1os se asociaron a un menor consumo de alimentos considerados saludables e importantes para el desarrollo infantil."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Experiencias, barreras y facilitadores en la implementaci\u00f3n de intervenciones de control del Aedes aegypti en Am\u00e9rica Latina y Caribe: estudio cualitativo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001661", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo fue describir experiencias, barreras y facilitadores en la implementaci\u00f3n de intervenciones de control del Aedes aegypti en Am\u00e9rica Latina y Caribe. Fue realizado un abordaje cualitativo con entrevistas en profundidad semiestructuradas a expertos en implementaci\u00f3n de programas (19 participantes de nueve pa\u00edses). Se utiliz\u00f3 un software para la codificar los datos y se confeccionaron matrices para su comparaci\u00f3n. En base a los hallazgos desarrollamos una representaci\u00f3n gr\u00e1fica de dimensiones te\u00f3ricas que agrupan las barreras y facilitadores para la implementaci\u00f3n de intervenciones. A nivel global, el ambiente natural y construido contribuye a la reproducci\u00f3n del mosquito. En el sistema de salud, la falta de priorizaci\u00f3n del problema y la escasez de recursos materiales y humanos representan los obst\u00e1culos m\u00e1s importantes. Se necesita que otros sectores diferentes al de salud se responsabilicen de las acciones para mejorar los determinantes sociales de la salud. Existen barreras transversales relacionadas con la gobernanza, como la descoordinaci\u00f3n entre los niveles centrales y locales, falta de continuidad de las intervenciones y de los grupos t\u00e9cnicos. La comunidad enfrenta problemas como la falta de informaci\u00f3n, pobreza o resistencias a recomendaciones. La opini\u00f3n p\u00fablica puede tener un impacto positivo o negativo, influyendo indirectamente en las decisiones pol\u00edticas. Este estudio propone un marco de dimensiones de an\u00e1lisis construido desde los hallazgos; describe factores influyentes en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que pueden orientar las acciones futuras desde un enfoque integrado."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Estudio de una cohorte de nacimientos de base poblacional en un \u00e1rea urbana desfavorecida de R\u00edo de Janeiro, Brasil: implementaci\u00f3n y descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del estudio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001662", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Un estudio completro de cohorte que incluya una vigilancia entomol\u00f3gica puede contribuir a nuestro conocimiento de aspectos cl\u00ednicos y patrones de transmisi\u00f3n de arbovirosis. Este art\u00edculo describe la implementaci\u00f3n de un estudio poblacional de cohorte de nascimientos que incluy\u00f3 el componente de vigilancia entomol\u00f3gica y los desafios asociados en una comunidad desfavorecida de R\u00edo de Janeiro, Brasil. Los participantes fueron captados en dos periodos: de 2012 a 2014 y de 2015 a 2017. Los ni\u00f1os ten\u00edan fijadas consultas pedi\u00e1trica regulares y por fiebre. Durante las visitas pedi\u00e1tricas, se recogieron datos epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos, as\u00ed como muestras biol\u00f3gicas. Se realiz\u00f3 una vigilancia activa de la fiebre mediante llamadas telef\u00f3nicas, redes sociales, aplicaciones de mensajes, y visitas a domicilio. Un total de 387 reci\u00e9n nacidos y 332 nuevos ni\u00f1os fueron incluidos durante el primer y segundo per\u00edodo de reclutamiento, respectivamente. En julio de 2017 se hab\u00eda realizado un seguimiento a 451 ni\u00f1os. Durante el estudio, se realizaron 2.759 visitas pedi\u00e1tricas: 1.783 asintom\u00e1ticas y 976 por fiebre/urgencias. El n\u00famero de consultas por fiebre o urgencias aument\u00f3 3.5-veces tras el uso de herramientas de comunicaci\u00f3n para la viglancia. No se observaron patrones temporales, estacionalidad o casos de picos de fiebre durante el periodo de estudio. Un total of 10.105 mosquitos adultos (incluyendo 3.523 Aedes spp. y 6.582 Culex quinquefasciatus) y 46.047 huevos fueron recogidos de viviendas, escuelas, y lugares estrat\u00e9gicos. A pesar de los retos, esta cohorte de nacimiento estructurada y supervisada, basada en poblaci\u00f3n es relevante para el conocimiento de los riesgos y la concienciaci\u00f3n sobre pat\u00f3genos emergentes."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Mortalidad por c\u00e1ncer en poblaciones ind\u00edgenas en el estado de Acre, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001663", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del estudio fue estimar la mortalidad por c\u00e1ncer en pueblos ind\u00edgenas del estado de Acre. Se trata de un estudio observacional descriptivo, a partir del banco de datos nominal del SIM (Sistema de Informaci\u00f3n Sobre Mortalidad), referente al per\u00edodo de 01 de enero de 2000 a 31 de diciembre de 2012. Se analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n de frecuencia de \u00f3bitos, por sexo y franja de edad, y se calcul\u00f3 la RMP (raz\u00f3n de mortalidad estandarizada), teniendo como referencia Goi\u00e2nia-GO, Acre y la regi\u00f3n norte. Se identificaron 81 \u00f3bitos, la mayor\u00eda en hombres (59,3%) y por encima de los 70 a\u00f1os. Los cinco principales focos en hombres fueron: est\u00f3mago, h\u00edgado, colon y recto, leucemia y pr\u00f3stata. En las mujeres, c\u00e1ncer cervical, est\u00f3mago, h\u00edgado, leucemia y \u00fatero. En los hombres ind\u00edgenas, hubo exceso de \u00f3bitos por c\u00e1ncer de est\u00f3mago, comparados con las poblaciones de Goi\u00e2nia (RMP = 2,72; 2,58-2,87), estado de Acre (RMP = 2,05; 1,94-2,16) y regi\u00f3n norte (RMP = 3,10; 2,93-3,27). Lo mismo se observ\u00f3 en caso de \u00f3bitos por hepatocarcinomas, teniendo por referencia Goi\u00e2nia (RMP = 3,89; 3,66-4,14), estado de Acre (RMP = 1,79; 1,68-1,91) y regi\u00f3n norte (RMP = 4,04; 3,77-4,30). Entre las mujeres ind\u00edgenas, se destaca el exceso de c\u00e1ncer cervical, en relaci\u00f3n con Goi\u00e2nia (RMP = 4,67; 4,41-4,93), estado de Acre (RMP = 2,12; 2,00-2,24) y regi\u00f3n norte (RMP = 2,60; 2,45-2,75). Las estimativas apuntan a que neoplasias susceptibles de prevenci\u00f3n, como la cervical, y vinculadas al subdesarrollo, como la de est\u00f3mago e h\u00edgado, correspondieron a cerca de un 49,4% de los \u00f3bitos entre ind\u00edgenas. Comparados con la poblaci\u00f3n de referencia, la mortalidad por c\u00e1ncer de h\u00edgado, est\u00f3mago, colorrectal y leucemias fue m\u00e1s que el doble entre los hombres ind\u00edgenas; por c\u00e1ncer cervical, est\u00f3mago, h\u00edgado y leucemias estuvo por encima de un 30% entre las mujeres ind\u00edgenas."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "El uso de Twitter como localizador de eventos adversos con medicamentos de combate a la malaria: el caso de la doxiciclina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001664", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Durante el per\u00edodo de poscomercializaci\u00f3n, cuando grandes poblaciones consumen medicamentos durante per\u00edodos m\u00e1s prolongados de tiempo, se pueden producir eventos adversos (EA) inesperados, lo que puede alterar la relaci\u00f3n riesgo-beneficio de los medicamentos. Esta situaci\u00f3n es suficiente para exigir una acci\u00f3n regulatoria. Los EA son agravios a la salud que pueden surgir durante el tratamiento con un producto farmac\u00e9utico, los cuales, durante el per\u00edodo de poscomercializaci\u00f3n del medicamento, pueden requerir un aumento significativo de cuidados de salud y resultar en lesiones innecesarias para los pacientes, muchas veces fatales. Por lo tanto, el hallazgo anticipado de EA durante el per\u00edodo de poscomercializaci\u00f3n es un objetivo primordial del sistema de salud. Algunos pa\u00edses cuentan con sistemas de vigilancia farmacol\u00f3gica, responsables de la recogida de informes voluntarios de EA durante la poscomercializaci\u00f3n, pero algunos estudios ya demostraron que, con la utilizaci\u00f3n de las redes sociales, se puede conseguir un n\u00famero de informes mayor y m\u00e1s r\u00e1pido. El objetivo principal de este proyecto es construir un sistema totalmente automatizado que utilice Twitter como fuente para encontrar nuevos EA y ya conocidos, adem\u00e1s de realizar un an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos obtenidos. Para tal fin, se construy\u00f3 un sistema que recoge, procesa, analiza y eval\u00faa tweets en b\u00fasqueda de eventos adversos, compar\u00e1ndolos con datos de la Agencia Americana de Control de Alimentos y Medicamentos (FDA) y del est\u00e1ndar de referencia construido. En los resultados obtenidos, conseguimos encontrar nuevos eventos adversos y ya existentes, relacionados con el medicamento doxiciclina, lo que demuestra que Twitter, cuando es utilizado junto a otras fuentes de datos, puede ser \u00fatil para la farmacovigilancia."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Exposici\u00f3n a la lactancia materna y trastornos mentales comunes en la adolescencia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001665", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo fue evaluar el efecto de la exposici\u00f3n y del tiempo de exposici\u00f3n a la lactancia materna en la ocurrencia de trastornos mentales comunes (TMC) entre adolescentes escolares brasile\u00f1as. Este trabajo analiz\u00f3 datos del Estudio de Riesgos Cardiovasculares en Adolescentes (ERICA), evaluando aquellos, cuyo cuestionario -referente a la lactancia materna- hab\u00eda sido respondido por los padres o responsables legales. La presencia de TMC fue identificada por el General Health Questionnaire, versi\u00f3n 12 \u00edtems (GHQ-12), consider\u00e1ndose dos puntos de corte (puntuaciones &#8805; 3 y &#8805; 5). Las asociaciones fueron probadas en an\u00e1lisis bivariados, y a trav\u00e9s de modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple, con ajustes por variables potenciales de confusi\u00f3n. Entre los 41.723 adolescentes evaluados, la mayor\u00eda estuvo compuesta por estudiantes que eran del sexo femenino (54,6%), que ten\u00edan una edad entre 12 y 15 a\u00f1os (71%), estudiaban en escuelas p\u00fablicas (83,1%), resid\u00edan en la regi\u00f3n Sudeste (51,9%) y eran de las clases econ\u00f3micas B (53,8%) y C (34,1%). Cerca de la mitad de las madres de los adolescentes no contaba con la ense\u00f1anza media completa (51,7%). El grupo de adolescentes con m\u00e1s de seis meses de lactancia materna (51,8%) present\u00f3 una menor prevalencia de TMC para los dos puntos de corte del GHQ-12 evaluados, cuando se comparan con el grupo que no recibi\u00f3 lactancia materna o que la recibi\u00f3 durante un per\u00edodo &#8804; 1 mes (RI = 0,82; IC95%: 0,69-0,97 y RI = 0,74 y IC95%: 0,59-0,91 para 3 y 5 puntos, respectivamente). La lactancia materna prolongada parece desempe\u00f1ar un papel protector para la ocurrencia de TMC en la adolescencia."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Valor terap\u00e9utico a\u00f1adido de los nuevos medicamentos aprobados en Brasil desde 2004 a 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001667", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo fue evaluar el nivel de innovaci\u00f3n terap\u00e9utica de los nuevos medicamentos aprobados en Brasil durante 13 a\u00f1os y si cumplen con las necesidades sanitarias. Llevamos a cabo un an\u00e1lisis comparativo descriptivo acerca del valor terap\u00e9utico presente en las evaluaciones realizadas por la C\u00e1mara de Regulaci\u00f3n del Mercado de Medicamentos (CMED) y la revista francesa Prescrire sobre los nuevos medicamentos autorizados en Brasil, desde el 1\u00ba de enero 2004 hasta el 31de diciembre de 2016. Su alcance, es decir, hasta qu\u00e9 punto los nuevos medicamentos cumpl\u00edan con las necesidades de salud p\u00fablica se comprobaron revisando las inclusiones en listas de medicamentos subvencionados por el gobierno y/o directrices cl\u00ednicas; comparando los c\u00f3digos de la Classificaci\u00f3n Anat\u00f3micos Terap\u00e9uticos Qu\u00edmicos (ATC por sus siglas en ingl\u00e9s) y las indicaciones de los medicamentos respecto a la lista de enfermedades que contribu\u00edan a la mayor carga de morbilidad nacional; y asesorando si los nuevos medicamentos ten\u00edan como objetivo tratar enfermedades desatendidas. Se aprobaron 253 nuevos medicamentos. Los antineopl\u00e1sicos, inmunosupresores, antidiab\u00e9ticos y antivirales fueron los m\u00e1s frecuentes. Treinta y tres (14%), aparte de los 236 medicamentos evaluados por la C\u00e1mara Brasile\u00f1a, y 16 (8,2%), aparte de los 195 evaluados por la revista francesa Prescrire, se consideraron innovadores. Treinta y seis medicamentos (14,2%) se seleccionaron para que tuvieran cobertura por el Sistema \u00danico de Salud (SUS), siete de ellos eran terap\u00e9uticamente innovadores, y ninguno ten\u00eda como meta tratar enfermedades desatendidas. Alrededor de 1/3 de las medicinas aprobadas ten\u00edan como meta tratar problemas de salud entre las enfermedades con mayor carga de morbilidad en Brasil. Pocos medicamentos terap\u00e9uticamente innovadores accedieron al mercado brasile\u00f1o y de \u00e9stos s\u00f3lo una peque\u00f1a parte fueron aprobados para que fueran cubiertos por el SUS. Nuestros resultados sugieren una divergencia entre las necesidades p\u00fablicas de salud, investigaci\u00f3n & desarrollo (I&D) y los procedimientos para la autorizaci\u00f3n de medicamentos."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Factores ambientales asociados a la obesidad en una poblaci\u00f3n adulta de un municipio brasile\u00f1o de tama\u00f1o medio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001668", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue estimar las asociaciones entre las variables ambientales y la obesidad en una poblaci\u00f3n adulta de un municipio brasile\u00f1o de tama\u00f1o medio. Se trata de un estudio transversal, con datos individuales de un estudio de base poblacional, y datos ambientales obtenidos mediante la observaci\u00f3n directa, posteriormente georreferenciados a partir de las direcciones. La muestra incluy\u00f3 a 965 adultos de 20 a 59 a\u00f1os. Se utilizaron datos antropom\u00e9tricos, socioecon\u00f3micos, demogr\u00e1ficos, comportamentales y de percepci\u00f3n de salud. La variable desenlace fue la obesidad, definida por \u00edndice de masa corporal (IMC) &#8805; 30kg/m2. Los establecimientos de venta de alimentos se clasificaron en: supermercados, establecimientos con predominio de alimentos saludables, no saludables y mixtos. El ambiente para la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica se categoriz\u00f3 en p\u00fablico y privado. Para la caracterizaci\u00f3n del ambiente social se utiliz\u00f3 la renta per capita del censo en terciles y la tasa de criminalidad. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria por el modelo de ecuaciones de estimaci\u00f3n generalizadas. Se verific\u00f3 la asociaci\u00f3n inversa entre la densidad de los lugares p\u00fablicos y privados para la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica y obesidad (OR = 0,95, IC95%: 0,92-0,99; OR = 0,98, IC95%: 0,97-0,99), en modelos ajustados por variables individuales y ambientales. En todos los modelos el tercio de renta per capita m\u00e1s alto se asoci\u00f3 inversamente a la obesidad (p &#8804; 0,05). El ambiente alimentario y las tasas de criminalidad no estuvieron asociados independientemente a la obesidad. Tales resultados sugieren que la renta procedente del censo y el ambiente de actividad f\u00edsica pueden dirigir pol\u00edticas p\u00fablicas, con el fin de disminuir la obesidad en el municipio."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Adaptaci\u00f3n transcultural y validaci\u00f3n del Cuestionario de Actitudes Socioculturales en Relaci\u00f3n con la Apariencia-4 (SATAQ-4) aplicado a estudiantes universitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001669", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue traducir a la lengua portuguesa y adaptar culturalmente el Cuestionario de Actitudes Socioculturales en Relaci\u00f3n con la Apariencia-4 (SATAQ-4), y evaluar su validez y confiabilidad cuando se aplica a estudiantes brasile\u00f1os. Se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n del dise\u00f1o, contenido y pre-examen. Para la evaluaci\u00f3n del \u00edndice de incomprensi\u00f3n, participaron en el pre-examen 91 estudiantes de tres pa\u00edses de lengua portuguesa (25 brasile\u00f1os, 37 portugueses y 29 mozambique\u00f1os). La validez de constructo se estim\u00f3 utilizando la estrategia confirmatoria con los \u00edndices de raz\u00f3n chi-cuadrado por los grados de libertad (&#967;\u00b2/gl), el comparative fit index (CFI), Tucker-Lewis index (TLI) y root mean square error of approximation (RMSEA). Asimismo, se estim\u00f3 la confiabilidad. La invarianza se estim\u00f3 para muestras independientes, para el sexo y presencia/ausencia de sobrepeso/obesidad. Los estudiantes del pre-examen comprendieron todos los \u00edtems del SATAQ-4. En el estudio principal, participaron 1.051 universitarios brasile\u00f1os (edad = 20,9; DP = 2,4; a\u00f1os, 66,4% mujeres). El SATAQ-4 present\u00f3 una adecuada validez (&#967;\u00b2/gl = 8,39; CFI = 0,98; TLI = 0,98; RMSEA = 0,08) y confiabilidad (alfa de Cronbach = 0,84-0,95) en la muestra. El modelo present\u00f3 invarianza entre muestras independientes y fue no invariante seg\u00fan sexo y presencia/ausencia de sobrepeso/obesidad. Se concluye que el SATAQ-4 es un instrumento v\u00e1lido y confiable para la muestra de universitarios brasile\u00f1os, siendo una alternativa para la evaluaci\u00f3n de las actitudes socioculturales, en relaci\u00f3n con la apariencia en esta poblaci\u00f3n."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Tendencias temporales del consumo de frutas y hortalizas entre adultos en capitales brasile\u00f1as y Distrito Federal, 2008-2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001670", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue analizar la tendencia temporal del consumo de frutas y hortalizas entre adultos en las capitales brasile\u00f1as y Distrito Federal durante el per\u00edodo entre 2008 y 2016. Se trata de un estudio de serie temporal, con datos procedentes de VIGITEL entre 2008 y 2016 (n = 463.817). Se analiz\u00f3 el porcentaje de consumo regular (&#8805; 5 d\u00edas/semana) y recomendado (&#8805; 5x/d\u00eda) de frutas y hortalizas, en cada uno de los a\u00f1os, para el conjunto completo de la poblaci\u00f3n y seg\u00fan sexo, franja de edad, nivel de escolaridad y lugar de residencia. La presencia de una tendencia lineal (de aumento o disminuci\u00f3n) en la variaci\u00f3n de los indicadores se analiz\u00f3 mediante la regresi\u00f3n Prais-Winsten. Se verific\u00f3 un aumento significativo (p &lt; 0,05) en la prevalencia del consumo regular (de 33 a 35,2%, un aumento de 1,86%/a\u00f1o) y del consumo recomendado de frutas y hortalizas (del 20 al 24,4%, un aumento de 3,32%/a\u00f1o). Una tendencia semejante se identific\u00f3 respecto al porcentaje de la poblaci\u00f3n que respond\u00eda a la recomendaci\u00f3n de consumo en la mayor parte de los estratos poblacionales, con mayor magnitud de aumento entre: hombres (4%/a\u00f1o vs. 3,05%/a\u00f1o para las mujeres), adultos j\u00f3venes (3,97%/a\u00f1o para aquellos con edad entre 18 y 24 a\u00f1os vs. 2,30%/a\u00f1o para aquellos con 55-64 a\u00f1os), aquellos con menor escolaridad (2,97%/a\u00f1o para aquellos de 0 a 8 a\u00f1os de estudios vs. 2,76%/a\u00f1o para aquellos con 12 a\u00f1os o m\u00e1s) y residentes en regiones menos desarrolladas (5,02%/a\u00f1o en la regi\u00f3n norte vs. 2,6%/a\u00f1o en la regi\u00f3n sudeste). Se observ\u00f3 un aumento del consumo de frutas y hortalizas, especialmente, entre los grupos con menor nivel de consumo durante el inicio del per\u00edodo estudiado. No obstante, 3 de cada 4 individuos siguen consumiendo menos frutas y hortalizas de lo recomendado."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Las diferencias de g\u00e9nero en los sueldos de mejor remuneraci\u00f3n: el estudio de caso de los m\u00e9dicos peruanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001671", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: En d\u00e9cadas recientes, el n\u00famero de mujeres realizando su carrera en el \u00e1mbito de salud se ha incrementado significativamente. No obstante, el mercado laboral de los m\u00e9dicos est\u00e1 todav\u00eda caracterizado por diferencias de g\u00e9nero respecto a los salarios. Utilizando una muestra peruana nacionalmente representativa de proveedores de salud (3.219 hombres y 1.063 mujeres m\u00e9dicos), estimamos la brecha de g\u00e9nero en la probabilidad para los m\u00e9dicos de ganar sueldos altos y la desglosamos seg\u00fan los porcentajes vinculados a las diferencias relacionadas con las caracter\u00edsticas individuales (p.ej. especialidad, experiencia laboral) y un porcentaje residual vinculado a las diferencias relacionadas con estas caracter\u00edsticas. Nuestros resultados principales revelaron que los m\u00e9dicos hombres contaban en promedio con un 81% mayor probabilidad de ganar sueldos m\u00e1s altos (nivel mensual de renta &gt; 5.000 PEN) frente a sus compa\u00f1eras mujeres. Asimismo, gran parte del porcentaje de esta brecha est\u00e1 asociado a un componente inexplicable (entre un 57% y un 77%, seg\u00fan la especificaci\u00f3n del modelo), lo que tal vez est\u00e9 relacionado con las caracter\u00edsticas no observables y la discriminaci\u00f3n en el mercado laboral peruano."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Redistribuci\u00f3n de las muertes por fallo card\u00edaco usando dos m\u00e9todos: enlace a registros hospitalarios con datos del certificado de defunci\u00f3n y sobre causas m\u00faltiples de la muerte", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001672", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El fallo card\u00edaco, cuando es asignado como causa subyacente de la muerte est\u00e1 considerado como c\u00f3digo basura. El objetivo de este estudio es reasignar c\u00f3digos basura de fallecimiento, con el fin de reducir sesgos e incrementar la comparabilidad de los datos de mortalidad. Se aplicaron dos m\u00e9todos de redistribuci\u00f3n en los datos brasile\u00f1os de 2008 a 2012, para fallecidos de 55 a\u00f1os y mayores. En el m\u00e9todo de causas m\u00faltiples de muerte, las muertes por fallo cardiaco fueron redistribuidas bas\u00e1ndose en la proporci\u00f3n de causas subyacentes encontradas en las muertes compatibles que contaban con un fallo cardiaco descrito como causa intermedia. En el m\u00e9todo de datos de hospitalizaci\u00f3n, las muertes por fallo cardiaco fueron redistribuidas bas\u00e1ndose en datos del historial de hospitalizaci\u00f3n de los fallecimientos. Hubo 123.269 (3,7%) muertes por fallo card\u00edaco. El m\u00e9todo de m\u00faltiples causas de fallecimiento redistribuy\u00f3 un 25,3% a problemas de hipertensi\u00f3n cardiaca y enfermedades de ri\u00f1\u00f3n, un 22,6% a enfermedades coronarias de coraz\u00f3n y un 9,6% a diabetes. Hubo 41.324 muertes por fallos cardiacos vinculadas a los registros de hospitalizaci\u00f3n. El fallo card\u00edaco fue listado como diagn\u00f3stico principal en un 45,8% de los registros de hospitalizaci\u00f3n correspondientes. Para estos \u00faltimos, no se produjo redistribuci\u00f3n. En el caso de los restantes, el m\u00e9todo de datos de hospitalizaci\u00f3n redistribuy\u00f3 un 21,2% a un grupo con otras enfermedades (no-card\u00edacas), un 6,5% a infecciones en las v\u00edas respiratorias bajas y un 9,3% a otros c\u00f3digos basura. El fallo card\u00edaco es frecuentemente usado en Brasil como c\u00f3digo basura. Usamos dos m\u00e9todos de redistribuci\u00f3n, que fueron directamente aplicados, pero que condujeron a resultados diferentes. Es importante validar estos m\u00e9todos, que como consecuencia de un estudio nacional recientemente iniciado es posible que se pueda hacer, adem\u00e1s de investigar una gran muestra de muertes hospitalarias registradas con c\u00f3digos basura procedentes de causas subyacentes."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Inequidades del ambiente construido, relacionado con la actividad f\u00edsica, en el entorno de escuelas p\u00fablicas de Curitiba, Paran\u00e1, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001673", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo del estudio fue investigar la asociaci\u00f3n entre las caracter\u00edsticas del ambiente relacionado con la actividad f\u00edsica, con la renta en \u00e1reas del entorno escolar en Curitiba, Paran\u00e1. Se auditaron 888 segmentos de calle con un instrumento de observaci\u00f3n sistem\u00e1tica en tres secciones (Rutas, Segmentos y Cruces) en un radio de 500 metros alrededor de 30 escuelas p\u00fablicas. El marcador total fue la suma de las secciones. Los datos de renta del entorno escolar se obtuvieron del Censo Demogr\u00e1fico de 2010, y se calcul\u00f3 la distancia lineal de cada escuela hasta el centro de la ciudad. Modelos multiniveles (nivel uno segmento y nivel dos escuela) se aplicaron en el an\u00e1lisis, con estimativas de medias ponderadas y correlaciones intraclase (ICC). En el an\u00e1lisis bruto, la mayor variabilidad entre las escuelas se observ\u00f3 en la secci\u00f3n Segmentos (ICC = 0,41), y la menor, en la secci\u00f3n Rutas (ICC = 0,19). Los segmentos de calle, localizados en el entorno de escuelas del primer tercil de renta, alcanzaron una media ajustada de 15,6 (IC95%: 13,0-18,3) en el marcador total, casi la mitad de aquellos de renta mayor, que alcanzaron 30,7 (IC95%: 28,0-33,5) puntos, con diferencia significativa entre los terciles (p &lt; 0,001). El marcador de las \u00e1reas m\u00e1s centrales fue 30,1 (IC95%: 26,9-33,4), significativamente mayor (p &lt; 0,001), si se compara a aquellas m\u00e1s perif\u00e9ricas, donde la puntuaci\u00f3n fue 16,3 (IC95%: 12,8-19,8). Las caracter\u00edsticas del ambiente evaluadas en las secciones Rutas y Segmentos, adem\u00e1s del marcador total, se mostraron asociadas con una menor renta. Un ambiente de peor calidad en \u00e1reas de menor renta es una de las inequidades contra las que se necesita luchar en las metr\u00f3polis brasile\u00f1as y que puede contribuir a la mejora de la salud de las personas."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Una nueva medida de resultados apreciados por pacientes para evaluar los obst\u00e1culos percibidos en la adherencia a la terapia antirretroviral: la escala PEDIA", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001674", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Este estudio se propone desarrollar y evaluar una nueva medida de resultados informados por los pacientes para evaluar los obst\u00e1culos percibidos en la adherencia a la terapia antirretroviral (ARV). Las barreras percibidas para la adherencia a la terapia antirretroviral seg\u00fan la escala Percepci\u00f3n de Dificuldades con el Tratamiento Antirretroviral (PEDIA) se desarrollaron bas\u00e1ndose en entrevistas a pacientes individuales. Tras unas pruebas piloto, y evaluando evidencias basadas en el contenido de las pruebas, las revisiones de la escala resultaron en una versi\u00f3n de 40 \u00edtems. PEDIA se administr\u00f3 a 415 adultos infectados de VIH que recib\u00edan ARV durante un m\u00e1ximo de 180 d\u00edas, captados en tres centros de salud de referencia en la ciudad de Belo Horizonte, Minas Gerais, Brasil. Los an\u00e1lisis incluyeron el an\u00e1lisis exploratorio factorial, la consistencia interna, la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem, estabilidad temporal, y validez de criterio en las pruebas predictivas. La versi\u00f3n final de la escala final cuenta con 18 \u00edtems distribuidos en las siguientes tres dimensiones: problemas cognitivos y rutinarios (4 \u00edtems); medicaci\u00f3n y problemas de salud (6 \u00edtems); adem\u00e1s de miedos y sentimientos del paciente (8 \u00edtems). Los resultados del omega McDonald y la estabilidad temporal demuestran que PEDIA es internamente consistente y obtiene puntuaciones estables en marcadores con el paso de los a\u00f1os. Las pruebas de informaci\u00f3n sugirieron que las tres dimensiones fueron informativas, evaluando un amplio abanico de caracter\u00edsticas latentes. Las evidencias respecto a la relaci\u00f3n entre las pruebas y los criterios confirmaron que PEDIA era capaz de predecir la no-adherencia tres meses despu\u00e9s. Nuestros resultados sugieren que PEDIA es una herramienta psicom\u00e9trica para evaluar los obst\u00e1culos percibidos en pacientes adultos que comienzan una ARV. Se puede utilizar tanto en el entorno de investigaci\u00f3n, como en el de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica para una detecci\u00f3n temprana de pacientes con riesgo de no adherencia y la identificaci\u00f3n de obst\u00e1culos potencialmente modificables."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Factores asociados con el embarazo y la maternidad entre mujeres mexicanas de 15-24 a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001676", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El embarazo durante la adolescencia se asocia con una salud precaria y consecuencias socioecon\u00f3micas negativas. La tasa de embarazo adolescente en M\u00e9xico es la m\u00e1s alta entre los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE). Nuestro objetivo fue explorar factores asociados a embarazos y nacimientos en mujeres adolescentes y adultas j\u00f3venes. Utilizando la Encuesta Nacional de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Mujeres (ENIM), 2015, examinamos dos resultados dicot\u00f3micos: \"embarazadas alguna vez\" y \"ser madre\" en mujeres de 15 a 19 a\u00f1os y de 20 a 24 sin embarazos durante la adolescencia. Realizamos un an\u00e1lisis bivariado por grupo de edad y usamos modelos lineales generales (MLG) para evaluar la asociaci\u00f3n entre el resultado de las variables y las variables socioecon\u00f3micas seleccionadas. Entre adolescentes, la asistencia escolar y contar con educaci\u00f3n terciaria disminu\u00eda significativamente la posibilidad de haber estado embarazada o ser madres, mientras que estar casada/unida con alguien increment\u00f3 la posibilidad. Una edad m\u00e1s avanzada durante las relaciones sexuales estuvo negativamente asociada con haber estado alguna vez embarazada. Para las mujeres adultas, adem\u00e1s de la asistencia escolar, educaci\u00f3n terciaria, y estar casada/unida con alguien, la regi\u00f3n de residencia tambi\u00e9n mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa con haber estado alguna vez embarazada. Factores socioecon\u00f3micos similares estuvieron asociados con el embarazo y la maternidad entre adolescentes y adultos j\u00f3venes. No obstante, se descubri\u00f3 que retrasar el inicio de las relaciones sexuales podr\u00eda reducir la tasa de embarazos adolescentes. Nuestros resultados subrayan la importancia de ir a la escuela y realizar estudios de nivel superior para reducir las tasas de fertilidad adolescentes."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Posici\u00f3n socioecon\u00f3mica y autoevaluaci\u00f3n de salud bucal en Brasil: resultados de la Encuesta Nacional de Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001677", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Se analiz\u00f3 la autoevaluaci\u00f3n de salud bucal de la poblaci\u00f3n adulta brasile\u00f1a seg\u00fan la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica (regi\u00f3n de residencia, escolaridad, renta y clase social), explorando las variables con mayor sensibilidad para medir tal asociaci\u00f3n. Se han estudiado 59.758 individuos con 18 a\u00f1os o m\u00e1s de edad, que participaron en la Encuesta Nacional de Salud 2013, una encuesta domiciliar de base poblacional. La autoevaluaci\u00f3n de la salud bucal (dientes y enc\u00edas) fue analizada como positiva, regular y negativa. Atrav\u00e9s de la regresi\u00f3n log\u00edstica multinomial, se estimaron odds ratio (OR) brutos y ajustados y los respectivos intervalos con 95% de confianza (IC95%). Se calcularon los porcentajes de concordancia y el valor de kappa para comparar los valores obtenidos por los modelos de regresi\u00f3n y los valores esperados. La prevalencia de la autoevaluaci\u00f3n de salud bucal positiva fue 67,4%, 26,7% para regular y 5,9% para negativa. Despu\u00e9s del ajuste, la posibilidad de autoevaluar la salud bucal como negativa fue significativamente m\u00e1s elevada entre los individuos con ingresos domiciliarios per c\u00e1pita de hasta un salario m\u00ednimo (OR = 4,71, IC95%: 2,84-7,83), sin niveles de escolaridad completa (OR = 3,28; IC95%: 2,34-4,61), de la clase social despose\u00eddos de activos (OR = 3,03; IC95%: 2,12-4,32) y residentes de la regi\u00f3n Nordeste (OR = 1,50; IC95%: 1,19-1,89). Diversos indicadores de posici\u00f3n socioecon\u00f3mica influencian la percepci\u00f3n sobre la salud bucal, pero la renta domiciliar per c\u00e1pita, la escolaridad y la clase social fueron los responsables del mayor gradiente en la autoevaluaci\u00f3n de salud bucal de adultos en Brasil en 2013."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Inequidades en el acceso a las pruebas de VIH y s\u00edfilis durante el cuidado prenatal en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001678", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tiene como fin evaluar los determinantes sociales en el acceso a las pruebas de VIH y VDRL durante el embarazo en Brasil. Las variables dependientes estaban basadas en el acceso al cuidado prenatal: citas durante el cuidado prenatal y pruebas de VIH y s\u00edfilis. Las variables independientes en el primer nivel fueron: nivel formal de educaci\u00f3n, edad, raza, trabajo y participaci\u00f3n en el programa Bolsa Familia. Las variables dentro del nivel de ciudad fueron: \u00edndice de desarrollo humano (IDH), \u00edndice de Gini, e indicadores relacionados con los servicios de salud. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis exploratorio, evaluando el efecto de cada nivel mediante el c\u00e1lculo de la raz\u00f3n de prevalencias (RP). Se construy\u00f3 una regresi\u00f3n de Poisson multinivel con efectos mixtos para todos los resultados, con el fin de verificar el efecto del nivel individual y en ambos niveles: individual y contextual. En relaci\u00f3n con las citas prenatales, los factores principales implicados se relacionaron con la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica individual (nivel de educaci\u00f3n y participaci\u00f3n en el Programa Bolsa Familia), sin embargo, s\u00f3lo el IDH mantuvo una relevancia estad\u00edstica relacionada con el contexto del nivel de la ciudad. La varianza de nivel-ciudad baj\u00f3 de 0,049 a 0,042, indicando un importante efecto intraciudad. Respecto a los resultados de las pruebas realizadas durante el cuidado prenatal, las peores condiciones como las contextuales (IDH &gt; 0,694, p &lt; 0,001; \u00edndice de Gini &#8805; 0,521, p &lt; 0,001) e individual (&gt; 8 a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n, p &lt; 0,001) mostraron un efecto riesgo en el modelo final. Las variables informadas a los servicios de salud no indicaron efectos significativos. Estuvieron asociadas con la situaci\u00f3n individual socioecon\u00f3mica y el efecto nivel ciudad contextual. Estos resultados indican la importancia del fortalecimiento de los programas de control de infecci\u00f3n por VIH y s\u00edfilis durante el embarazo."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Patrones alimentarios de adolescentes brasile\u00f1os por regiones geogr\u00e1ficas: an\u00e1lisis del Estudio de Riesgos Cardiovasculares en Adolescentes (ERICA)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001680", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del estudio fue identificar los patrones alimentarios de adolescentes brasile\u00f1os para cada una de las cinco regiones del pa\u00eds, y verificar si existen diferencias en la adhesi\u00f3n a los patrones alimentarios, de acuerdo a la edad, sexo y tipo de escuela. Se analizaron datos de 71.298 adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os que participaron en el Estudio de Riesgos Cardiovasculares en Adolescentes (ERICA), investigaci\u00f3n transversal, nacional, multic\u00e9ntrica y de base escolar. Los datos de consumo alimentario se obtuvieron mediante un recordatorio alimentario de 24h, y para la identificaci\u00f3n de los patrones alimentarios se aplic\u00f3 el an\u00e1lisis factorial. La asociaci\u00f3n entre las caracter\u00edsticas de los adolescentes y los patrones alimentarios se verific\u00f3 mediante un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal, estratificado por edad y ajustado por estado nutricional, ingesti\u00f3n energ\u00e9tica total y actividad f\u00edsica. En las cinco regiones se identificaron tres patrones alimentarios con caracter\u00edsticas similares: patr\u00f3n tradicional, patr\u00f3n pan y caf\u00e9 y patr\u00f3n no saludable. La Regi\u00f3n Norte present\u00f3 un cuarto patr\u00f3n alimentario caracterizado por alimentos t\u00edpicos de la regi\u00f3n: patr\u00f3n tradicional Norte. En todas las regiones, los adolescentes del sexo masculino registraron una mayor adhesi\u00f3n al patr\u00f3n tradicional y menor adhesi\u00f3n al patr\u00f3n no saludable. Entre los estudiantes de escuelas privadas se observ\u00f3 una mayor adhesi\u00f3n al patr\u00f3n no saludable y menor adhesi\u00f3n al patr\u00f3n tradicional. Los resultados sugieren que, entre los adolescentes evaluados, ser de sexo masculino se asoci\u00f3 a un mayor consumo de alimentos tradicionalmente brasile\u00f1os como el arroz y frijoles, por otra parte, un mayor nivel socioecon\u00f3mico estuvo asociado al consumo de alimentos no saludables como bebidas azucaradas y aperitivos."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Limitaci\u00f3n del uso de la voz en la docencia y la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica durante el tiempo de ocio: Estudio Educatel, Brasil, 2015/2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001682", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del estudio fue identificar la prevalencia de problemas en la docencia, debidos a la voz, entre profesores de educaci\u00f3n b\u00e1sica y analizar su asociaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica. Se utilizaron datos de una encuesta por entrevista telef\u00f3nica, junto a una muestra representativa (n = 6.510) de profesores de Estudio Educatel, entre octubre de 2015 y marzo de 2016. La informaci\u00f3n con mayor inter\u00e9s de este estudio incluye el relato de docentes con problemas en su profesi\u00f3n, debidos a la voz, la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica durante el tiempo de ocio (definida por su intensidad, duraci\u00f3n y frecuencia) y las potenciales variables de confusi\u00f3n. El an\u00e1lisis de los datos se estudi\u00f3 mediante modelos de regresi\u00f3n de Poisson con variancia robusta. Cerca de un quinto de los profesores (20,5%) inform\u00f3 de problemas en la docencia, debidos a la voz, mientras aproximadamente un tercio informo sobre la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica suficiente durante el tiempo de ocio (&#8805; 150 minutos/semana) (37,8%). Tanto la pr\u00e1ctica del volumen recomendado de actividad f\u00edsica, como la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica durante cinco o m\u00e1s d\u00edas por semana (independiente del volumen total), se asociaron de forma inversa a problemas en la docencia debidos a la voz, tanto en modelos bivariados, como en aquellos ajustados por variables de confusi\u00f3n (sexo, edad y jornada de trabajo). Los profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica presentan una alta prevalencia de problemas en la docencia debidos a la voz. La pr\u00e1ctica suficiente de actividad f\u00edsica durante el ocio y la pr\u00e1ctica semanal durante cinco o m\u00e1s d\u00edas despuntan como factores potenciales de protecci\u00f3n para la reducci\u00f3n de la prevalencia de este problema."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Prevalencia del tabaquismo entre profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil, 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001683", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Estudio transversal que investig\u00f3 la prevalencia y factores asociados al tabaquismo en una muestra aleatoria y representativa de 6.510 profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica brasile\u00f1a. Los datos se obtuvieron mediante cuestionarios aplicados por tel\u00e9fono, conteniendo informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, estado de salud, bajas laborales y caracter\u00edsticas del trabajo docente. El tabaquismo fue analizado como variable dicot\u00f3mica mediante regresi\u00f3n log\u00edstica univariada y multivariada. La prevalencia de fumadores actuales fue de un 4,4%. Entre los hombres, la prevalencia fue de un 5,9%, siendo mayor en la franja etaria por encima de 55 a\u00f1os (10,7%). Para las mujeres, la tasa fue de 3,5 % y mayor en la franja etaria entre 45 y 54 a\u00f1os (5,5%). El modelo final del an\u00e1lisis multivariado evidenci\u00f3 una asociaci\u00f3n negativa entre tabaquismo y sexo femenino (OR = 0,46), vivir acompa\u00f1ado (OR = 0,53), problemas ocasionales en el trabajo por causa de la voz (OR = 0,64), y mayor tiempo de desplazamiento entre la casa del profesor y la escuela (OR = 0,58). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva entre el resultado y mayor de edad (OR = 2,59), vivir en las regiones Sur (OR = 1,98) y Sudeste (OR = 2,07), insuficiencia de actividades f\u00edsicas (OR = 1,66) y el uso de ansiol\u00edticos o antidepresivos (OR = 2,46). La prevalencia de tabaquismo entre los profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil fue relativamente baja. Contrariamente a lo esperado, a pesar de ser indicadas como inadecuadas por los entrevistados, las condiciones y demandas de trabajo en las escuelas no alcanzaron significancia estad\u00edstica, en relaci\u00f3n con el tabaquismo en el presente estudio."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Lecciones de profesores sobre sus alegr\u00edas y padecimientos en el trabajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001684", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: \u00bfPor qu\u00e9 se ponen enfermos los profesores? Esta es la cuesti\u00f3n que presenta este ensayo y para la que se sugieren algunas respuestas. Tras constatar que las enfermedades que predominan entre los profesores brasile\u00f1os son las mismas que prevalecen entre profesores de todo el mundo, se concluye que el foco del problema est\u00e1 en el trabajo de los profesores, aspecto invariable en este estudio. Por ello, es necesario estudiarlo y conocerlo mejor, adem\u00e1s de convertirlo en el centro de atenci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n. La autora defiende la tesis de que son los propios profesores quienes tienen las mejores condiciones para hacerlo, precisamente porque son quienes lo conocen mejor. Para ilustrar esta tesis, presenta los resultados principales de una investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito nacional donde profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica, en Brasil, analizaron su propio trabajo, mediante una metodolog\u00eda denominada An\u00e1lisis Colectivo de Trabajo (ACT), que les ofrec\u00eda condiciones para que se expresaran libremente y valoraran sus comentarios. La ACT se revel\u00f3 un potente instrumento de an\u00e1lisis de trabajo, pues integraba aspectos tanto de la actividad, como del propio oficio de los profesores, generalmente analizados por separado, lo que aumentaba su poder explicativo. Adem\u00e1s, evidenci\u00f3 los aspectos positivos y negativos de este trabajo, ofreciendo varias pistas para comprender no s\u00f3lo por qu\u00e9 enferman los profesores, sino tambi\u00e9n qu\u00e9 les mantiene sanos, dos cuestiones diferentes, aunque relacionadas entre s\u00ed."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Efecto conjunto de las horas de trabajo remunerado y el pluriempleo sobre la ausencia al trabajo por problemas de salud en profesores de educacui\u00f3n b\u00e1sica en Brasil: el Estudio Educatel", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001685", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue evaluar el efecto conjunto de las horas laborales pagadas semanalmente y pluriempleo, en relaci\u00f3n con las ausencias por enfermedad, seg\u00fan el por sexo, entre profesores de educaci\u00f3n b\u00e1sica en Brasil. Este estudio se llev\u00f3 a acabo sobre una encuesta de una muestra representativa de 5.116 profesores activos de educaci\u00f3n b\u00e1sica en Brasil, entre 2015 y 2016 (Estudio Educatel). Creamos una variable dummy para evaluar el efecto conjunto de las horas laborales pagadas semanalmente [est\u00e1ndar (35-40 horas); a tiempo parcial (&lt; 35 horas); moderadamente largas (41-50 horas); y muy largas (&gt; 50 horas)] y el pluriempleo (trabajando en varias escuelas no/s\u00ed). Estar trabajando 35-40h en una escuela fue la categor\u00eda de referencia. Se realizaron modelos de regresi\u00f3n de Poisson con varianza robusta para obtener la raz\u00f3n de prevalencia (RP) e intervalos de 95% de confianza (IC95%) de la asociaci\u00f3n con las ausencias por enfermedad justificadas personalmente y las ausencias por enfermedad con certificado m\u00e9dico. Los modelos fueron ajustados por edad, tipo de contrato y salario, y estratificados por sexo. Las asociaciones significativas con ausencias por enfermedad se encontraron s\u00f3lo entre profesores que trabajaban en m\u00e1s de una escuela. Las asociaciones con las ausencias por enfermedad justificadas personalmente se hallaron entre mujeres con horas de trabajo est\u00e1ndar y hombres con horas de trabajo moderadamente largas, y para ambos, mujeres y hombres trabajando &gt; 50 horas (RP: 1,21, IC95%: 1,09-1,35; RP: 1,40, IC95%: 1,18-1,66; respectivamente). Las asociaciones con las ausencias por enfermedad con certificado m\u00e9dico se hallaron entre profesores trabajando &gt; 50 horas, entre mujeres (RP: 1,30, IC95%: 1,03-1,63) y hombres (RP: 1,41, IC95%: 1,04-1,92). Los profesores que trabajan m\u00e1s horas en varias escuelas podr\u00edan estar sufriendo problemas de salud, ocasionando ausencias laborales."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "M\u00faltiples exposiciones relacionadas con el riesgo de faltar al trabajo en escuelas de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001686", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo del estudio fue identificar las m\u00faltiples exposiciones referentes al riesgo de faltar al trabajo, independientemente del motivo informado por los profesores (n = 6.510). Se utilizaron datos de una encuesta telef\u00f3nica sobre salud, condiciones de trabajo y absentismo entre profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil (Estudio Educatel, 2015/2016). Las exposiciones se identificaron e estudiaron mediante un an\u00e1lisis de componentes principales y regresi\u00f3n de Poisson, centr\u00e1ndose en las condiciones de trabajo y calidad de la gesti\u00f3n en las escuelas. Se identificaron tres componentes como factores de riesgo para faltar al trabajo. El componente 1 se caracteriz\u00f3 por la falta de opciones relacionadas con la actualizaci\u00f3n en formaci\u00f3n, insuficiencia de tiempo para la realizaci\u00f3n de tareas, percepci\u00f3n de recortes en su autonom\u00eda y el bajo o nulo apoyo social en el ambiente escolar; el componente 2 lo fue por la percepci\u00f3n de alta exigencia en las tareas, ambiente convulso, debido a la indisciplina de los alumnos y ruido intenso; y el componente 3 por la vivencia de violencia verbal o f\u00edsica ejecutada por alumnos. Los tres componentes presentaron mayor magnitud de asociaci\u00f3n con las faltas de trabajo, ante el informe de estr\u00e9s en la escuela (RPa = 3,87; IC95%: 2,93-5,10; p &lt; 0,05/RPa = 3,18; IC95%: 2,47-4,09; p &lt; 0,05/RPa = 3,31; IC95%: 2,58-4,25; p &lt; 0,05, respectivamente) y por problemas emocionales (RPa = 2,28; IC95%: 1,93-2,70; p &lt; 0,05/RPa = 2,43; IC95%: 2,05-2,87; p &lt; 0,05/RPa = 2,09; IC95%: 1,78-2,45; p &lt; 0,05, respectivamente). La identificaci\u00f3n de estos componentes de riesgo evidenci\u00f3 la necesidad de cambios sist\u00e9micos en las escuelas de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en el pa\u00eds."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Presi\u00f3n laboral, salud y condiciones de trabajo de los profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001688", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Morbilidades en general y bajas m\u00e9dicas son prevalentes en el grupo de los profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica, cuya misi\u00f3n es esencial para la formaci\u00f3n de ciudadanos. El objetivo fue producir informaci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, caracter\u00edsticas de la escuela y de la red de ense\u00f1anza, y situaci\u00f3n de salud del grupo que percibi\u00f3 presi\u00f3n laboral. La muestra probabil\u00edstica se calcul\u00f3 por selecci\u00f3n aleatoria simple, de manera que represente el universo de 2.229.269 profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil. El cuestionario multitem\u00e1tico se respondi\u00f3 por tel\u00e9fono. La pregunta que dio origen a la variable desenlace: \u00bfusted tiene dificultad para faltar al trabajo incluso cuando sufre dolor u otro problema de salud? Se prob\u00f3 y valid\u00f3. La respuesta hizo viable visibilizar emp\u00edricamente el concepto de presi\u00f3n laboral. Se utiliz\u00f3 el test del chi-cuadrado de Pearson y el m\u00e9todo del \u00e1rbol de decisi\u00f3n en el an\u00e1lisis multivariado. El ajuste del modelo final se evalu\u00f3 mediante la estimativa de riesgo de clasificaci\u00f3n incorrecta. Las subdivisiones del \u00e1rbol indican el apoyo social como el primer determinante de presi\u00f3n laboral, un 55% informaron que tienen dificultad para faltar al trabajo, incluso cuando sufren dolor o cualquier otro problema de salud; un 70% del grupo, que evalu\u00f3 su salud como mala y muy mala, se sinti\u00f3 presionado para comparecer al trabajo cuando estaban enfermos o sufr\u00edan dolores. Los factores asociados fueron: escaso apoyo social, ambiente agitado en funci\u00f3n de la indisciplina de los alumnos y problema de salud considerado como enfermedad ocupacional. Ante estas metas de valorizaci\u00f3n de los profesores de educaci\u00f3n b\u00e1sica, se deben considerar diferenciales de g\u00e9nero y estilos de gesti\u00f3n, adem\u00e1s de las infraestructuras en las escuelas."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Determinantes de capacidad para el trabajo en el escenario de la educaci\u00f3n infantil de Brasil: Estudio Educatel, 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001689", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo fue analizar la relaci\u00f3n entre salud, caracter\u00edsticas del trabajo, educaci\u00f3n y competencias sobre la capacidad para el trabajo de profesores de educaci\u00f3n b\u00e1sica en Brasil. Es un estudio transversal, de base poblacional, seg\u00fan datos de la Encuesta Nacional sobre Salud, Condiciones de Trabajo y Ausencias de los Profesores en las Escuelas de Educaci\u00f3n B\u00e1sica (Estudio Educatel). Una muestra probabil\u00edstica, compuesta por 6.510 profesores, respondi\u00f3 a un cuestionario telef\u00f3nico (2015), que conten\u00eda informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, estado de salud, educaci\u00f3n y competencias, caracter\u00edsticas del trabajo y absentismo. Se utiliz\u00f3 modelos de ecuaciones estructurales (MEE) como t\u00e9cnica de an\u00e1liseis multivariantes y se calcularon los coeficientes estandarizados (CP por sus siglas en portugu\u00e9s) para analizar los efectos directos e indirectos entre las variables. El estado de salud present\u00f3 un efecto directo sobre la capacidad para el trabajo (CP = -0,83, p &lt; 0,01). Las caracter\u00edsticas del trabajo interfirieron directamente en el estado de salud (CP = 0,60, p &lt; 0,01) y capacidad para el trabajo (CP = -0,25, p &lt; 0,05), destacando el ruido en el trabajo e indisciplina de los alumnos; el efecto total (suma de los efectos directo e indirecto) de las caracter\u00edsticas de trabajo sobre la capacidad para el trabajo fue igual a -0,75 (p &lt; 0,01). Este estudio concluy\u00f3 que las relaciones entre estado de salud y caracter\u00edsticas del trabajo de los profesores de educaci\u00f3n b\u00e1sica son complejas y afectan negativamente la capacidad para el trabajo. Potenciales acciones de promoci\u00f3n y manutenci\u00f3n de la capacidad para el trabajo deben considerar las exigencias psicosociales de la actividad docente y medidas para controlar el orden y la disciplina en la clase."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Dise\u00f1o de la muestra y participaci\u00f3n en el Estudio Educatel", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001690", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Educatel Brasil 2015/2016 fue un estudio transversal, realizado mediante entrevista telef\u00f3nica, con el objetivo de ofrecer informaci\u00f3n respecto a la salud y absentismo de profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en el pa\u00eds. El plan de muestras adoptado, representativo nacionalmente, tuvo como base el m\u00e9todo de muestra estratificada simple, con una estratificaci\u00f3n definida, con el fin de atender los dominios de an\u00e1lisis establecidos para el estudio (cinco regiones geogr\u00e1ficas, dos sectores censitarios, cuatro franjas de edad, sexo, tres dependencias administrativas de la escuela, cinco tipos de v\u00ednculo y seis etapas de ense\u00f1anza), y selecci\u00f3n por muestra aleatoria simple de profesores dentro de cada estrato. El sorteo de los profesores se bas\u00f3 en el Censo Escolar de 2014, realizado por el Instituto Nacional de Estudios e Investigaciones Educativas \"An\u00edsio Teixeira\". De los 2.229.269 profesores registrados en el censo, fueron seleccionados 13.243. Se realizaron 119.378 llamadas telef\u00f3nicas, que permitieron identificar a 7.642 profesores elegibles (57,7% del total inicialmente sorteado). Al final, se completaron 6.510 entrevistas, con un 85,2% de tasa de respuesta. Al t\u00e9rmino de la recogida, se asociaron los pesos de las muestras a cada uno de los profesores entrevistados. Estos factores de ponderaci\u00f3n est\u00e1n conectados, no s\u00f3lo por el dise\u00f1o de muestras de Educatel, sino tambi\u00e9n por los t\u00e9rminos de ajuste para el tratamiento de los casos de no respuesta producidos durante el proceso de recogida de datos."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Ausencia del trabajo por disturbios vocales en profesores de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001691", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo fue investigar la prevalencia y duraci\u00f3n de ausencias de profesores de su trabajo, causados por disturbios vocales en Brasil, y su asociaci\u00f3n con factores de trabajo y situaci\u00f3n de salud. Un estudio transversal, con muestra representativa, compuesta por 6.510 profesores de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica, de ambos sexos, fue realizado de octubre de 2015 a marzo de 2016. La variable dependiente se refiere al relato del profesor, respecto a la ausencia del trabajo por problemas de voz durante los \u00faltimos 12 meses. Las variables independientes tratan sobre cuestiones de situaci\u00f3n laboral y del sistema de salud. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de la prevalencia y duraci\u00f3n de la ausencia por problemas vocales. La asociaci\u00f3n entre el evento de inter\u00e9s y las dem\u00e1s variables se bas\u00f3 en la raz\u00f3n de prevalencia e intervalos de un 95% de confianza, usando la regresi\u00f3n de Poisson. El principal motivo de baja de profesores fue el disturbio de voz (17,7%); la duraci\u00f3n de la mayor\u00eda de las bajas (78%) fue por un per\u00edodo corto (hasta siete d\u00edas). En el modelo multivariado final, ajustado por la variable sexo, la mayor prevalencia de ausencia por disturbio vocal se produjo entre los profesores de las regiones Norte y Nordeste, con mayor duraci\u00f3n en el desplazamiento hacia el trabajo, relato de diagn\u00f3stico de enfermedad ocupacional; adem\u00e1s de buscar un servicio de salud, ausentarse por un problema emocional y problema respiratorio durante el mismo per\u00edodo de 12 meses. Es elevada la prevalencia de ausencias en el trabajo por problemas de voz durante un corto per\u00edodo de tiempo, que se mostr\u00f3 asociada a la presencia de otras comorbilidades. Factores macroestructurales indican el car\u00e1cter social del proceso de enfermar y faltar al trabajo de los docentes."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Hip\u00f3tesis, lineamiento e instrumentos del Estudio Educatel, Brasil, 2015/2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001692", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El Estudio Educatel 2015/2016 fue dise\u00f1ado para evaluar la salud y las condiciones del trabajo realizado en las escuelas, de una muestra representativa de los 2.220.000 profesores que actuaban en la Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Brasil. El objetivo del art\u00edculo fue describir las bases y el lineamiento de la encuesta telef\u00f3nica, que utiliz\u00f3 un cuestionario compuesto por 54 preguntas cortas y simples, la mayor\u00eda compuesta de respuestas preestablecidas (cuestiones cerradas), que versaban sobre morbilidades, accidentes, absentismo, frecuencia de comportamientos saludables, ambiente f\u00edsico y psicosocial, y caracter\u00edsticas del empleo. En la etapa piloto, el cuestionario multitem\u00e1tico se evalu\u00f3 a fin de verificar los efectos de la terminolog\u00eda usada, el formato de las cuestiones y de las alternativas de respuesta, la organizaci\u00f3n interna de las preguntas, la producci\u00f3n de las respuestas y la duraci\u00f3n de la entrevista. El entrenamiento de los entrevistadores, el seguimiento y la escucha de las llamadas en tiempo real procuraron identificar problemas de comunicaci\u00f3n. Los profesores fueron entrevistados en la escuela, tras un contacto previo con el asistente escolar para fijar citas. Con el fin de interpretar los resultados, se alerta sobre las ventajas y riesgos de sesgos relacionados con la modalidad de entrevista por tel\u00e9fono. Los resultados sobre el perfil de los profesores, enfermedad y ambiente escolar proporcionar\u00e1n insumos para la elaboraci\u00f3n de acciones intersectoriales, con el objeto de mejorar la salud del grupo objetivo que, de acuerdo con las concepciones que fueron aqu\u00ed presentadas, estar\u00eda relacionada con los indicadores educacionales brasile\u00f1os."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Trabajo y salud de profesoras y profesores en Brasil: reflexiones sobre trayectorias de investigaciones, avances y desaf\u00edos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001693", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este Ensayo discute la tem\u00e1tica de trabajo y salud docente en Brasil. Tiene como objetivos: describir trayectorias iniciales de investigaciones de salud del/a profesor/a en el contexto brasile\u00f1o; discutir elementos que consolidaron el consenso referente a la caracterizaci\u00f3n del trabajo y los principales problemas de salud en este grupo; adem\u00e1s de sistematizar sus principales avances y desaf\u00edos. El estudio est\u00e1 organizado en base a la experiencia de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas en investigaciones y pr\u00e1cticas en esta tem\u00e1tica. Vali\u00e9ndose de esta experiencia se identifican sus movimientos, las evidencias acumuladas y perspectivas potenciales de su desarrollo futuro. En base a los elementos en liza se observa un crecimiento sustancial del \u00e1rea de estudio: n\u00famero de investigaciones, diversidad y alcance de los temas abordados, grupos de profesores/as estudiados/as, as\u00ed como de las experiencias de aplicaci\u00f3n del conocimiento (programas e intervenciones). A pesar de esos avances, las investigaciones y pr\u00e1cticas todav\u00eda mantienen el \u00e9nfasis en el individuo y en la enfermedad, con ausencia o un enfoque limitado sobre los factores del trabajo (proceso y gesti\u00f3n del trabajo) en el proceso salud/enfermedad. Las cuestiones relacionadas con los diferenciales de g\u00e9nero (en el trabajo y situaci\u00f3n de salud) tambi\u00e9n permanecen invisibles. Se observa poca coordinaci\u00f3n de investigadores/as y movimientos docentes (una caracter\u00edstica relevante de las primeras iniciativas en el \u00e1rea de estudio). Se constata la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas de regulaci\u00f3n en entornos y gesti\u00f3n laborales. Los aspectos planteados proporcionan una base de reflexi\u00f3n, con el fin de que ayuden en la identificaci\u00f3n de problemas clave y escenarios anal\u00edticos con potencial para avanzar en este campo de investigaci\u00f3n y de intervenci\u00f3n."}, {"journal": "Cad. Sa\u00fade P\u00fablica (Online)", "title": "Uberizaci\u00f3n del trabajo: \u00bfun nuevo tipo de fen\u00f3meno entre los docentes de Sao Paulo, Brasil?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001694", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Este ensayo pretende problematizar y discutir en qu\u00e9 medida la uberizaci\u00f3n del trabajo se caracteriza, de hecho, como un nuevo tipo de fen\u00f3meno. El estudio se apoya en investigaciones cualitativas y en un an\u00e1lisis documental, referente a las formas de contrataci\u00f3n entre 1999 y 2017. Se procede, para tal an\u00e1lisis, a la construcci\u00f3n del proceso hist\u00f3rico de las pr\u00e1cticas concernientes a las relaciones de trabajo por el gobierno del estado de S\u00e3o Paulo, Brasil, que est\u00e1n marcadas por la flexibilizaci\u00f3n intencionada, orientadas por los principios intr\u00ednsecos de la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica. Se constata que la empresa Uber, m\u00e1s all\u00e1 de la econom\u00eda digital, propag\u00f3 formas incluso m\u00e1s flexibles que las observadas durante y tras la reestructuraci\u00f3n productiva, generalizando y visibilizando al trabajador sin contrato, adem\u00e1s de conseguir una intensificaci\u00f3n del trabajo y beneficios minimizados. La correspondencia con el trabajo docente recupera ra\u00edces hist\u00f3ricas, basadas en relaciones precarias con la categor\u00eda profesional, y revela que tales caracter\u00edsticas no se configuran como un nuevo tipo de relaci\u00f3n laboral entre quienes ejercen la profesi\u00f3n. Se investigan caracter\u00edsticas semejantes a las practicadas por Uber y, por tanto, se concluye que existe un proceso de uberizaci\u00f3n concerniente al trabajo docente. Se percibe, igualmente, la presencia de fuertes se\u00f1ales del resquebrajamiento de los colectivos, puesto que se dividen en tres grupos, identificados en los estudios realizados. Cada grupo presenta particularidades que acent\u00faan los matices de los procesos de individualizaci\u00f3n en el trabajo, estrategia acoplada al mercantilismo, y a la constataci\u00f3n de que el neoliberalismo alcanza a los individuos, alterando valores y subjetividades, exaltando la competitividad y el individualismo en los procesos de trabajo."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Caracterizaci\u00f3n del sistema f\u00edsico-geogr\u00e1fico que influye en las multiamenazas de la subcuenca del r\u00edo Caldera, Panam\u00e1", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001704", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La caracterizaci\u00f3n del sistema f\u00edsico-geogr\u00e1fico constituye una herramienta que permite deter minar las multiamenazas generadas por los fen\u00f3menos naturales. El t\u00e9rmino de multiamenaza describe la presencia de m\u00e1s de una amenaza relevante en el geosistema con interacciones en diferente nivel. El objetivo de este trabajo fue la caracterizaci\u00f3n de los factores del sistema f\u00edsico-geogr\u00e1fico de la subcuenca del r\u00edo Caldera, Panam\u00e1, que pueden ser considerados como multiamenazas naturales y que influyen en el riesgo a desastres del \u00e1rea. Se estudi\u00f3 la geolog\u00eda, geomorfolog\u00eda, climatolog\u00eda, edafolog\u00eda e hidrograf\u00eda de la zona. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sist\u00e9mico, complementado con el trabajo de campo, utilizando el m\u00e9todo directo, sobre la base del criterio experto o m\u00e9todo heur\u00edstico. Se determin\u00f3 que las principales amenazas que ocurren en el \u00e1rea de estudio son de origen s\u00edsmico, volc\u00e1nico, la alta susceptibilidad por inestabilidad de laderas y las inundaciones. Dichas amenazas y su relaci\u00f3n con la acci\u00f3n antr\u00f3pica deben ser consideradas dentro de los planes de ordenamiento territorial y en la gesti\u00f3n del riesgo de desastres existentes en esta zona de Panam\u00e1."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Geoparque en el Distrito Minero Tlalpujahua-El Oro", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001705", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La creaci\u00f3n y declaratoria de los geoparques en el mundo ha sido exitosa, debido a la capacidad de gesti\u00f3n ambiental y social que poseen. La noci\u00f3n de desarrollo local, a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de estos territorios en M\u00e9xico, se impulsa con investigaci\u00f3n enfocada al an\u00e1lisis de potencialidad de los territorios desde hace unos a\u00f1os. El objetivo de este trabajo fue conocer el potencial que posee el distrito minero Tlalpujahua-El Oro para aspirar a ser declarado geoparque. A trav\u00e9s de un sistema de evaluaci\u00f3n matricial se obtuvieron los \u00edndices de patrimonio geol\u00f3gico y geomorfol\u00f3gico, de cultura y educaci\u00f3n, econom\u00eda y servicios, protecci\u00f3n y legislaci\u00f3n, y de accesibilidad, para determinar el potencial geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, cultural y socioecon\u00f3mico, adem\u00e1s de la fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica. Se encontraron condiciones favorables para poder conformar al distrito minero como un geo-parque, al determinar el valor bi\u00f3tico, hist\u00f3rico y cultural de la mina Dos Estrellas. Lograr esta denominaci\u00f3n impulsar\u00eda el crecimiento social y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n, teniendo a la geoconservaci\u00f3n como eje rector e integrador de la propuesta."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "M\u00e9todos de determinaci\u00f3n de la velocidad cr\u00edtica en corredores", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001706", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN El creciente inter\u00e9s en la corrida como ejercicio, y particularmente como deporte de competici\u00f3n, demanda estudiar la eficiencia metab\u00f3lica que presentan los corredores. La estimaci\u00f3n de la velocidad cr\u00edtica (VC) ha sido utilizada en diferentes estudios por ser de f\u00e1cil aplicabilidad para determinar el umbral anaer\u00f3bico del corredor, considerando la intensidad del esfuerzo y el tiempo en que se ejecuta. El objetivo del presente trabajo fue identificar y comparar la eficiencia de los m\u00e9todos que est\u00e1n siendo utilizados en la actualidad para la estimaci\u00f3n de la VC en corredores. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos cient\u00edficos publicados durante el periodo 2011 a 2016. El an\u00e1lisis de literatura mostr\u00f3 que en la estimaci\u00f3n de la VC se emplean diferentes estrategias: test m\u00e1ximos y subm\u00e1ximos, continuos e intermitentes, en pista de atle tismo, trotadora y asfalto; con distintos grupos de corredores. La velocidad cr\u00edtica permiti\u00f3 establecer eficazmente el umbral anaer\u00f3bico de las personas que practican la corrida, independientemente del grupo de individuos analizados, de forma simple, menos costosa, e igual de confiable que otros m\u00e9todos de estimaci\u00f3n del umbral anaer\u00f3bico m\u00e1s sofisticados, que requieren pruebas de laboratorio."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Proceso formativo ambiental universitario: trascendencia en la carrera de arquitectura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001707", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN En cualquier esfera de actuaci\u00f3n, toda actividad profesional ha de realizar aportes significativos a los problemas del medio ambiente. Para ello, es fundamental una educaci\u00f3n universitaria que tribute a una formaci\u00f3n socialmente responsable. Generalmente, la educaci\u00f3n ambiental en la universidad muestra un car\u00e1cter asistem\u00e1tico, debido a la falta de proyecci\u00f3n. El objetivo del art\u00edculo fue determinar la importancia social de promover la formaci\u00f3n ambiental del estudiante universitario como un proceso formativo con toda su rigurosidad. Se exponen fundamentos esenciales de dicho proceso en sentido general y en particular, en la carrera de Arquitectura, basados en el m\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis y argumentaci\u00f3n l\u00f3gica, a partir del estudio de las principales premisas te\u00f3ricas y emp\u00edricas que abordan la tem\u00e1tica. Se concluye que es de gran relevancia incluir en los programas de arquitectura la formaci\u00f3n ambiental como un proceso organizado, sistem\u00e1tico e integrador, que le permita al egresado cumplir con la responsabilidad social que de el se espera."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Procesos de construcci\u00f3n de la identidad en j\u00f3venes universitarios espa\u00f1oles migrados en el extranjero", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001708", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La crisis econ\u00f3mica iniciada en 2008 ha conllevado que el saldo migratorio espa\u00f1ol, tras m\u00e1s de dos d\u00e9cadas siendo positivo, volviera a partir de 2011 a ser negativo, como lo fue durante gran parte del siglo XX. Pero, a diferencia de los emigrados de anta\u00f1o, los actuales son profesionistas entre 25 y 35 a\u00f1os y sin cargas familiares. El objetivo del presente art\u00edculo fue establecer c\u00f3mo los j\u00f3venes espa\u00f1oles reconstruyen sus identidades a lo largo de sus procesos migratorios y qu\u00e9 factores influyen en ello. Se realizaron una serie de entrevistas en profundidad, encaminadas a obtener los relatos de vida de 15 j\u00f3venes con experiencias migratorias en el periodo de 2008 a 2014. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n con seguida, siguiendo la Grounded Theory, posibilita la determinaci\u00f3n de tres categor\u00edas dis cursivas en la evoluci\u00f3n de las identidades de esta poblaci\u00f3n migrante, las cuales se tipifican aqu\u00ed como la espa\u00f1ofobia (rechazo de la sociedad espa\u00f1ola), la espa\u00f1ofilia (a\u00f1oranza de la sociedad espa\u00f1ola) y la mutaci\u00f3n a una nueva identidad h\u00edbrida, en la que los patrones culturales de origen se entremezclan con los de la nueva sociedad donde residen. Las sucesivas transformaciones en las identidades de los j\u00f3venes migrantes, que se tratan de conceptuar a trav\u00e9s de dichas categor\u00edas, est\u00e1n influenciadas por una serie de factores, tales como su nivel de conocimiento del idioma del pa\u00eds receptor, su grado de habituaci\u00f3n al clima de dicho pa\u00eds, el estatus social logrado tras la emigraci\u00f3n y las interacciones con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona, entre otras. Por lo tanto, dichas identidades no son esenciales o est\u00e1ticas, sino construcciones sociales que se van definiendo y redefiniendo (construyendo y reconstruyendo), seg\u00fan las situaciones de interacci\u00f3n (sociocultural y/o psicol\u00f3gica) que el proceso migratorio propicia."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Evaluaci\u00f3n de levaduras nativas productoras de etanol presentes en el bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001709", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La hidr\u00f3lisis qu\u00edmica o enzim\u00e1tica del bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar permite la obtenci\u00f3n de az\u00facares fermentables, utilizados en la producci\u00f3n biotecnol\u00f3gica de etanol, mediante el empleo de levaduras comerciales o aut\u00f3ctonas obtenidas de diferentes materiales lignocelul\u00f3sicos. El objetivo de este trabajo fue valorar la capacidad de producci\u00f3n de e tanol de cepas de levaduras nativas, aisladas en medio YPD e hidrolizado de bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar, concentrado hasta un 75 %. Utilizando como variables de estudio el tipo de cepa y el tiempo de proceso, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis multifactorial (ANOVA) para su evaluaci\u00f3n. Los resultados obtenidos con la cepa seleccionada UAT-3, fueron para Yp/s de 0.441 7 g/g y QP de 0.076 7 g/L-h a las 120 h. Las condiciones de proceso utilizadas en el presente estudio permitieron aislar y seleccionar cepas nativas de Sacharomyces cereviseae, con caracter\u00edsticas adecuadas para ser utilizadas en procesos biotecnol\u00f3gicos industriales de producci\u00f3n de etanol, utilizando como sustrato residuos o subproductos derivados de la in dustria azucarera como el bagazo de ca\u00f1a de az\u00facar."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "M\u00e9todos para la detecci\u00f3n presuntiva de Huanglongbing (HLB) en c\u00edtricos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001710", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN Huanglongbing (HLB) es considerada mundialmente como la enfermedad m\u00e1s amenazadora para la citricultura, y ha impactado principalmente en Asia, Sud\u00e1frica y Brasil. A la fecha, no se cuenta con un tratamiento efectivo para la detecci\u00f3n de esta enfermedad, que pueda ayudar a disminuir su propagaci\u00f3n y la consecuente eliminaci\u00f3n de \u00e1rboles infectados. El m\u00e9todo m\u00e1s confiable hasta ahora, para la identificaci\u00f3n del HLB, es la prueba de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (qrt-PCR), la cual es costosa y tardada. Esta es la primera revisi\u00f3n de los diferentes m\u00e9todos existentes o en desarrollo para la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n del HLB; clasificados en m\u00e9todos de an\u00e1lisis y reconocimiento de patrones en im\u00e1genes, espectrofotom\u00e9tricos, cromatogr\u00e1ficos y moleculares a trav\u00e9s del insecto vector. Algunos de estos m\u00e9todos representan alternativas innovadoras con diferente nivel de eficiencia en tiempo, costo y confiabilidad en la detecci\u00f3n de \u00e1rboles enfermos de HLB o en el manejo de la enfermedad, con relaci\u00f3n a los tradicionalmente utilizados."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Prospectiva de las energ\u00edas e\u00f3lica y solar fotovoltaica en la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001711", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN El incremento en el precio de los combustibles f\u00f3siles y los problemas de contaminaci\u00f3n derivados de su quema, han provocado la intensificaci\u00f3n del aprovechamiento de las energ\u00edas renovables para producir energ\u00eda el\u00e9ctrica. El objetivo de este estudio fue estimar el desarrollo de las energ\u00edas renovables solar-fotovoltaica y e\u00f3lica en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, compar\u00e1ndola con la producida con combustibles f\u00f3siles. Se consultaron varios reportes, emitidos por organismos gubernamentales y no gubernamentales, sobre el consumo energ\u00e9tico mundial, para producir energ\u00eda el\u00e9ctrica a base de combustibles f\u00f3siles y de energ\u00edas renovables, sobre la problem\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico y las pol\u00edticas establecidas para incorporar energ\u00edas renovables en el portafolio energ\u00e9tico mundial. Los resultados indicaron que las plantas de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, a partir de energ\u00eda e\u00f3lica y solar-fotovoltaica, son competitivas respecto a las plantas que utilizan recursos f\u00f3siles. A corto plazo, se esperan leyes regulatorias, con sanciones por contaminaci\u00f3n, para limitar los efectos en el cambio clim\u00e1tico, lo que elevar\u00e1 el costo de producci\u00f3n de las plantas convencionales, favoreciendo el desarrollo de las plantas de energ\u00edas renovables, principalmente la solar-fotovoltaica, la cual tiene el mayor crecimiento de las energ\u00edas renovables."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Composici\u00f3n de la familia Fissurellidae (Mollusca: Gastropoda) en el intermareal rocoso de las regiones marinas prioritarias en Guerrero, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001713", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "Resumen La informaci\u00f3n sobre los diversos aspectos ecol\u00f3gicos de inter\u00e9s de los moluscos gaster\u00f3podos en M\u00e9xico es insuficiente, sobre todo en las regiones marinas prioritarias (RMPs), que la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad ha decretado. En el estado de Guerrero existen cuatro RMPs. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue determinar la riqueza, abundancia, distribuci\u00f3n, composici\u00f3n de tallas y la relaci\u00f3n de la abundancia y longitud de las especies dominantes de la familia Fissurellidae (Mollusca: Gastropoda), con el tipo de sustrato y la intensidad del oleaje, que ha sido reportada como familia representativa del intermareal rocoso de Guerrero. Se trabaj\u00f3 en la zona intermareal rocosa de 23 sitios; las colectas se realizaron durante la marea baja; la unidad de muestreo fue de 1 m2; el \u00e1rea muestreada por sitio y por colecta fue de 10 m2. Los espec\u00edmenes encontrados dentro de la unidad de muestreo se colectaron y preservaron en alcohol al 96 %. Se analizaron 1 669 espec\u00edmenes, de los cuales, se identificaron 14 especies. Se reporta a Fissurella morrisoni como una nueva adhesi\u00f3n al listado de especies de esta familia en Guerrero. Fissurella nigrocincta registr\u00f3 la mayor abundancia con 1 043 organismos. Se determin\u00f3 a Fissurella nigrocincta y Fissurella gemmata como de amplia distribuci\u00f3n, al estar presentes en m\u00e1s del 90 % de los sitios. Fissurella gemmata registr\u00f3 la mayor longitud en concha. Las especies de mayor abundancia y longitud presentaron preferencias por un sustrato compuesto por macizos rocosos y grandes bloques, en donde la intensidad del oleaje es alta."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Identificaci\u00f3n de espermatozoides humanos en muestras contaminadas con levaduras", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001714", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La violencia sexual es un problema mundial, y representa un delito grave que frecuentemente es dif\u00edcil imputar, ante la ausencia de testigos. La valoraci\u00f3n de las muestras de semen enviadas al laboratorio, para la detecci\u00f3n de espermatozoides, es de gran importancia para encontrar al agresor; sin embargo, la evidencia no es sencilla, por la presencia de otros organismos y la labilidad esperm\u00e1tica. El objetivo del presente estudio fue identificar espermatozoides humanos en muestras contaminadas con levaduras. Se aplicaron diferentes t\u00e9cnicas y recursos microsc\u00f3picos. Se seleccionaron 46 muestras de semen fresco. Se dividieron en dos grupos: G1 normo u oligozoos-p\u00e9rmicas (n = 28) y G2 azoosp\u00e9rmicas (n = 18). Cada muestra se diluy\u00f3 1:1 con soluci\u00f3n fisiol\u00f3gica y se agregaron 0.05 mL de suspensi\u00f3n de levaduras Candida albicans. Como control, se procesaron testigos puros de espermatozoides (CE) y levaduras (CL). Las muestras se analizaron con microscopio \u00f3ptico (MO), contraste de fase (CF), de luz polarizada (LP) y microscopio fluorescente (MF) con diferentes t\u00e9cnicas de tinci\u00f3n. El tinte Papanicolaou mostr\u00f3 mayor eficiencia que el tinte hematoxilina verde brillante (P &lt; 0.05) para identificar espermatozoides con microscopio \u00f3ptico. La detecci\u00f3n de elementos refringentes mostr\u00f3 mayor correlaci\u00f3n con la presencia de espermatozoides (CF: r = 0.966; P &lt; 0.001), que la presencia de elementos birrefringentes (LP: r = 0.737; P &lt; 0.001) y elementos fluorescentes (MF: r = 0.487; P &lt; 0.05). La microscop\u00eda confocal con tinci\u00f3n de blanco de calcofluor-azul de Evans y naranja de acridina permiti\u00f3 la identificaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n por levaduras. El empleo de t\u00e9cnicas microsc\u00f3picas auxiliadas con t\u00e9cnicas de tinci\u00f3n permite confirmar la presencia de espermato zoides enteros o fragmentados en muestras de semen contaminadas con levaduras."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Estructura factorial y consistencia interna de la Escala de H\u00e1bitos de Higiene Bucal en muestras de poblaci\u00f3n general y cl\u00ednica odontol\u00f3gica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001715", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La falta de higiene bucal puede causar diferentes tipos de padecimientos, como caries, gingivitis y periodontitis. En M\u00e9xico, se ha propuesto recientemente el uso de la Escala de H\u00e1bitos de Higiene Bucal (EHHB) como un instrumento diagn\u00f3stico para el sector salud. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue establecer la consistencia interna y estructura factorial de la EHHB para que pueda ser aplicada en la evaluaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de higiene bucal. En Monterrey, M\u00e9xico, se recolect\u00f3 una muestra de poblaci\u00f3n general (MPG) de 256 participantes y otra muestra cl\u00ednica odontol\u00f3gica (MCO) de 240 participantes, usando un muestreo no probabil\u00edstico. Se comprob\u00f3 la discriminabilidad y consistencia interna de los 10 \u00edtems de la EHHB, se calcul\u00f3 la consistencia interna de la escala, se explor\u00f3 su estructura factorial y se contrast\u00f3 la invarianza del modelo factorial entre la MPG y la MCO. La consistencia interna de la EHHB se increment\u00f3 y fue alta (&#945; ordinal = 0.833 en MPG y 0.865 en MCO), al eliminarse dos \u00edtems repetidos: frecuencia del cepillado dental (\u00edtem 1), y el uso de pasta dental durante el cepillado (\u00edtem 3). En ambas muestras se definieron dos factores: uso de hilo dental con cuatro \u00edtems (&#945; ordinal = 0.911 en MPG y 0.944 en MCO), y cepillado dental con cuatro \u00edtems (&#945; ordinal = 0.628 en MPG y 0.633 en MCO). La consistencia interna de este \u00faltimo mejor\u00f3 (&#945; ordinal = 0.693 en MPG y 0.727 en MCO), al ser incluido el \u00edtem 8 (atenci\u00f3n prestada a la limpieza del espacio interdental). El modelo de dos factores tuvo buen ajuste y propiedades de invarianza aceptables entre ambas muestras. Se concluye que la EHHB con ocho \u00edtems es consistente y el modelo bifactorial es v\u00e1lido en MPG y MCO, presentando el \u00edtem 8 una posible doble interpretaci\u00f3n."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "La posici\u00f3n geopol\u00edtica marroqu\u00ed como frontera vertical de la Uni\u00f3n Europea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001716", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN El siglo XXI est\u00e1 siendo protagonista de un cierre fronterizo sin precedentes a la libre circulaci\u00f3n de personas, pero no de mercanc\u00edas, bienes o capital, promovido por los pa\u00edses del norte, y en connivencia con los dirigentes de los pa\u00edses del sur, generando una grave fractura social. El objetivo del presente art\u00edculo fue analizar de qu\u00e9 manera la Uni\u00f3n Europea (UE), est\u00e1 favoreciendo la emergencia de una frontera que cruza verticalmente Marruecos (entre otros pa\u00edses), imposibilitando a lo largo de su territorio la llegada a la UE, no s\u00f3lo de su poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la procedente del resto de \u00c1frica. Se analizaron diferentes fuentes secundarias, producidas por organismos internacionales como la Agencia Europea de la Guardia de Fronteras y Costas, la Comisi\u00f3n Europea, Amnist\u00eda Internacional y M\u00e9dicos Sin Fronteras. La externalizaci\u00f3n de la frontera de la UE, en el plano pol\u00edtico, junto a la deslocalizaci\u00f3n, en el plano econ\u00f3mico, de empresas europeas en algunos pa\u00edses del sur de Europa, como Marruecos, est\u00e1 consolidando la existencia de nuevos espacios que configuran lo que se denomina frontera vertical, donde emergen nuevos escenarios socioecon\u00f3micos y simb\u00f3licos."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Pa\u00eds de origen y edad de inicio en la prostituci\u00f3n de mujeres de Centroam\u00e9rica traficadas en M\u00e9xico y Estados Unidos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001717", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN El Departamento de Estado de los Estados Unidos indica que menores de Centroam\u00e9rica son transportadas por redes de tr\u00e1fico sexual hasta M\u00e9xico y Estados Unidos, para ser empleadas en la prostituci\u00f3n, pero no hay datos sobre la edad de inicio de las menores en esta actividad. El objetivo de este trabajo fue determinar los pa\u00edses en los que han ejercido la prostituci\u00f3n las j\u00f3venes centroamericanas que son traficadas hacia Estados Unidos atravesando M\u00e9xico, estableciendo la edad en que se inician en la prostituci\u00f3n en cada pa\u00eds. Se realizaron 190 entrevistas a mujeres de Centroam\u00e9rica, proxenetas y \"polleros\" mexicanos, quienes participan en redes de tr\u00e1fico entre Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Estados Unidos. Se encontr\u00f3 que las centroamericanas transportadas a trav\u00e9s de las redes de polleros son iniciadas en la prostituci\u00f3n mayoritariamente en Estados Unidos, en promedio sobre los 18 a\u00f1os, y que la media de edad de ejercicio de la prostituci\u00f3n por primera vez en Estados Unidos es significativamente menor que la media de edad en M\u00e9xico. La explotaci\u00f3n sexual de menores centroamericanas en establecimientos de entretenimiento adulto parece ser mayor en Estados Unidos que en M\u00e9xico. Esto podr\u00eda asociarse con una mayor capacidad econ\u00f3mica de los clientes estadounidenses, lo que motiva a los traficantes a destinar a este mercado a las menores de edad que ser\u00e1n prostituidas."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Crecimiento de Centrosema pubescens Benth bajo fertilizaci\u00f3n nitrogenada m\u00e1s azufre en Ecuador", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001718", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La calidad y disponibilidad del forraje, principalmente de las gram\u00edneas, disminuye en las regiones tropicales durante la \u00e9poca seca, ya que al madurar incrementa el contenido de carbohidratos estructurales y disminuye el de prote\u00ednas y la digestibilidad. El objetivo de este trabajo fue evaluar el crecimiento inicial de Centrosema pubescens Benth, bajo fertilizaci\u00f3n nitrogenada y azufrada. La siembra de C. pubescens se realiz\u00f3 en bolsas negras de polietileno. Se evaluaron dos tratamientos de fertilizaci\u00f3n nitrogenada 0 kg/Nha-1 (-NS) y 44 kg/N-ha-1 (+NS), utilizando como fuente de nitr\u00f3geno sulfato de amonio. La fertilizaci\u00f3n se hizo al momento de la siembra, a los 15 d, 30 d y 60 d despu\u00e9s de la siembra. El ensayo dur\u00f3 12 semanas y se realizaron muestreos semanales de las siguientes variables: n\u00famero de n\u00f3dulos (NN), peso de n\u00f3dulos (PN), longitud de ra\u00edz (LR), materia seca parcial (MSP), altura de planta (AP), \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), tasa de acumulaci\u00f3n neta (TAN), tasa de crecimiento del cultivo (TCC), tasa relativa de crecimiento (TRC) y \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE). Se utiliz\u00f3 un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n para estimar curvas de crecimiento y l\u00edneas de tendencia. El tratamiento +NS provoc\u00f3 la disminuci\u00f3n significativa de NN (- 10) y PN (- 0.72 g) (P &lt; 0.05). Resultados no significativos (P &gt; 0.05) fueron observados en LR con 42.0 cm y 42.8 cm para +NS y -NS, respectivamente. Mientras que para MSP y AP, los tratamientos afectaron positivamente, el comportamiento (P &lt; 0.05). El resto de las variables (IAF, TAN, TCC, TRC y AFE) no fueron afectadas por los tratamientos (P &gt; 0.05). La fertilizaci\u00f3n con nitr\u00f3geno m\u00e1s azufre mejor\u00f3 el establecimiento de C. pubescens con fines forrajeros."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Modelizaci\u00f3n de la captura y fases de desarrollo de la pesquer\u00eda de la jaiba azul (Callinectes sapidus) en la Laguna Madre, Tamaulipas, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001719", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN La captura promedio anual de la pesquer\u00eda de la jaiba azul (Callinectes sapidus) (JA) en Tamaulipas, M\u00e9xico se estima en 2 733 T, de la cual, el 82 % se pesca en la Laguna Madre, sitio que se considera aprovechado al m\u00e1ximo de su capacidad. El objetivo de la presente investigaci\u00f3n fue modelar la captura anual de la JA en la Laguna Madre, Tamaulipas, mediante el ajuste de funciones matem\u00e1ticas de tipo lineal y no lineal (o curvil\u00ednea), a la serie de tiempo de 1998 a 2012, adem\u00e1s de identificar las fases de desarrollo de la pesquer\u00eda, de acuerdo a varios modelos generalizados. Se utiliz\u00f3 el enfoque de la teor\u00eda de la informaci\u00f3n y el procedimiento de la inferencia multimodelo (IMM). Se ajustaron 11 modelos de regresi\u00f3n lineal y no lineal. Para la selecci\u00f3n de modelos se utilizaron los criterios de informaci\u00f3n Akaike corregido (CIAc) y bayesiano (CIB). Para el IMM se consider\u00f3 el nivel &#8710;i &lt;2de plausibilidad de CIAc y CIB. Los modelos elegidos para el IMM fueron compuesto, crecimiento, exponencial, log\u00edstico, potencial y el sigmoideo, consider\u00e1ndose como m\u00e1s adecuados los primeros cuatro modelos citados. Los modelos promedio del IMM presentaron valores de &#946; 0 y &#946; 1 de 0.939 y 0.377 respectivamente, seg\u00fan CIAc; y de 0.952 y 0.344 respectivamente, de acuerdo al CIB. Solo los modelos compuesto y log\u00edstico mostraron significancia estad\u00edstica en sus dos par\u00e1metros de regresi\u00f3n (&#946; 0 y &#946; 1). El \u00edndice de sustentabilidad pesquera revel\u00f3 seis periodos de la captura y una disminuci\u00f3n en magnitud de los cambios de la captura. La serie de datos analizada incluye dos ciclos de vida de acuerdo a los modelos de Csirke y Caddy. Los resultados mostraron que al final del periodo estudiado la pesquer\u00eda se encontraba en colapso y decadencia."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Evaluaci\u00f3n de los cultivos acu\u00edcolas en Tamaulipas, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001720", "decsCodes": [], "year": 2017, "abstractText": "RESUMEN El desarrollo acu\u00edcola en Tamaulipas se ha basado en experiencias de otros estados con cultivos acu\u00edcolas de las mismas especies, y ha estado supeditado a las estrategias y a los programas de apoyo del gobierno mexicano. El objetivo del presente estudio fue determinar la viabilidad econ\u00f3mica y financiera de los cultivos de camar\u00f3n blanco del Pac\u00edfico (Litopenaeus vannamei), tilapia (Oreochromis spp.), bagre de canal (Ictalurus punctatus) y osti\u00f3n americano (Crassostrea virginica) a peque\u00f1a y mediana escala, y su posible sinergia con los programas de gobierno, orientados a apoyar la acuicultura en M\u00e9xico. Se realizaron an\u00e1lisis financieros para los cultivos mencionados con base en estad\u00edsticas proporcionadas por CONAPESCA. Para el caso de camar\u00f3n y bagre, los an\u00e1lisis se ajustaron utilizando los resultados de encuestas a productores de estas especies; a trav\u00e9s de entrevistas se identificaron las posibles fuentes de financiamiento de los programas gubernamentales. Se determin\u00f3 que parte de las estrategias gubernamentales buscan apoyar actividades de microescala, beneficiando a personas con niveles de ingreso menores a cinco salarios m\u00ednimos y de activos por debajo de los US$ 10 000. Sin embargo, los resultados no parecen ser adecuados, ya que a la fecha no se tienen registros de producci\u00f3n acu\u00edcola de ninguna microempresa de dicho estrato socioecon\u00f3mico. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que los apoyos son exclusivamente para las inversiones en activos fijos a cultivos con altas necesidades de capital de trabajo, propiciando inoperancia por falta de recursos en el sector socioecon\u00f3mico m\u00e1s vulnerable. Con las t\u00e9cnicas de cultivo analizadas en este trabajo, el cultivo de osti\u00f3n representa una opci\u00f3n adecuada para los sectores socioecon\u00f3micos bajo y medio (peque\u00f1o escalamiento) en el estado, mientras que para el sector socioecon\u00f3mico alto, adem\u00e1s del cultivo de osti\u00f3n, se pueden considerar los cultivos de bagre y camar\u00f3n que requieren mayores inversiones en capital de trabajo."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Impactos por cambio de uso de suelo en las \u00e1reas naturales protegidas de la regi\u00f3n central de la Sierra Madre Oriental, M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001722", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Los cambios en el uso de suelo y la cubierta vegetal, derivados de la expansi\u00f3n y extensi\u00f3n de &#1072;&#1089;tividades antr\u00f3picas, generan impactos negativos en la biodiversidad y la provisi\u00f3n de servicios ecosist\u00e9micos, y contribuyen significativamente en los procesos de cambio climatico a nivel regional. Las \u00c1reas Naturales Protegidas (ANP) representan un instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica para hacer frente a las tendencias de cambio y transformaci\u00f3n de los ecosistemas, adem\u00e1s de permitir la conservaci\u00f3n de los recursos. El objetivo de este estudio fue determinar el impacto potencial del cambio en el uso de suelo y la cobertura vegetal de las ANP de la regi\u00f3n &#1089;&#1077;ntral de la Sierra Madre Orientai (SMO), en M\u00e9xico, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis espacial y la simulaci\u00f3n de escenarios de cambio potencial. Se usaron im\u00e1genes satelitales para elaborar mapas de cambio en coberturas vegetales, entre los a\u00f1os 1989, 2000 y 2005, y con base en un conjunto de variables biof\u00edsicas y socioecon\u00f3micas, se simul\u00f3 un escenario de cambio al 2025. Se determin\u00f3 que la tasa de cambio de las cubiertas vegetales de la SMO en el periodo estudiado fue de 0.54 % en selvas, 0.22 % en bosques y 0.23 % en matorrales; y en las ANP fue de 0.34 % y 0.60 % para selvas y bosques, respectivamente. En este lapso se perdieron 1 578.26 ha de selvas, bosques y matorrales, al interior de las ANP. De mantenerse las tendencias actuales de cambio en el uso de la tierra, otras 4 542.17 ha estar\u00e1n en riesgo de perderse en un futuro cercano. Los resultados indican que las ANP estudiadas est\u00e1n sometidas a presiones de cambio en el uso de la tierra, que amenazan la conservaci\u00f3n del patrimonio natural que resguardan, por 10 que deber\u00edan redise\u00f1arse las estrategias de manejo y monito reo a corto y mediano plazo."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Conducta de apetito-saciedad y estado nutricio en lactantes menores de 6 meses de edad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001723", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen La prevalencia de la obesidad infantil ha aumentado alarmantemente a nivel mundial. En lactantes, la etiolog\u00eda es multicausal, destacando la ingesta como un determinante clave para el aumento de peso. El comportamiento alimentano del lactante y que algunas madres perciban pobremente las se\u00f1ales de hambre y saciedad de su hijo, dificultan la autorregulaci\u00f3n de la conducta de apetito-saciedad y puede favorecer el desarrollo de la obesidad. Sin embargo, las investigaciones a\u00fan son limitadas. El objetivo del presente trabajo fue identificar c\u00f3mo percibe la madre la conducta de alimentaci\u00f3n de su hijo y c\u00f3mo se relaciona con el estado nutricio\" del lactante menor de seis meses de edad. El dise\u00f1o fue descriptivo correlacionai, se estudiaron 40 diadas (madre-hijo menor de seis meses de edad) que asistieron al programa Control de Nino Sano de una instituci\u00f3n de salud p\u00fablica. Se exploraron las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la diada y mediciones antropom\u00e9tricas de peso y talla. Se utiliz\u00f3 el Baby Eating Behavior Questionnarie para medir a trav\u00e9s de cuatro subescalas la. conducta alimentaria del lactante. La media de edad de los lactantes fue de 4.03 meses (DE = 1.16). El 37.5 % presentaron sobrepeso y el 62.5 % eran varones. La conducta alimentar\u00eda m\u00e1s percibida por la madre fue \"disfrute de alimentos\" ( x -= 4.85; DE = 0.34), la conducta menos percibida fue respuesta de saciedad\" ( x -= 2.06; DE = 0.83). La conducta de \"mi beb\u00e9 tiene un gran apetito\" se correlacion\u00f3 con el IMC del lactante (rs = 0.299, p &lt; 0.05). Las madres fueron m\u00e1s sensibles para percibir las se\u00f1ales de hambre de su hijo, no as\u00ed con las se\u00f1ales de saciedad, lo cual p&#369;ede favorecer el aumento de peso r\u00e1pido en el lactante y por ende el desarrollo de la obesidad a edad temprana."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Intervenci\u00f3n educativa para el manejo del dolor en personal de enfermer\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001724", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen En la actualidad, el dolor es considerado co-&#1090;&#1086; el quinto signo vital. El objetivo del trabajo fue determinar la efectividad de un programa educativo para el personal de enfermer\u00eda sobre manejo de dolor en pacientes con problemas cr\u00f3nicos degenerativos y quir\u00fargicos. El m\u00e9todo usado fue el dise\u00f1o pre-experimental con pretest-postest. La poblaci\u00f3n de estudio estuvo integrada por personal de enfermer\u00eda (42) de dos instituciones de salud de segundo nivel de atenci\u00f3n, del sector p\u00fablico. Se utiliz\u00f3 el cuestionario Conocimiento y Actitudes Respecto al Dolor. La media de respuestas correctas del conocimiento pretest fue de 50.9 (DE = 9.65), valor m\u00ednimo de 28.1 y m\u00e1ximo 78.1; y en el postest la media fue de 70.4 (DE = 10.9) valor m\u00ednimo de 40.6 y m\u00e1ximo 90.6. Posterior a la intervenci\u00f3n educativa, se encontr\u00f3 mayor conocimiento en el personal de enfermeria (t (41)= - 12.98; p &lt; 0.001). El estudio de intervenci\u00f3n educativa del personal de enfermer\u00eda fue efectivo para mejorar el conocimiento sobre el manejo del dolor en los pacientes, ya que los primeros brindaron una mejor atenci\u00f3n y cuidados, posteriores a la intervenci\u00f3n educativa, no obstante, este fue insuficiente para la mayor\u00eda del personal participante."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para el cuidado y atenci\u00f3n del embarazo en el primer nivel de atenci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001725", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El cuidado materno es un asunto prioritario en la prestaci\u00f3n de servicios de salud, por lo que se trabaja continuamente en la mejora de la atenci\u00f3n a las embarazadas. Este esfuerzo requiere informaci\u00f3n que ayude a establecer la efectividad de las estrategias empleadas, acorde a las necesidades de la poblaci\u00f3n. El objetivo del presente estudio fue determinar la disponibilidad, el acceso y uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) en las embarazadas atendidas por la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Veracruz, M\u00e9xico, as\u00ed como identificar las necesidades que pueden ser resueltas o apoyadas mediante su uso. Se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 un cuestionario a una muestra estratificada de 709 embarazadas, usuarias de servicios de salud del primer nivel de atenci\u00f3n, de la ciudad de Xalapa. Los resultados mostraron que el 91.9 % del total de las mujeres encuestadas usar\u00edan alguna de las TIC para el cuidado de su salud durante el embarazo. El 95.0 % de las entrevistadas dispon\u00eda de tel\u00e9fono m\u00f3vil, de las cuales, el 68.4 % pod\u00edan conectarse a internet exclusivamente a trav\u00e9s del celular por las funciones que pose\u00edan sus tel\u00e9fonos, aunque solo el 58.0 % lo utilizar\u00eda para el cuidado de su salud. El uso de la internet represent\u00f3 una herramienta de gran utilidad para prestar servicios administrativos, preventivos, de promoci\u00f3n a la salud o de atenci\u00f3n. Este grupo manifest\u00f3 inter\u00e9s por el uso de las TIC para el cuidado y atenci\u00f3n durante su embarazo, especialmente para recibir informaci\u00f3n de salud, detectar riesgos en el embarazo o problemas y necesidades espec\u00edficas de la mujer. Dichos resultados sugieren que es viable promover estrategias de eSalud y mSalud en el primer nivel de atenci\u00f3n en M\u00e9xico."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Exposici\u00f3n a la violencia durante la formaci\u00f3n profesional de los residentes m\u00e9dicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001726", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Las residencias m\u00e9dicas garantizan la formaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de los futuros especialistas, no solo acad\u00e9mica, sino tambi\u00e9n humana. Sin embargo, existe evidencia de maltrato, discriminaci\u00f3n y abusos en los residentes m\u00e9dicos. El objetivo de este trabajo fue identificar experiencias de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica o sexual de los residentes m\u00e9dicos del estado de Veracruz, M\u00e9xico. Se realiz\u00f3 un estudio transversal descriptivo, mediante una metodolog\u00eda cuantitativa, de una poblaci\u00f3n conformada por 656 m\u00e9dicos residentes de 16 unidades receptoras durante el a\u00f1o 2014. El 87 % report\u00f3 por lo menos una experiencia de agresi\u00f3n en su tiempo de formaci\u00f3n como especialistas y hasta el 50.46 % refiri\u00f3 violencia psicol\u00f3gica. Sus principales agresores fueron jefes de servicio (33.5 %) y compa\u00f1eros residentes (33.5 %), vi\u00e9ndose m\u00e1s afectados en el turno matutino (34.76 %). De la poblaci\u00f3n total, 51.52 % son hombres y 48.48 % mujeres. En relaci\u00f3n al an\u00e1lisis bivariado se obtuvieron los siguientes resultados: correlaci\u00f3n entre sexo y violencia psicol\u00f3gica: X 2 = 9.740 6, p = 0.004; violencia fisica: X 2 = 4.876 4, p = 0.003; y violencia sexual: X 2 = 4.868 4, P = 0.001. Los varones presentaron tasas de agresi\u00f3n m\u00e1s altas en el grupo de m\u00e9dicos residentes sometidos a mayor nivel de violencia psicol\u00f3gica, f\u00edsica y sexual. Con este estudio se enfatiza la importancia de forjar valores institucionales en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, como el respeto y la dignidad, entre los m\u00e9dicos residentes, superiores y/o profesionales que intervienen en la formaci\u00f3n y perfeccionamiento de sus especialidades."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Validaci\u00f3n de una Escala de Mandatos de G\u00e9nero en universitarios de M\u00e9xico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001727", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El concepto de g\u00e9nero permite descubrir las diferencias en la manera en que se internalizan las normas culturales y como estas dirigen las pr\u00e1cticas sociales relacionadas con la sexualidad, incluso las distintas normatividades para cada sexo. Los mandatos de g\u00e9nero exploran y examinan estos modelos de normatividad (masculinidad y feminidad) que propone el patriarcado acerca de c\u00f3mo debe comportarse un hombre y una mujer, los cuales se estructuran principalmente en torno a la sexualidad y la relaci\u00f3n de pareja o con otros individuos. El objetivo de este trabajo fue dise\u00f1ar y validar una Escala de Mandatos de G\u00e9nero, que determine aspectos heteronormativos (desde una perspectiva tradicional-patriarcal) para ambos g\u00e9neros (masculino y femenino), y que ahonde en aspectos de la sexualidad. La Escala de Mandatos de G\u00e9nero se aplic\u00f3 a un total de 345 estudiantes de entre 17 y 30 a\u00f1os de edad, en el estado de San Luis Potos\u00ed, M\u00e9xico. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial Oblimin para todos los reactivos. Los resultados con firmaron que la escala midi\u00f3 los mandatos de g\u00e9nero en esta poblaci\u00f3n joven adulta, con un \u00edndice de confiabilidad general de 0.899. Se concluye que el instrumento es adecuado para la identificaci\u00f3n de las diferencias normativas asociadas a la sexualidad y a la relaci\u00f3n con la pareja."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "El engranaje institucional como elemento del enfoque sistem\u00e1tico de la innovaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001728", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El enfoque sist\u00e9mico de la innovaci\u00f3n resalta la interrelaci\u00f3n de los agentes e instituci\u00f3nes, sin embargo, no reconoce la complementariedad institucional. El presente trabajo tuvo como objetivo dise\u00f1ar y evaluar un indicador del constructo de \"engranaje institucional\" como un elemento que reconoce el impacto que una instituci\u00f3n tiene sobre otra en los procesos de innovaci\u00f3n, as\u00ed como examinar la relaci\u00f3n existente entre el \u00edndice de engranaje institucional y el crecimiento econ\u00f3mico. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de regresi\u00f3n lineal, considerando el PIB per c\u00e1pita de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en el periodo de 1980 a 2014. Se usaron variables como la tasa de actividades empresariales (TAE), que mide la poblaci\u00f3n involucrada; el porcentaje de la TAE, que tiene un producto o servicio nuevo; gobierno efectivo, Estado de derecho, leyes estables; y v\u00ednculos entre universidad-empresa, siendo clasificados como productos e insumos. El dise\u00f1o del indicador de engranaje institucional result\u00f3 adecuado para reconocer la complementariedad en las instituciones y su papel en los procesos de innovaci\u00f3n, adem\u00e1s de confirmar que los pa\u00edses en donde se tiene un mayor \u00edndice de engranaje institucional presentan un crecimiento econ\u00f3mico superior. Los resultados muestran que los pa\u00edses latinoamericanos deben impulsar el engranaje institucional para fortalecer su sistema nacional de innovaci\u00f3n, y as\u00ed lograr un progreso econ\u00f3mico sostenido, como el que presentan la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados (Uni\u00f3n Europea y los Estados Unidos)."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Los empleadores estadounidenses y la migraci\u00f3n irregular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001729", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen La literatura cient\u00edfica ha explicado la migraci\u00f3n irregular a trav\u00e9s de la acentuaci\u00f3n del papel de los empleadores, que demandan mano de obra barata para la realizaci\u00f3n de actividades que requieren una baja cualificaci\u00f3n laboral. El objetivo del presente estudio fue analizar el rol de los empleadores estadounidenses en la conducci\u00f3n de los flujos migratorios irregulares entre M\u00e9xico y Estados Unidos de Am\u00e9rica. Este trabajo se fundamenta en una metodolog\u00eda cualitativa que incluye la realizaci\u00f3n de entrevistas en profundidad a 38 agentes mexicanos facilitadores del cruce fronterizo. Los resultados mostraron que los flujos migratorios irregulares estuvieron impulsados en gran medida por los empleadores estadounidenses, y los migrantes presentaron en muchos casos el perfil demandado por los empleadores. Los emigrantes eran principalmente j\u00f3venes varones, fuertes, sanos, con elevada capacidad laboral y experiencia en el trabajo agrario o en la construcci\u00f3n; as\u00ed como mujeres j\u00f3venes, para ser empleadas prioritariamente en la industria del entretenimiento adulto. La migraci\u00f3n irregular aparece influida por la demanda laboral, y est\u00e1 compuesta por un sector poblacional que no puede emigrar por los cauces legales, debido a que la pol\u00edtica migratoria de Estados Unidos le cierra las puertas, por su falta de preparaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Aceptaci\u00f3n del concepto de Econom\u00eda Social e identificaci\u00f3n de grupos homog\u00e9neos en pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Europa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001730", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen La globalizaci\u00f3n y las nuevas tecnolog\u00edas generan fuentes de riqueza que permiten transformar las estructuras sociales, econ\u00f3micas e institucionales, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de bienes y servicios, con un efecto positivo para la sociedad, cuando estas acciones propician la distribuci\u00f3n de los beneficios por encima del enriquecimiento individual. La creciente importancia de la econom\u00eda social, como alternativa para el logro del desarrollo local, ha generado el inter\u00e9s de instituciones p\u00fablicas, sociedad civil y comunidad cient\u00edfica. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue analizar los indicadores de la aceptaci\u00f3n del concepto de econom\u00eda social por parte de autoridades p\u00fablicas, empresas de econom\u00eda social y mundo acad\u00e9mico-cient\u00edfico de diferentes pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Europa; e identificar grupos homog\u00e9neos de las vana-bles: empresas de econom\u00eda social y empleos, utilizando el m\u00e9todo jer\u00e1rquico de an\u00e1lisis de cluster Ward. Para ello, se estudiaron 17 pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y 27 de Europa, obtenidos de distintas bases de datos durante el periodo 2010 a 2012, as\u00ed como de algunos informes. Los pa\u00edses con mayor aceptaci\u00f3n del concepto de econom\u00eda social son los de Europa, quienes, a diferencia de los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, forman conglomerados m\u00e1s grandes, con respecto al n\u00famero de empresas de econom\u00eda social y de empleos. Los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica requieren mayores esfuerzos para lograr que la econom\u00eda social sea parte estrat\u00e9gica en la consolidaci\u00f3n del desarrollo local, como sucede en los pa\u00edses de Europa."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Propiedades antioxidantes e inmunoestimulantes de polifenoles en peces carn\u00edvoros de cultivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001731", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El cultivo intensivo de peces es una estrategia econ\u00f2micamente importante para producir alimento. Sin embargo, las pr\u00e1cticas de cultivo intensivo generan estr\u00e9s oxidativo e inmunosupresi\u00f3n, lo que ocasiona p\u00e9rdidas de la calidad del especimen y aumento en la mortalidad. Para contrarrestar estos efectos, se ha optado por la administraci\u00f3n de vegetales como fuente de polifenoles con propiedades antioxidantes e inmunoestimulantes en peces carn\u00edvoros de cultivo. El objetivo de este trabajo fue describir los efectos de los polifenoles de origen vegetal como antioxidantes e inmunoestimulantes en peces carn\u00edvoros, y promover su uso como ingredientes funcionales en la acuicultura. Los vegetales como fuente de polifenoles tienen la capacidad de mejorar los sistemas de defensa inmune y antioxidante de las especies analizadas, con un tejido de mejor calidad nutricional y un mayor contenido end\u00f3geno de antioxidantes. No obstante, las propiedades biol\u00f3gicas de los polifenoles dependen del tipo y concentra ci\u00f3n en el vegetal, de la dosis y el tiempo de administraci\u00f3n, as\u00ed como de la matriz alimentaria, la cual determina la bioaccesibilidad y biodisponibilidad de los polifenoles en el organismo. Es la informaci\u00f3n generada sobre el efecto de los polifenoles en la calidad post mortem, por lo que se deben realizar m\u00e1s estudios."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Propiedades y posibles aplicaciones de las prote\u00ednas de salvado de trigo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001732", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El salvado de trigo se destina principalmente al consumo animal, por lo que algunos de sus componentes son subutilizados, representando oportunidades de valor agregado. Constituye las capas externas del grano y contiene hasta 18 % en peso de prote\u00ednas con mejor calidad que las de la harina. Estas prote\u00ednas no son aprovechadas debido a que la mayor\u00eda est\u00e1n protegidas por una matriz de polisac\u00e1ridos, indigerible para el sistema gastrointestinal humano, por lo que es necesaria su extracci\u00f3n. Tradicionalmente, las prote\u00ednas de salvado han sido recuperadas mediante extracci\u00f3n alcalina y se han propuesto como ingredientes para la elaboraci\u00f3n de productos alimenticios. Sin embargo, su uso es casi inexistente, debido a que los procesos de extracci\u00f3n son agresivos y no redituables. El objetivo del presente trabajo fue describir las propiedades de las prote\u00ednas del salvado de trigo, as\u00ed como sus usos potenciales. Entre sus propiedades destacan la digestibilidad, el perfil de amino\u00e1cidos y la capacidad de absorci\u00f3n de grasa. La fracci\u00f3n soluble en agua de estas prote\u00ednas, por su f\u00e1cil extracci\u00f3n, podr\u00eda tener valor agregado al utilizarse en tecnolog\u00edas emergentes: como fuente de p\u00e9ptidos bioactivos, en la producci\u00f3n de nanopart\u00edculas con aplicaciones industriales o como matrices para procesos de biomineralizaci\u00f3n artificial."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Factores que intensifican el riesgo toxicol\u00f3gico en comunidades expuestas al ars\u00e9nico en agua", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001733", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen La exposici\u00f3n prolongada al ars\u00e9nico (As), a trav\u00e9s de los alimentos y el agua de consumo, incrementa el riesgo de padecer c\u00e1ncer, diabetes e hipertensi\u00f3n arterial, entre otras enfermedades. Las familias marginadas, que reemplazan el agua potable comercial por agua de pozo o de la llave, en zonas contaminadas con As, presentan mayores riesgos. El objetivo de este trabajo fue identificar los principales factores de riesgo toxicol\u00f3gico por exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n con ars\u00e9nico presente en agua, en poblaci\u00f3n que habita en zonas donde se han detectado altos niveles de este metaloide, del estado de Guanajuato. Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico y transversal. Se aplic\u00f3 una encuesta a 30 jefas de familia encargadas de la alimentaci\u00f3n. La seguridad alimentar\u00eda se midi\u00f3 con la aplicaci\u00f3n de la escala Latinoamericana y Caribe\u00f1a. El 93 % de las familias ten\u00eda acceso a agua de la llave no potable. En relaci\u00f3n a la preparaci\u00f3n de alimentos, el 26.7 % de las familias utilizaba agua de la llave, el 13.3 % agua de pozo y el 43.3 % agua de pipa. El 70 % de las familias estudiadas presentaron alg\u00fan nivel de inseguridad alimentaria. Otro factor de riesgo a considerar fue el nivel de escolaridad de la jefa de familia. La identificaci\u00f3n de los principales factores de riesgo, incluyendo ausencia de seguridad alimentaria, permitir\u00e1 dise\u00f1ar una escala de validaci\u00f3n, con la cual se obtendr\u00e1 un tamizaje oportuno para prevenir posibles intoxicaciones por ars\u00e9nico en comunidades en donde el agua del subsuelo est\u00e1 contaminada."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Diagn\u00f3stico del desempe\u00f1o de la cantera de \u00e1ridos La Inagua, Cuba, utilizando una matriz de evaluaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001735", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La creciente demanda de \u00e1ridos para la construcci\u00f3n, en Cuba, es una de las principales fuentes de crecimiento econ\u00f3mico. Ante el incremento en la extracci\u00f3n de esta materia prima, se han desarrollado algunos estudios sobre diagn\u00f3sticos tecnol\u00f3gicos, desde diferentes enfoques disciplinarios, aristas y denominaciones. Sin embargo, a\u00fan son insuficientes los estudios cient\u00edficos con registros de datos oficiales sobre el crecimiento nacional de dicho sector, el desarrollo tecnol\u00f3gico, ambiental y de seguridad, que emplean para su producci\u00f3n en las canteras. El objetivo del presente trabajo fue hacer un diagn\u00f3stico que analice de forma integral las tecnolog\u00edas existentes, y determine el nivel t\u00e9cnico y el desempe\u00f1o ambiental y de seguridad, as\u00ed como el aspecto socioecon\u00f3mico de la cantera La Inagua, ubicada en Cuba oriental, utilizando parcialmente la matriz de evaluaci\u00f3n de canteras de \u00e1ridos (mECA), que compara el grado de implementaci\u00f3n de las mejores t\u00e9cnicas disponibles, para cada uno de los aspectos valorados. En este diagn\u00f3stico se us\u00f3 la variable carga y transporte, y sus respectivos indicadores que componen la matriz. Los resultados mostraron que el estado tecnol\u00f3gico de esta cantera es catalogado como regular, de acuerdo a un valor de 100 %, obtenido en el aspecto t\u00e9cnico. El valor de 73 %, alcanzado en el aspecto medioambiental y de seguridad, reflej\u00f3 deficiencias en el empleo de t\u00e9cnicas adecuadas para mitigar los impactos medioambientales, as\u00ed como insuficiencia de medios de seguridad individual. La inexistencia de inversiones en la cantera se muestra a partir del valor de 6 %, derivado del aspecto socioecon\u00f3mico; y finalmente, se obtuvo el valor del \u00edndice mECA de 43.6 %, en la evaluaci\u00f3n de la cantera, lo que permiti\u00f3 observar que el desempe\u00f1o de esta fue regular, por lo que se requiere elevar la eficiencia y calidad de su producci\u00f3n y disminuir su impacto ambiental."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Las redes sociales como factor crimin\u00f3geno de la venta ilegal de especies en Tamaulipas (M\u00e9xico): el caso de Facebook", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001736", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las redes sociales, como Facebook, son herramientas \u00fatiles para el comercio, por lo que la venta ilegal de animales y plantas, siendo el tercer mayor comercio ilegal del mundo, est\u00e1 aprovechando este nuevo mecanismo para la compraventa y distribuci\u00f3n ilegal de especies amenazadas, en peligro de extinci\u00f3n o sin procedencia legal, en el estado de Tamaulipas, con una ventaja considerable, la de no poder iniciar un proceso legal in situ. El objetivo del presente estudio fue determinar el uso activo de Facebook como factor crimin\u00f3geno en la compra y venta de flora y fauna enlistadas en categor\u00edas de riesgo o que no hayan sido adquiridas de manera legal y sostenible, de acuerdo a la NOM-059-SEMARNAT-2010, en Tamaulipas, M\u00e9xico. Se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda digital de las p\u00e1ginas de Facebook que se dedican a la venta de especies en la zona sur, centro y norte del estado, durante el periodo de enero a noviembre 2016. Mediante un m\u00e9todo mixto de car\u00e1cter retrospectivo, se analiz\u00f3 la venta ilegal de especies, como parte de la criminodin\u00e1mica de una conducta antisocial que contraviene el patrimonio colectivo y el bien com\u00fan. Se encontr\u00f3 que se movieron $ 176 260 del comercio ilegal en esta red en el periodo estudiado: la zona norte con un 96 % de la participaci\u00f3n econ\u00f3mica, seguida por la zona sur con un 3 %, y por \u00faltimo la zona centro, con el 1 %. La utilizaci\u00f3n de la perspectiva criminol\u00f3gica permiti\u00f3 establecer la criminodin\u00e1mica existente en el comercio ilegal de especies, a trav\u00e9s de las redes sociales. Este conocimiento puede servir a las autoridades correspondientes para fincar responsabilidades legales a los participantes, as\u00ed como para impartir educaci\u00f3n ambiental y orientaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n, para no verse involucrado en delitos del fuero com\u00fan y federal."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Brecha digital en alumnos del sistema de educaci\u00f3n primaria en Tamaulipas, M\u00e9xico: un panorama del futuro capital humano del estado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001737", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN En los \u00faltimos a\u00f1os, la brecha digital ha recibido especial atenci\u00f3n de investigadores y organismos internacionales, ya que genera desigualdades digitales que impactan el desarrollo social y la educaci\u00f3n. El modelo de la accesibilidad en etapas a la tecnolog\u00eda (AET), propuesto por Van Dijk, ha venido consolid\u00e1ndose en un marco te\u00f3rico evolutivo, encaminado a explicar la penetraci\u00f3n social de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Adem\u00e1s, define una parte importante del segmento de la teor\u00eda de los recursos y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (TRA). El objetivo de este trabajo fue evaluar el nivel de infraestructura digital en las primarias del estado de Tamaulipas, el grado de conocimiento y el uso que le dan a las TIC los alumnos de este sector, a trav\u00e9s del modelo de (AET). Esta investigaci\u00f3n fue emp\u00edrica y descriptiva, con dise\u00f1o no experimental. La informaci\u00f3n analizada proviene de una muestra de 213 estudiantes de 167 instituciones del estado, a quienes se les aplic\u00f3 un cuestionario utilizado por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CEPAL-ONU). En las pruebas estad\u00edsticas de regresi\u00f3n, se evidenciaron enlaces causales significativos (P &lt; 0.05), entre las variables motivaci\u00f3n, acceso, capacidades y uso de las TIC. El nivel de capacidades fue una influencia significativa en el nivel de uso de estas tecnolog\u00edas; la relaci\u00f3n causal Motivaci\u00f3n x Acceso revel\u00f3 una beta negativa, dado que la falta de acceso, por carecer de infraestructura de las TIC o por subemplearla en un proceso de capacitaci\u00f3n discontinuo o inexistente, afecta la apropiaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas por los alumnos."}, {"journal": "CienciaUAT", "title": "Percepci\u00f3n de estudiantes de bachillerato sobre contenidos relacionados con el consumo de alcohol y marihuana en las redes sociales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1001738", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las redes sociales son espacios virtuales, en los que millones de adolescentes alrededor del mundo se comunican libremente acerca de temas relevantes para su desarrollo y entretenimiento. La literatura internacional indica que, la exposici\u00f3n a contenidos relacionados con el consumo de alcohol y marihuana, contribuye al desarrollo de una menor percepci\u00f3n de riesgo al consumo, y una mayor tolerancia social hacia el uso de estas drogas. La presente investigaci\u00f3n tuvo como objetivo explorar la percepci\u00f3n del consumo de alcohol y marihuana, que aparece en las redes sociales, en una muestra de 35 estudiantes de bachillerato. Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo exploratorio a trav\u00e9s de cuatro grupos focales, integrados por alumnos de bachillerato de la ciudad de Xalapa, Veracruz, de ambos sexos, de entre 15 y 19 a\u00f1os de edad, provenientes de distintos contextos socioecon\u00f3micos. El contenido de las entrevistas grupales fue transcrito y analizado, utilizando la metodolog\u00eda de la teor\u00eda fundamentada. Los resultados indican que, las redes sociales eran la principal fuente de informaci\u00f3n de los estudiantes, sobre la disponibilidad y los efectos del alcohol y la marihuana, sobrepasando a la televisi\u00f3n, los padres y los profesores. Los estudiantes percibieron el contenido sobre el consumo de drogas en las redes sociales, como una extensi\u00f3n de la presi\u00f3n de sus pares para iniciarse en el consumo de alcohol y marihuana."}]}