{"articles": [{"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Psicopat\u00eda y capacidad de culpabilidad: un acercamiento al debate actual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002567", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El presente art\u00edculo, en un primer apartado, brinda algunas nociones b\u00e1sicas sobre la capacidad de culpabilidad. Luego, se realiza un acercamiento conceptual con la psicopat\u00eda. Posteriormente, se expone la posici\u00f3n que afirma que la psicopat\u00eda no tiene incidencia sobre la capacidad de culpabilidad as\u00ed como la postura que considera que s\u00ed. Ulteriormente, se presentan algunos aportes de las neurociencias al debate sobre la capacidad de culpabilidad y su posible incidencia en la psicopat\u00eda. Se finaliza invitando al lector a la reflexi\u00f3n y a la discusi\u00f3n."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Generalidades del quilot\u00f3rax en el paciente adulto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002568", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El quilot\u00f3rax se produce ante la ruptura, desgarro u obstrucci\u00f3n del conducto tor\u00e1cico o sus afluentes principales, lo que resulta en la liberaci\u00f3n de quilo al espacio pleural. Ocurre m\u00e1s frecuentemente asociado a trauma o a lesiones malignas; pero han sido descritas otras causas. El diagn\u00f3stico se obtiene mediante toracocentesis y la determinaci\u00f3n de las concentraciones de triglic\u00e9ridos y colesterol en el l\u00edquido pleural. Las complicaciones incluyen la desnutrici\u00f3n, inmunosupresi\u00f3n y compromiso respiratorio. El tratamiento puede ser conservador o agresivo en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "El magnesio s\u00e9rico en ni\u00f1os normotensos, pre-hipertensos, hipertensos y obesos de edad escolar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002571", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la hipertensi\u00f3n, al igual que la obesidad, es un problema de salud a nivel mundial. En los \u00faltimos a\u00f1os esta situaci\u00f3n ha aumentado en la edad infantil. Existe una estrecha relaci\u00f3n inversa entre la ingesti\u00f3n del magnesio en la dieta, o en su suplementaci\u00f3n, y los niveles de presi\u00f3n sangu\u00ednea. En la hipertensi\u00f3n hay presencia de las especies reactivas del ox\u00edgeno y las defensas antioxidantes pudieran estar afectadas. Objetivos: evaluar el comportamiento de las concentraciones del magnesio en ni\u00f1os pre-hipertensos, hipertensos y obesos en edad escolar. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal. La muestra estuvo constituida por 501 infantes (8-11 a\u00f1os), los cuales se clasificaron seg\u00fan: los valores de presi\u00f3n arterial en reposo, sexo, color de la piel e \u00edndice de masa corporal. Las determinaciones del magnesio se realizaron por el m\u00e9todo de absorci\u00f3n at\u00f3mica con llama. Se utilizaron las pruebas: T student y U de Mann-Whinney, en la comparaci\u00f3n de los grupos con un nivel de significaci\u00f3n p&lt; 0,05. Resultados: en el grupo total de ni\u00f1os no hubo diferencias en las concentraciones del magnesio. Los ni\u00f1os pre-hipertensos e hipertensos, del sexo femenino y piel blanca, de 9 a\u00f1os, presentaron disminuci\u00f3n significativa de las concentraciones de magnesio. Los varones hipertensos normopesos presentaron diferencia significativa del magnesio en relaci\u00f3n con los normotensos. No se encontr\u00f3 diferencia significativa en las concentraciones de magnesio al estudiar el \u00edndice de masa corporal. Conclusiones: las concentraciones de magnesio estuvieron disminuidas en los ni\u00f1os pre-hipertensos, hipertensos u obesos para determinados grupos de edad, sexo y color de la piel."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "An\u00e1lisis de los factores pron\u00f3sticos en pacientes con pancreatitis aguda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002572", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: la pancreatitis aguda es una enfermedad muy frecuente que se define como un proceso inflamatorio reversible del tejido pancre\u00e1tico, producido por la activaci\u00f3n intraparenquimatosa de enzimas digestivas. Objetivo: determinar los factores pron\u00f3sticos tempranos en la pancreatitis aguda, de causa biliar y no biliar, asociados a evoluci\u00f3n desfavorable. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional anal\u00edtico en pacientes con pancreatitis aguda, atendidos en el Hospital Universitario Cl\u00ednico-Quir\u00fargico \u00abArnaldo Mili\u00e1n Castro\u00bc (2013 - 2017). Se emple\u00f3 un muestreo no probabil\u00edstico intencional, por criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Resultados: la edad media de los pacientes egresados y con pancreatitis aguda no biliar, fue significativamente menor que la de los fallecidos. Se identificaron como factores de riesgo en la ocurrencia de mortalidad: la edad mayor de 65 a\u00f1os (OR=3,813-IC: 1,451-10,025), el sexo femenino (OR=2,700-IC: 1,044-6,981), la pancreatitis de origen biliar (OR=1,279-IC: 0,321-5,102), la pancreatitis aguda necr\u00f3tica (OR=7,822-IC: 1,772-34,526), la presencia de derrame pleural (OR=5,929-IC: 1,912-18,386) y un \u00edndice de gravedad tomogr\u00e1fica (IGT)&gt; D (OR=2,800-IC: 0,381-20,579). Los resultados de los valores de sensibilidad, especificidad, valor predictivo positivo y negativo de la TGO, y la TGP, en relaci\u00f3n a la pancreatitis aguda necr\u00f3tica hemorr\u00e1gica, fueron de (37,5 %, 69,7 %, 23,1 % y 82,1%) y (60 %, 83,3 %, 42,9 % y 90,9 %), respectivamente. El \u00e1rea bajo la curva de la TGP fue de 0,790. Conclusiones: se identificaron como factores negativos: la edad mayor de 65, el origen biliar, la pancreatitis aguda necr\u00f3tica, el derrame pleural y la gravedad tomogr\u00e1fica."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "Cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva* de implantes dentales guiada por ordenador", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002573", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN En este trabajo se describi\u00f3 el protocolo diagn\u00f3stico, quir\u00fargico y prot\u00e9sico de la cirug\u00eda guiada m\u00ednimamente invasiva para la colocaci\u00f3n de implantes dentales; se ilustr\u00f3 con un caso cl\u00ednico de alto requerimiento en precisi\u00f3n, a partir de las tomograf\u00edas de la f\u00e9rula y copia de la futura pr\u00f3tesis. Se realiz\u00f3 una conversi\u00f3n inform\u00e1tica para poder utilizar el software de planificaci\u00f3n ideal de los implantes en funci\u00f3n de la pr\u00f3tesis; se obtuvo la gu\u00eda quir\u00fargica que dirige las perforaciones y la colocaci\u00f3n de los implantes. Este tipo de cirug\u00eda puede ser una alternativa exitosa para el posicionamiento ideal de los implantes dentales seg\u00fan los requerimientos anat\u00f3micos y prot\u00e9sicos de los pacientes."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "S\u00edntomas y enfermedades asociadas al climaterio y la menopausia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002574", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: el climaterio es un per\u00edodo en la vida de la mujer que afecta su bienestar f\u00edsico y mental; al aumentar la expectativa de vida tambi\u00e9n lo hace el n\u00famero de mujeres que atravesar\u00e1n esta etapa acompa\u00f1ada de s\u00edntomas dependientes de las alteraciones hormonales. Estas a su vez, pueden desencadenar diversas afecciones cr\u00f3nicas que se convierten en riesgos para las enfermedades cardiovasculares, cerebrovasculares, u otras, que afectan la calidad y expectativa de vida de la mujer. Objetivo: identificar sus principales s\u00edntomas y determinar la relaci\u00f3n existente entre este d\u00e9ficit hormonal y algunas enfermedades cr\u00f3nicas en la mujer. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de las publicaciones acerca del climaterio y menopausia incluidas en diferentes bases de datos (PubMed e Infomed) durante los a\u00f1os 2014 y 2018, en idioma ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. Se organiz\u00f3 el trabajo a partir de la informaci\u00f3n obtenida de revisiones sistem\u00e1ticas, metaan\u00e1lisis, ensayos cl\u00ednicos y estudios observacionales. Conclusiones: existe una estrecha relaci\u00f3n entre el d\u00e9ficit estrog\u00e9nico y la aparici\u00f3n de algunas enfermedades cr\u00f3nicas. Aumentar el conocimiento de la mujer sobre las afectaciones propias de este per\u00edodo y la forma de disminuir su intensidad, adem\u00e1s de fomentar la prevenci\u00f3n de las enfermedades asociadas, permitir\u00e1 que estas puedan disfrutar de longevidad, bienestar f\u00edsico-mental y de mayor rendimiento intelectual. Este trabajo constituye una herramienta, para una correcta orientaci\u00f3n y motivaci\u00f3n de las mujeres, sobre estilos de vida m\u00e1s saludables en esta etapa de la vida."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "S\u00edndrome de Fitz-Hugh-Curtis: hallazgo incidental durante el estudio de la infertilidad femenina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002575", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La imposibilidad para concebir, despu\u00e9s de un a\u00f1o de relaciones sexuales sin protecci\u00f3n, es un t\u00e9rmino aceptado como infertilidad. Entre un 15 y un 20 % de parejas en Cuba requieren alg\u00fan tipo de ayuda para lograr un hijo. La laparoscopia contrastada es uno de los estudios protocolizados que se debe realizar en la b\u00fasqueda de la etiolog\u00eda de esa incapacidad, sobre todo cuando se sospecha una posible causa tubo-peritoneal. El s\u00edndrome de Fitz-Hugh-Curtis o perihepatitis, consiste en una inflamaci\u00f3n de la c\u00e1psula hep\u00e1tica, provocada por una infecci\u00f3n (la m\u00e1s frecuente: clamidias), como manifestaci\u00f3n extrap\u00e9lvica de una enfermedad inflamatoria. Se inform\u00f3 el hallazgo insospechado de este s\u00edndrome durante la realizaci\u00f3n de una laparoscopia contrastada, asociada a una obstrucci\u00f3n bilateral de las trompas, sin s\u00edntomas cl\u00ednicos, que hizo sospechar de un proceso p\u00e9lvico infeccioso previo, como posible factor etiol\u00f3gico de la dificultad para concebir."}, {"journal": "Medicentro (Villa Clara)", "title": "Agrandamiento gingival medicamentoso en paciente con trasplante renal tratado con ciclosporina A", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002576", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El agrandamiento gingival medicamentoso se describe como un aumento de volumen anormal, exagerado y deformante de las enc\u00edas, provocado por la ingesta de algunos medicamentos. Entre los m\u00e1s comunes se encuentran: f\u00e1rmacos anticonvulsivantes, antihipertensivos, particularmente los antagonistas del calcio e inmunosupresores. Se present\u00f3 el caso de un paciente del sexo masculino, de 44 a\u00f1os de edad, con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial e insuficiencia renal cr\u00f3nica, durante 10 y tres a\u00f1os respectivamente. Despu\u00e9s de 22 meses de haber recibido un trasplante renal y tratamiento con ciclosporina, acude a consulta por aumento del volumen de las enc\u00edas en ambos maxilares, cl\u00ednicamente compatible con agrandamiento gingival medicamentoso generalizado y grave."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Eritroleucemias: Recategorizaci\u00f3n seg\u00fan criterios de la organizaci\u00f3n mundial de la salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002580", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La leucemia aguda es la enfermedad oncol\u00f3gica m\u00e1s frecuente en la infancia. La leucemia linfobl\u00e1stica aguda representa el 75% y la mielobl\u00e1stica aguda el 25% de ellas. La eritroleucemia es una entidad infrecuente, representando menos del 5% de las leucemias mielobl\u00e1sticas agudas. Su definici\u00f3n ha variado a lo largo del tiempo. La OMS en 2017 define el subtipo de eritroleucemia cuando el porcentaje de eritroblastos representa el 80% de la celularidad total de la m\u00e9dula \u00f3sea. El presente trabajo, de tipo anal\u00edtico, retrospectivo, tuvo como finalidad revisar los hallazgos de morfolog\u00eda, citometr\u00eda de flujo, citogen\u00e9tica, respuesta al tratamiento y evoluci\u00f3n de los casos previamente definidos como eritroleucemia, en nuestro centro, en los \u00faltimos 25 a\u00f1os y reclasificar aquellos que no cumpl\u00edan con los nuevos criterios de la OMS 2017. Entre enero de 1990 y diciembre de 2015, se diagnosticaron 576 casos de leucemia mielobl\u00e1stica aguda siendo 11 (1.9%) de ellos clasificados como eritroleucemia. Resultaron evaluables 10 casos. La distribuci\u00f3n por sexo fue 1:1 y la edad mediana fue 5 (rango: 0.9-14) a\u00f1os. Seis pacientes presentaban antecedentes de s\u00edndrome mielodispl\u00e1sico. Seg\u00fan los nuevos criterios, ninguno de los casos analizados puede ser actualmente definido como eritroleucemia. De acuerdo a la recategorizaci\u00f3n, fueron definidos como leucemias de subtipos de mal pron\u00f3stico, como leucemia aguda indiferenciada, sin diferenciaci\u00f3n y megacariobl\u00e1stica. Solo dos pacientes se encuentran libres de enfermedad, probablemente debido a estos subtipos desfavorables, sumado al antecedente frecuente de mielodisplasia."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Hiperlactatemia en pacientes hospitalizados por asma: Frecuencia e implicaciones cl\u00ednicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002581", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se ha descrito un incremento del lactato sangu\u00edneo en algunos pacientes tratados por agudizaci\u00f3n del asma. Sin embargo, se desconoce su frecuencia y el significado cl\u00ednico en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual. El objetivo del estudio ha sido evaluar las caracter\u00edsticas asociadas a la presencia de hiperlactatemia en la gasometr\u00eda arterial de pacientes que requirieron ingreso en la sala de neumonolog\u00eda por agudizaci\u00f3n del asma. Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de las altas hospitalarias de un servicio de neumonolog\u00eda durante 3 a\u00f1os (2015 a 2017) analizando los valores del \u00e1cido l\u00e1ctico en la gasometr\u00eda arterial y su posible relaci\u00f3n con datos de antecedentes cl\u00ednicos, de laboratorio, tratamiento, espirometr\u00eda, estancia hospitalaria o uso de unidades de cuidados cr\u00edticos. Se incluyeron 112 pacientes con 182 ingresos. Presentaron en alguna ocasi\u00f3n hiperlactatemia (&gt; 2.2 mmol/l) 32 pacientes (29%). En 42 de los 182 ingresos (23%) se observ\u00f3 aumento de lactato, en quienes ten\u00edan mayor estancia hospitalaria (mediana 6 vs. 5 d\u00edas, p = 0.013). En 8 de los 10 ingresos en unidades de cuidados cr\u00edticos se observ\u00f3 hiperlactatemia, en general tras recibir el tratamiento broncodilatador. En las gasometr\u00edas con hiperlactatemia exist\u00eda una correlaci\u00f3n significativa entre lactato y bicarbonato (r = -0.417, p=0.003) y el exceso de base (r = -0.484, p < 0.001). La hiperlactatemia es relativamente frecuente en las gasometr\u00edas realizadas a los pacientes hospitalizados por asma (23% de los ingresos). Los ingresos con hiperlactatemia se asociaron a una internaci\u00f3n m\u00e1s prolongada."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Relaci\u00f3n deltre hipotiroidismo subcl\u00ednico y bocio con el origen del agua consumida por una poblaci\u00f3n del conurbano bonaerense", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002582", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El hipotiroidismo subcl\u00ednico (HS), elevaci\u00f3n de tirotrofina con hormonas tiroideas normales, junto al bocio, aument\u00f3 la frecuencia en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Con el objetivo de relacionar la prevalencia de bocio y HS con el consumo de agua subterr\u00e1nea como factor de riesgo etiol\u00f3gico poblacional, se analizaron 879 historias cl\u00ednicas de un centro m\u00e9dico de Glew, en el conurbano bonaerense Sur. Se estudi\u00f3 la poblaci\u00f3n seg\u00fan edad (20-60 y 12-19 a\u00f1os) y tipo de agua consumida (potabilizada o napa subterr\u00e1nea). El agua subterr\u00e1nea fue consumida por el 70.5% del grupo de 20 a 60 a\u00f1os (n = 559, 79.9% mujeres) y por el 66.3% del grupo de 12 a 19 a\u00f1os (n = 57, 81.4% mujeres). En el grupo de 20 a 60 a\u00f1os la prevalencia de HS en consumidores de agua potabilizada y subterr\u00e1nea fue del 1% y 57.8% (p < 0.0001) y la de bocio de 3.8% y 38.9% (p < 0.0001), respectivamente; con un riesgo atribuible al agua subterr\u00e1nea de 57% para HS y 35% para bocio. En el grupo de 12 a 19 a\u00f1os, la prevalencia de HS fue 6.9% y 52.6% (p < 0.0001) y de bocio 13.8% y 77.2% para los grupos de agua potabilizada y subterr\u00e1nea, (p < 0.0001) respectivamente; con un riesgo atribuible al agua subterr\u00e1nea de 46% para HS y 61% para bocio. El an\u00e1lisis fisicoqu\u00edmico mostr\u00f3 presencia de nitratos (entre 24 y 83 mg/l) en aguas de pozos y ausencia en agua potable. La prevalencia aumentada de HS y bocio podr\u00edan deberse a la acci\u00f3n disruptora tiroidea de los nitratos."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Supervivencia en una cohorte de pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica acorde a la clasificaci\u00f3n GOLD 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002583", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Hasta el momento, no existe informaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n de los pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) de acuerdo con la nueva clasificaci\u00f3n GOLD 2017. El objetivo de este estudio fue determinar, en una cohorte de pacientes con EPOC seguidos por veinte a\u00f1os, la influencia del cambio a la nueva clasificaci\u00f3n en resultados de supervivencia por grupos y su asociaci\u00f3n con otras variables como comorbilidades. Se evaluaron enfermos con EPOC (definici\u00f3n GOLD 2017) con seguimiento desde enero de 1996 a diciembre de 2016. Se usaron estad\u00edsticas convencionales y an\u00e1lisis de supervivencia de Log- Rank (Mantel-Cox). Se analizaron 354 pacientes: edad 66.5 \u00b1 8.4, 66.7% hombres; ex-tabaquistas: 74.2% (56 paquetes-a\u00f1o); \u00edndice de Charlson 4.1 \u00b1 1.7. A los 20 a\u00f1os, estaban vivos 219 (62%) y fallecidos 135 (38%), con un seguimiento de 28 meses (12-54.7). En el an\u00e1lisis uni y multivariado, el sexo masculino y la edad se asociaron a mayor mortalidad. Teniendo en cuenta solo la espirometr\u00eda, a peor grado de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, la supervivencia es menor. Con la clasificaci\u00f3n ABCD 2017, la peor supervivencia se encuentra en el grupo D y solo en este grupo es independiente del nivel de deterioro del VEF1 (p = 0.005). La nueva clasificaci\u00f3n ABCD es predictora de mortalidad solo si est\u00e1 asociada a la funci\u00f3n pulmonar."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002584", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Existen pocas publicaciones de evidencias del mundo real sobre hepatitis C en Am\u00e9rica Latina. En este estudio presentamos una cohorte colombiana de pacientes tratados con agentes antivirales de acci\u00f3n directa. Fueron analizados retrospectivamente 195 pacientes seleccionados en 5 centros de hepatolog\u00eda en 4 ciudades de Colombia. Dos tercios fueron mujeres y la mitad ten\u00eda &#8805; 62 a\u00f1os. De cada uno se cuantificaron biomarcadores s\u00e9ricos, escala de Child-Pugh, MELD y grado de cirrosis y fibrosis. Se cuantific\u00f3 carga viral al inicio, al final y a las 12 semanas despu\u00e9s de completado el tratamiento. Se compar\u00f3 la frecuencia de efectos adversos de medicamentos en trasplantados vs. no trasplantados. Los pacientes recibieron 9 esquemas de tratamiento diferentes. El genotipo m\u00e1s prevalente fue 1b (81.5%). La respuesta viral sostenida fue alcanzada por 186 pacientes (95.4%). El grupo no trasplantado ten\u00eda mayor frecuencia de cirrosis (52.6% vs. 12.5%, p = 0.0004). En los trasplantados, la carga viral pre-tratamiento era mayor (1 743 575 IQR = 1 038 062-4 252 719 vs. 345 769 IQR = 125 806-842 239; p = < 0.0001) igual que la ALT y la AST (82.5 IQR 43.5-115.5 vs. 37.0 IQR = 24.7-73.3; p = 0.0009 and 70 IQR = 41-140 vs. 37 IQR = 24-68; p = 0.004 respectivamente). El 28.7% refiri\u00f3 efectos adversos, siendo el m\u00e1s prevalente la astenia (5.6%). Nuestros resultados fueron comparables a los de estudios publicados en t\u00e9rminos de terapia y biomarcadores pero nuestra cohorte present\u00f3 menos efectos adversos. Se requiere m\u00e1s investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y por im\u00e1genes de la esclerosis m\u00faltiple progresiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002585", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Durante los \u00faltimos a\u00f1os, el desarrollo de medidas de evaluaci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n de la discapacidad y la actividad inflamatoria en las formas progresivas de esclerosis m\u00faltiple (EM) ha sido un punto central de investigaci\u00f3n de diversos grupos. Se han desarrollado y aplicado distintos instrumentos con el fin de identificar en forma precisa y precoz la actividad y la progresi\u00f3n en este fenotipo de EM. Muchas de esas herramientas, con mayor o menor sensibilidad, han sido utilizadas en ensayos cl\u00ednicos, aunque su uso en la pr\u00e1ctica asistencial no es del todo familiar para los profesionales involucrados en el cuidado de pacientes con EM. El objetivo de esta revisi\u00f3n es describir las medidas de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y por im\u00e1genes implementadas durante los \u00faltimos a\u00f1os para la identificaci\u00f3n de la actividad y evoluci\u00f3n de esta enfermedad en sus formas progresivas."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Monitoreo continuo de glucosa: Utilidad e indicaciones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002586", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Un adecuado control gluc\u00e9mico evita o retarda la aparici\u00f3n y/o evoluci\u00f3n de las complicaciones cr\u00f3nicas en pacientes con diabetes mellitus (DM). Para lograrlo es necesario adecuar las dosis de insulina en personas con DM tipo 1 o tipo 2 en insulinoterapia, por el tradicional automonitoreo de glucosa capilar (AGC) que presenta a\u00fan limitaciones para generar un registro adecuado de datos, es invasivo y tiene baja adherencia. En contraposici\u00f3n, los nuevos sistemas de monitoreo continuo de glucosa (MCG) brindan una informaci\u00f3n m\u00e1s completa, m\u00e1s din\u00e1mica y con mejor tolerancia. Est\u00e1n constituidos por un sensor subcut\u00e1neo que informa ininterrumpidamente los niveles de glucosa del tejido celular subcut\u00e1neo y un m\u00f3dulo receptor que permite su lectura y almacenamiento. Los modelos de tiempo real (MCG-RT) permiten observar continuamente los datos, mientras que los sistemas intermitentes (MCG-Flash/EI) los muestran siempre y cuando se acerque el receptor al m\u00f3dulo sensor, generando una lectura voluntaria e intermitente, aunque almacenan todo en la memoria. El MCG informa adem\u00e1s las tendencias gluc\u00e9micas, indicando si est\u00e1n en ascenso o descenso y a qu\u00e9 velocidad cambian. El uso del MCG vs. AGC reduce la hemoglobina glicosilada (A1c) entre 0.53 y 1.0% con disminuci\u00f3n significativa (38%) del tiempo de exposici\u00f3n a hipoglucemias. Presenta adem\u00e1s, mayor adherencia. Los objetivos de esta revisi\u00f3n son: describir la homeostasis gluc\u00e9mica, evaluar la precisi\u00f3n del MCG, interpretar los datos adecuadamente y finalmente, sugerir en forma pr\u00e1ctica los cambios para incorporar a la insulinoterapia tradicional, basados en la informaci\u00f3n que aportan estos novedosos sistemas de monitoreo."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Infecciones asociadas a cat\u00e9teres venosos centrales: Actualizaci\u00f3n y recomendaciones intersociedades", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002587", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Representantes de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda (SADI) y la Sociedad Argentina de Terapia Intensiva (SATI) se reunieron para trabajar en la elaboraci\u00f3n de recomendaciones concretas de diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a cat\u00e9teres venosos centrales (IAC). La metodolog\u00eda utilizada fue el an\u00e1lisis de la bibliograf\u00eda publicada en los \u00faltimos 10 a\u00f1os complementada con la opini\u00f3n de expertos y datos locales. En este documento se pretende ofrecer herramientas b\u00e1sicas de optimizaci\u00f3n de diagn\u00f3stico sobre la base de criterios cl\u00ednicos y microbiol\u00f3gicos, orientar acerca de los esquemas antibi\u00f3ticos emp\u00edricos y dirigidos, la posolog\u00eda y la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en pacientes cr\u00edticos, y promover las medidas efectivas para reducir el riesgo de IAC. Asimismo, se ofrece un algoritmo de diagn\u00f3stico y tratamiento para uso en la actividad asistencial y consideraciones sobre la dosificaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos. Este trabajo conjunto de infect\u00f3logos e intensivistas pone en evidencia la preocupaci\u00f3n por el manejo de las IAC y la importancia de velar por la mejora en las pr\u00e1cticas cotidianas. A trav\u00e9s de esta recomendaci\u00f3n se establecen pautas locales para optimizar el diagn\u00f3stico, el tratamiento y la prevenci\u00f3n de las IAC con el objeto de disminuir la morbimortalidad, los d\u00edas de internaci\u00f3n, los costos y la resistencia antimicrobiana."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Ceguera cortical como manifestaci\u00f3n inicial de endocarditis tromb\u00f3tica no bacteriana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002588", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La endocarditis tromb\u00f3tica no bacteriana, antiguamente conocida como endocarditis mar\u00e1ntica, es una entidad infrecuente en la que se desarrollan vegetaciones est\u00e9riles, compuestas por fibrina en las v\u00e1lvulas del coraz\u00f3n. Suele diagnosticarse en el momento de la autopsia o en enfermedades oncol\u00f3gicas avanzadas. Las neoplasias malignas m\u00e1s frecuentemente asociadas con esta entidad son las de pulm\u00f3n, p\u00e1ncreas, est\u00f3mago y adenocarcinomas de origen primario desconocido. Es necesario descartar la endocarditis infecciosa y establecer la presencia de vegetaciones valvulares mediante ecocardiograf\u00eda. Presentamos el caso de una paciente con diagn\u00f3stico reciente de adenocarcinoma de est\u00f3mago en estadio avanzado que present\u00f3 ceguera cortical e im\u00e1genes compatibles con isquemia cerebral. El ecocardiograma transesof\u00e1gico mostr\u00f3 dos vegetaciones en v\u00e1lvula mitral. Los hemocultivos fueron negativos. Se enfatiza la importancia de sospechar endocarditis tromb\u00f3tica no bacteriana en enfermos con c\u00e1ncer y embolismo sist\u00e9mico."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Met\u00e1stasis hep\u00e1tica de adenoma pleomorfo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002589", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El adenoma pleomorfo es el tumor benigno m\u00e1s frecuente de las gl\u00e1ndulas salivales. Puede sufrir transformaci\u00f3n maligna y metastatizar a otros \u00f3rganos distantes y, en otros casos, hacerlo como un tumor benigno. Se presenta el caso de un hombre de 82 a\u00f1os con lesi\u00f3n hep\u00e1tica detectada por ecograf\u00eda en estudio urol\u00f3gico de rutina. La tomograf\u00eda computarizada revel\u00f3 una imagen s\u00f3lida en los segmentos V-VI-VII del h\u00edgado. Se efectu\u00f3 biopsia de la lesi\u00f3n de cuyo examen se inform\u00f3 met\u00e1stasis de adenoma pleomorfo salival. Se realiz\u00f3 hepatectom\u00eda derecha y la anatom\u00eda patol\u00f3gica describi\u00f3 un tumor de 10 cm de di\u00e1metro, con margen libre, compatible con adenoma pleomorfo salival, 32 a\u00f1os despu\u00e9s de la cirug\u00eda de su tumor primario. Luego de 8 a\u00f1os, en el seguimiento se hallaron cuatro n\u00f3dulos hep\u00e1ticos y una nueva imagen \u00f3sea en la v\u00e9rtebra L4 sugerente de recurrencia de la enfermedad. Se decidi\u00f3 administrar radioterapia corporal estereot\u00e1ctica a la lesi\u00f3n \u00f3sea y evaluar la respuesta para decidir el futuro tratamiento de los n\u00f3dulos hep\u00e1ticos, debido a su lento crecimiento."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Transformaci\u00f3n de teratoma en rabdomiosarcoma", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002590", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los teratomas son tumores germinales malignos compuestos por dos o m\u00e1s capas de tejido, que ocasionalmente se transforman en estirpes con crecimiento agresivo. Se presenta el caso de un paciente de 29 a\u00f1os con un tumor germinal gonadal localizado en test\u00edculo, cuya evoluci\u00f3n fue desfavorable por presentar transformaci\u00f3n en un fenotipo correspondiente a un rabdomiosarcoma. La patolog\u00eda aqu\u00ed descripta deviene del crecimiento diferencial de un componente ya existente en el tumor original o la transformaci\u00f3n en un linaje som\u00e1tico que se hace dominante. Los tumores transformados como el del caso descripto son raros y presentan caracter\u00edsticas diferentes de la mayor\u00eda de las neoplasias germinales respecto del comportamiento, el pron\u00f3stico y la sensibilidad a los tratamientos establecidos."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Prevalencia de los trastornos del espectro autista en ni\u00f1os en Estados Unidos, Europa y Espa\u00f1a: coincidencias y discrepancias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002597", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los trastornos del espectro autista (TEA) engloban a un grupo heterog\u00e9neo de trastornos del neurodesarrollo que tienen en com\u00fan la presencia de problemas para la interacci\u00f3n/comunicaci\u00f3n social y la tendencia a mostrar intereses restringidos o conductas repetitivas. Diversos estudios epidemiol\u00f3gicos realizados en diferentes pa\u00edses en los \u00faltimos a\u00f1os han mostrado de forma consistente dos caracter\u00edsticas: el incremento progresivo en la prevalencia de los TEA a nivel mundial y la existencia de una gran variabilidad geogr\u00e1fica entre territorios y dentro de un mismo territorio. En el presente art\u00edculo analizamos los datos de prevalencia m\u00e1s recientemente publicados en EE.UU. y en diversos pa\u00edses de Europa (incluyendo Espa\u00f1a), que muestran tasas de prevalencia muy variables, con un rango que abarca desde 1/59 ni\u00f1os con trastornos del espectro autista en EE. UU., hasta 1/806 en Portugal. En un segundo tiempo describimos brevemente algunas de las principales hip\u00f3tesis que intentan explicar esta variabilidad."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Adaptaci\u00f3n funcional y trastornos del espectro autista", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002598", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los trastornos del espectro autista (TEA) son trastornos del neurodesarrollo que afectan la comunicaci\u00f3n social y presentan conductas estereotipadas. Un 30% de los casos diagnosticados con TEA tienen discapacidad intelectual y 2/3 una capacidad intelectual dentro de la norma. Aunque la capacidad cognitiva esta relacionada con una mejor adaptaci\u00f3n funcional, sin embargo la gran mayor\u00eda de las personas con TEA en edad adulta tienen una limitada autonom\u00eda y son dependientes de los adultos. En este art\u00edculo se revisa el concepto de adaptaci\u00f3n funcional, su relaci\u00f3n con el TEA, factores que influyen en una mejor adaptaci\u00f3n funcional, como evaluarla y implicaciones para el tratamiento. La adaptaci\u00f3n funcional en TEA es un concepto esencial, relacionado con el pron\u00f3stico. El conocimiento de los factores implicados en la adaptaci\u00f3n funcional y la medida de ellas, facilita la incorporaci\u00f3n de aspectos muy relevantes en el tratamiento."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Autismo: Aspectos gen\u00e9ticos y biol\u00f3gicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002599", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El autismo es un trastorno del neurodesarrollo caracterizado por compromiso en la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, asociado a intereses restringidos y conductas estereotipadas con gran prevalencia poblacional, bases neurobiol\u00f3gicas y alta heredabilidad. Su etiolog\u00eda es heterog\u00e9nea y se han reconocido numerosas bases gen\u00e9ticas, factores ambientales y mecanismos epigen\u00e9ticos. Los avances en la gen\u00e9tica molecular, as\u00ed como los estudios epidemiol\u00f3gicos de grandes cohortes, han posibilitado identificar entidades m\u00e9dicas espec\u00edficas, as\u00ed como genes y factores ambientales vinculados parcial o totalmente en su patogenia. Estos conocimientos, conforme las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, permiten orientar los estudios complementarios, las conductas terap\u00e9uticas, inferir un pron\u00f3stico cl\u00ednico y propiciar el asesoramiento gen\u00e9tico familiar. En este trabajo analizamos las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los trastornos del espectro del autismo, las entidades m\u00e9dicas espec\u00edficas que est\u00e1n fuertemente relacionadas a los mismos, as\u00ed como los genes reconocidos, los posibles factores ambientales y los resultados epidemiol\u00f3gicos que permiten el adecuado asesoramiento familiar."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Contexto familiar de nin&#771;os con autismo: Implicaciones en el desarrollo social y emocional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002600", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Las familias de ni\u00f1os con trastorno del espectro del autismo (TEA) pueden diferenciarse en funci\u00f3n de indicadores sociodemogr\u00e1ficos y del clima familiar caracterizado por el nivel de estr\u00e9s parental, el uso de estrategias de afrontamiento y la b\u00fasqueda de apoyo social. El objetivo de este estudio fue analizar las diferencias conductuales, emocionales y sociales de ni\u00f1os con TEA en relaci\u00f3n con distintas tipolog\u00edas de familias caracterizadas en funci\u00f3n de los factores de riesgo como de riesgo alto, moderado y bajo. Los participantes fueron 52 madres y sus hijos de entre 7 y 11 a\u00f1os, con TEA sin discapacidad intelectual, que aportaron informaci\u00f3n del desarrollo socioemocional de los hijos mediante el Cuestionario de Cualidades y Dificultades, que valora s\u00edntomas emocionales, problemas de conducta, hiperactividad/ problemas de atenci\u00f3n, problemas de relaci\u00f3n con los compa\u00f1eros y conducta prosocial. Los an\u00e1lisis de comparaci\u00f3n entre grupos que se llevaron a cabo, indicaron que los ni\u00f1os con familias de riesgo alto mostraron puntuaciones significativamente m\u00e1s bajas en conductas prosociales y experimentaron un nivel significativamente superior de problemas emocionales que los ni\u00f1os de las familias del grupo de bajo riesgo. Por consiguiente, los resultados mostraron la relaci\u00f3n que tiene el contexto familiar con el desarrollo socioemocional de ni\u00f1os con TEA. Subrayan asimismo la importancia del asesoramiento a las familias para potenciar las habilidades de regulaci\u00f3n emocional y las conductas prosociales, debido a su impacto en la adaptaci\u00f3n social a largo plazo."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Bases neurobiol\u00f3gicas del autismo y modelos celulares para su estudio experimental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002601", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los trastornos del espectro autista (TEA) son una alteraci\u00f3n funcional de la corteza cerebral, que presenta anomal\u00edas estructurales del neurodesarrollo que afectan fundamentalmente a la funci\u00f3n sin\u00e1ptica y el patr\u00f3n de conexiones dentro y entre columnas corticales. Desde su aspecto etiol\u00f3gico, el TEA tiene una importante carga gen\u00e9tica, consider\u00e1ndose un desorden derivado de una combinaci\u00f3n de mutaciones \"de novo\", asociadas a una predisposici\u00f3n derivada de variaciones comunes heredadas. Las principales anomal\u00edas gen\u00e9ticas asociadas a TEA implican genes que codifican prote\u00ednas de la sinapsis. As\u00ed, en pacientes con TEA se han descrito alteraciones del desarrollo inicial de las sinapsis en los circuitos de conexi\u00f3n entre \u00e1reas corticales de procesamiento complejo. La complejidad molecular observada en la predisposici\u00f3n a desarrollar un TEA, junto con la diversidad de fenotipos estructurales neuronales, ha hecho que los modelos animales reproduzcan solo parcialmente el TEA. Para avanzar en el estudio experimental se hace pues necesario desarrollar modelos m\u00e1s representativos, como son los modelos celulares derivados de c\u00e9lulas humanas. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el desarrollo de la biolog\u00eda de las c\u00e9lulas madre nos da medios para acceder a paradigmas experimentales sobre c\u00e9lulas derivadas de individuos con TEA. Actualmente, los modelos de c\u00e9lulas plutipotentes inducidas (IPs) derivadas de c\u00e9lulas humanas permiten profundizar en el estudio de las bases moleculares y celulares del TEA. Sin embargo, presentan problemas inherentes derivados de la manipulaci\u00f3n experimental que conlleva la reprogramaci\u00f3n de la expresi\u00f3n g\u00e9nica, por lo que otros modelos celulares se est\u00e1n tambi\u00e9n postulando como v\u00e1lidos."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Perfeccionismo y alta capacidad intelectual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002602", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El perfeccionismo es un constructo psicol\u00f3gico relacionado con la excelencia y una manifestaci\u00f3n\u00f3ptima de alta capacidad intelectual (ACI). El objetivo principal de este trabajo fue comparar las tipolog\u00edas y dimensiones de perfeccionismo entre j\u00f3venes de ACI y un grupo de comparaci\u00f3n apareado por g\u00e9nero y edad. Se seleccionaron 137 participantes con diagn\u00f3stico de ACI y un grupo de 137 de comparaci\u00f3n apareado por g\u00e9nero y edad. La media de edad fue de 11.77 a\u00f1os (DT = 1.99). Como herramientas se utilizaron la Almost Perfect Scale-Revised (APS-R) y la Escala de Perfeccionismo Positivo y Negativo 12 (PNPS-12). El an\u00e1lisis de conglomerados para la muestra total, identific\u00f3 la presencia de tres agrupaciones de participantes (No perfeccionista, Perfeccionista no saludable/negativo, y Perfeccionista saludable/positivo). El grupo de ACI present\u00f3 una mayor prevalencia de perfeccionistas de tipo saludables y una menor prevalencia de perfeccionistas de tipo no saludable, en comparaci\u00f3n con el grupo de alumnos sin diagn\u00f3stico de ACI. Cuando se compararon las puntuaciones medias de APS-R y PNPS-12 entre los grupos de ACI y grupo de comparaci\u00f3n, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en altos est\u00e1ndares, orden, discrepancia, perfeccionismo positivo y perfeccionismo negativo. En todos los casos el grupo de comparaci\u00f3n present\u00f3 puntaciones medias mayores que el grupo de ACI. Estos resultados tienen implicaciones claras en la comprensi\u00f3n de la expresi\u00f3n fenot\u00edpica del perfeccionismo relacionado con la excelencia y la manifestaci\u00f3n \u00f3ptima del alto potencial intelectual."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Reducci\u00f3n de las conductas autolesivas y autoestimulatorias disfuncionales en los trastornos del espectro del autismo a trav\u00e9s de la terapia ocupacional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002603", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Las conductas auto estimulatorias y auto lesivas son muy frecuentes en los trastornos del neurodesarrollo, siendo una fuente de ansiedad y sufrimiento importante tanto para las personas que las presentan como para sus familias. En ocasiones estas conductas son tan intensas y frecuentes que llegan a ser un peligro para la salud del sujeto. Se realiza una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre las diferentes v\u00edas de atenci\u00f3n de estas conductas desarrolladas hasta el momento, y se expone la metodolog\u00eda aplicada en nuestra cl\u00ednica, presentando datos recopilados sobre el efecto de la terapia sobre las conductas auto lesivas y auto estimulatorias en 20 casos, como punto de partida para pr\u00f3ximas investigaciones. Se destaca el modelo de integraci\u00f3n sensorial que complementa el tratamiento farmacol\u00f3gico y el cognitivo conductual, ya que considera relevante las necesidades sensoriales y entrena la capacidad de auto regulaci\u00f3n funcional."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "El sue\u00f1o del ni\u00f1o con trastornos del neurodesarrollo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002604", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El sue\u00f1o adecuado es necesario para el desarrollo sin\u00e1ptico y la maduraci\u00f3n cerebral, un sue\u00f1o de mala calidad tiene efectos perjudiciales en las funciones cognitivas, de atenci\u00f3n, memoria y conducta de los ni\u00f1os. La preocupaci\u00f3n sobre la alta prevalencia de los problemas del sue\u00f1o es amplia en todo el mundo; las consecuencias de estos problemas son incluso m\u00e1s importantes en los ni\u00f1os portadores de trastornos del neurodesarrollo; estos ni\u00f1os a menudo tienen dificultades de inicio y mantenimiento del sue\u00f1o y despertares nocturnos frecuentes que afectan a sus problemas de conducta. El prop\u00f3sito de este escrito es revisar el estado del arte de los problemas del sue\u00f1o en los ni\u00f1os con trastornos del neurodesarrollo. En este punto, es importante tener en cuenta el ritmo circadiano, un reloj que gen\u00e9ticamente dirige los ritmos celulares de transcripci\u00f3n, traslaci\u00f3n y metabolismos. Este reloj se combina con el ambiente diurno y nocturno coordinando estos mecanismos durante los ciclos luz/oscuridad, sue\u00f1o/vigilia, fr\u00edo/calor, ingesta/ayuno, tanto diariamente como en las diferentes estaciones. En conclusi\u00f3n, los problemas del sue\u00f1o son un factor condicionante de la evoluci\u00f3n y calidad de vida de los ni\u00f1os con trastornos del neurodesarrollo, que debe ser tenido en cuenta en todos los casos y ocupar un lugar preferente tanto en la etapa diagn\u00f3stica como en la terap\u00e9utica."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Diferencias en procesamiento cerebral visual temprano en ni\u00f1os con trastorno del d\u00e9ficit de atenci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002605", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Para evaluar los procesos atencionales a est\u00edmulos visuales que no requieren repuesta motora, se llev\u00f3 a cabo un estudio con potenciales evocados a 17 ni\u00f1os con trastornos del d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/ hiperactividad (TDAH-I) con predominio inatento y a 15 controles de edades entre 7 y 11 a\u00f1os. Se analiz\u00f3 la latencia y localizaci\u00f3n de fuentes de los potenciales evocados visuales tempranos P100 y N100 durante la realizaci\u00f3n de una tarea oddball visual (20% rayas horizontales y 80% verticales) en que las rayas verticales no exig\u00edan respuesta motora. Los resultados indican que los ni\u00f1os con TDAH-I procesan la informaci\u00f3n visual que no requiere respuesta motora con un mayor aumento de la actividad cerebral y mediante la v\u00eda temporal ventral mientras que el grupo control lo hace mediante la v\u00eda parietal dorsal. Este proceso neurobiol\u00f3gico de procesamiento de la informaci\u00f3n visual v\u00eda temporal ventral de los ni\u00f1os con TDAH-I podr\u00eda deberse a alteraciones en los procesos emocionales que influyen directamente en el reconocimiento visual o a un d\u00e9ficit en el control de los procesos atencionales por parte de la v\u00eda parietal dorsal."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad: H\u00e1bitos de estudio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002606", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDAH) es uno de los trastornos m\u00e1s prevalentes en la poblaci\u00f3n infanto-juvenil, con un impacto ya conocido sobre el aprendizaje y rendimiento escolar. La falta de atenci\u00f3n, la disfunci\u00f3n ejecutiva asociada y los problemas com\u00f3rbidos -particularmente los relacionados con el aprendizaje y la ansiedad-, condicionan marcadamente este dominio conceptual. Los j\u00f3venes afectos, tienen m\u00e1s problemas para la toma de apuntes, finalizaci\u00f3n de trabajos, programaci\u00f3n escolar y menor motivaci\u00f3n al estudio. A pesar de una mayor dedicaci\u00f3n al estudio y mayor uso de recursos de apoyo, el fracaso escolar y la no consecuci\u00f3n de objetivos curriculares son m\u00e1s frecuentes en estos pacientes. El diagn\u00f3stico temprano del TDAH y sus comorbilidades, la intervenci\u00f3n psicoeducativa y farmacol\u00f3gica adecuada e individualizada, han demostrado mejorar el pron\u00f3stico acad\u00e9mico a corto y largo plazo. Para este prop\u00f3sito, es imprescindible la participaci\u00f3n activa de profesionales de la salud y la educaci\u00f3n."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Trastorno del espectro alcoh\u00f3lico fetal: Un trastorno del neurodesarrollo infradiagnosticado y de pron\u00f3stico incierto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002607", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La exposici\u00f3n prenatal al alcohol es causa de alteraciones som\u00e1ticas, cognitivas y conductuales que se agrupan bajo el t\u00e9rmino de trastorno del espectro alcoh\u00f3lico fetal (TEAF). La evoluci\u00f3n a largo plazo de los sujetos afectados a menudo es desfavorable, especialmente a nivel acad\u00e9mico y adaptativo social. En el perfil neuropsicol\u00f3gico es caracter\u00edstica la disfunci\u00f3n ejecutiva a menudo asociada a trastornos de la conducta que evolucionan en muchos casos hacia la delincuencia a partir de la adolescencia y en la edad adulta. Se han descrito tambi\u00e9n d\u00e9ficits de las habilidades sociales y la empat\u00eda. La exposici\u00f3n prenatal al alcohol constituye la causa m\u00e1s frecuente de trastorno del neurodesarrollo adquirido y prevenible."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Tratamiento del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual: Estudio retrospectivo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002608", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH) es un trastorno del neurodesarrollo complejo y heterog\u00e9neo, de car\u00e1cter cr\u00f3nico, de etiolog\u00eda multifactorial, principalmente debida a factores gen\u00e9ticos y ambientales. Realizamos un estudio anal\u00edtico retrospectivo del tratamiento de ni\u00f1os diagnosticados de TDAH. Se estudi\u00f3 una muestra de 82 ni\u00f1os diagnosticados de TDAH (74.4% ni\u00f1os y 25.6% ni\u00f1as). El 96.3% de los casos presentaba alg\u00fan trastorno asociado. El tratamiento farmacol\u00f3gico fue el tratamiento de elecci\u00f3n (90.2%). El 46.0% recib\u00eda metilfenidato de liberaci\u00f3n inmediata, un 51.4% metilfenidato de liberaci\u00f3n sostenida y la atomoxetina solo se recet\u00f3 en un 2.7% de los casos. El 20.3% de la muestra abandon\u00f3 en alg\u00fan momento el tratamiento farmacol\u00f3gico. El tratamiento farmacol\u00f3gico fue la opci\u00f3n m\u00e1s utilizada en nuestra muestra, y el metilfenidato de liberaci\u00f3n inmediata el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para inicio del tratamiento. Se utilizan poco las alternativas a los estimulantes. No se encontraron diferencias significativas entre el tipo de tratamiento y el subtipo de TDAH o el g\u00e9nero, aunque s\u00ed en cuanto a la edad de inicio del tratamiento."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "La transici\u00f3n del adolescente con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad: Implicaciones para el tratamiento del adulto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002609", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad (TDAH) es un trastorno del neurodesarrollo cr\u00f3nico, complejo y multifactorial asociado con elevadas tasas de concurrencia con otros trastornos psiqui\u00e1tricos, junto con problemas y repercusiones en diferentes \u00e1reas del funcionamiento del individuo. El TDAH no es exclusivo de la edad infanto-juvenil, estim\u00e1ndose una persistencia del 40-60% en la edad adulta, de modo que entre 2.5 y 5% de adultos contin\u00faan presentando este trastorno. La adolescencia es una etapa en la que se producen grandes y continuos cambios y que se asocia con una menor adherencia al tratamiento, una mayor vulnerabilidad a la aparici\u00f3n de problemas acad\u00e9micos, m\u00e1s conductas de riesgo, el inicio en el consumo de sustancias y la aparici\u00f3n de otros trastornos com\u00f3rbidos. Se produce tambi\u00e9n la transici\u00f3n a los servicios o unidades de adultos, siendo necesaria una mayor coordinaci\u00f3n entre los servicios infanto-juveniles y de adultos para asegurar una continuidad de la intervenci\u00f3n en una etapa d e la vida en la que el paciente es especialmente vulnerable. Como en el caso de los ni\u00f1os y adolescentes, el tratamiento recomendado en el adulto con TDAH es el abordaje multimodal y multidisciplinar, que combina la medicaci\u00f3n con estrategias psicol\u00f3gicas o psicosociales, como la psicoeducaci\u00f3n, la terapia cognitivo conductual o el coaching, adaptadas a las necesidades individuales de cada paciente. Los f\u00e1rmacos psicoestimulantes son considerados de primera elecci\u00f3n en adultos por las gu\u00edas cl\u00ednicas."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Uso de entornos virtuales para trastornos del neurodesarrollo: una revisi\u00f3n del estado del arte y agenda futura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002610", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Hasta ahora las herramientas diagn\u00f3sticas de los trastornos del espectro autista (TEA) se basan mayoritariamente en criterios cualitativos de informaci\u00f3n observacional en contextos con baja validez ecol\u00f3gica. Una creciente actividad cient\u00edfica propone medidas impl\u00edcitas para la evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico del TEA. Dichas medidas se basan en procesos de car\u00e1cter biol\u00f3gico e inconsciente, subyacentes a la capacidad de cognici\u00f3n humana y son obtenidas a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n y tratamiento de respuestas cerebrales, fisiol\u00f3gicas y comportamentales, con el objetivo de obtener la estructura comportamental del paciente TEA ante un est\u00edmulo. La compleja relaci\u00f3n existente entre respuestas fisiol\u00f3gicas y la estructura comportamental del paciente TEA ante un est\u00edmulo, obliga a utilizar t\u00e9cnicas avanzadas de tratamiento de la se\u00f1al basadas en computaci\u00f3n cognitiva. Las t\u00e9cnicas de inteligencia artificial, tales como aprendizaje autom\u00e1tico (machine learning) y neurocomputaci\u00f3n aplicadas al an\u00e1lisis de se\u00f1ales psicofisiol\u00f3gicas, han demostra do su robustez para la clasificaci\u00f3n de complejos constructos cognitivos. La realidad virtual (RV) es una herramienta que permite recrear situaciones de la vida real con una alta fidelidad sensorial, pero al mismo tiempo controlar individualmente cada una de las situaciones y est\u00edmulos que influyen en el comportamiento humano. Tambi\u00e9n permite la medici\u00f3n en tiempo real de las reacciones humanas ante tales est\u00edmulos. Este documento analiza los \u00faltimos avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos relevantes para sus aplicaciones en el diagn\u00f3stico del TEA. Afirmamos que la RV es una herramienta muy valiosa para la investigaci\u00f3n del TEA, especialmente para la evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de habilidades y competencias complejas."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Transmisi\u00f3n cong\u00e9nita de Trypanosoma cruzi: Argentina 2002-2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002612", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En Argentina nacen alrededor de 1500 ni\u00f1os por a\u00f1o con infecci\u00f3n por Trypanosoma cruzi. La transmisi\u00f3n vertical es la principal v\u00eda de generaci\u00f3n de nuevos casos de Chagas, y de su presencia en zonas no end\u00e9micas. Nuestro objetivo fue relevar datos disponibles sobre infecci\u00f3n cong\u00e9nita por T. cruzi, analizar su evoluci\u00f3n y relaci\u00f3n con indicadores de prevalencia materna y riesgo vectorial por regiones de Argentina. Se investigaron fuentes oficiales y bibliograf\u00eda cient\u00edfica. Se obtuvieron datos nacionales y provinciales del per\u00edodo 1997-2014 del subsector p\u00fablico de salud. Se observ\u00f3 un aumento de embarazadas controladas, que alcanz\u00f3 una cobertura del 60.3% en 2014. La prevalencia de infecci\u00f3n materna descendi\u00f3 de 9.0% a 2.6%. El control en hijos de mujeres infectadas fue variable (entre 23.3% y 93.6% de los ni\u00f1os en riesgo) y la calidad del dato fue deficiente seg\u00fan provincia y a\u00f1o. La tasa de transmisi\u00f3n cong\u00e9nita tuvo una evoluci\u00f3n irregular y, seg\u00fan un indicador corregido, la tasa media nacional fluctu\u00f3 entre 1.9 y 8.2%. Se observ\u00f3 asociaci\u00f3n entre la prevalencia materna y el riesgo vectorial en las provincias (test Wilcoxon p = 0.017). La tasa de transmisi\u00f3n cong\u00e9nita provincial no mostr\u00f3 relaci\u00f3n con la tasa de infecci\u00f3n materna (regresi\u00f3n lineal p = 0.686) ni con el nivel de riesgo vectorial (test Kruskal-Wallis p = 0.3154). Los datos disponibles muestran una deficiencia en los controles de hijos de madres infectadas y de su notificaci\u00f3n en el per\u00edodo analizado. Deben mejorar ambos aspectos para obtener informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica fiable y permitir el acceso oportuno de los ni\u00f1os infectados al tratamiento."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002613", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El error diagn\u00f3stico es una situaci\u00f3n riesgosa en pacientes j\u00f3venes con infarto cerebral, ya que conduce a demora en el reconocimiento, previene la administraci\u00f3n de terapia trombol\u00edtica e incrementa la morbimortalidad. Para valorar la frecuencia y las razones de errores en esta poblaci\u00f3n, evaluamos retrospectivamente 101 pacientes consecutivos. El diagn\u00f3stico de infarto cerebral requiri\u00f3 tanto la presencia de lesi\u00f3n isqu\u00e9mica aguda en resonancia magn\u00e9tica como tambi\u00e9n la presencia de s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. Veintitr\u00e9s pacientes fueron mal diagnosticados (15 mujeres, edad media 43 a\u00f1os, [rango 26-55 a\u00f1os]). El error m\u00e1s frecuente incluy\u00f3 cefalea/cervicalgia n = 11 (48%) y v\u00e9rtigo perif\u00e9rico n = 4 (17.3%). La etiolog\u00eda menos sospechada fue disecci\u00f3n arterial n = 15 (62.2%). La evaluaci\u00f3n inicial en 22 pacientes fue realizada por emergent\u00f3logos. El grupo con errores tuvo significativamente mayor frecuencia de disecci\u00f3n arterial 15 vs. 8 (p < 0.01), afectaci\u00f3n del territorio posterior 12 vs. 6 (p < 0.01) y sexo femenino. En conclusi\u00f3n, los errores diagn\u00f3sticos ocurrieron en un tercio de los pacientes j\u00f3venes con infarto cerebral, y fueron m\u00e1s frecuentes en aquellos con disecci\u00f3n arterial, compromiso del territorio posterior y s\u00edntomas de presentaci\u00f3n inespec\u00edfica."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002614", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La identificaci\u00f3n temprana de pacientes con necesidades paliativas ha demostrado beneficios en t\u00e9rminos de calidad de vida y objetivos de tratamiento. En Argentina no han sido aplicados m\u00e9todos prospectivos para identificar necesidades paliativas en pacientes con c\u00e1ncer. El NECPAL CCOMS-ICO \u00a9 combina la percepci\u00f3n del m\u00e9dico con indicadores objetivos de progresi\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas y es \u00fatil para determinar la prevalencia de pacientes con necesidades paliativas en la poblaci\u00f3n general. El objetivo fue identificar factores pron\u00f3sticos de mortalidad en pacientes internados y ambulatorios con c\u00e1ncer y necesidades paliativas seg\u00fan NECPAL en un Hospital Universitario de la ciudad de Buenos Aires. Las variables se obtuvieron mediante entrevistas a 10 m\u00e9dicos a cargo de 317 pacientes con c\u00e1ncer y necesidades paliativas durante dos a\u00f1os de seguimiento. Los predictores de mortalidad en el modelo multivariado fueron: hospitalizaci\u00f3n (HR 1.87; IC 95% 1.24-2.84; p = 0.003), diagn\u00f3stico distinto de c\u00e1ncer de mama (HR 2.04; IC 95% 1.23-3.40; p = 0.006), enfermedad metast\u00e1 sica (HR 1.67; IC 95% 1.15-2.42; p = 0.007), deterioro funcional (HR 1.95; IC 95% 1.28-2.97; p = 0.002) y nutricional (HR 1.53; IC 95% 1.04-2.23; p = 0.029). De los 183 pacientes con necesidades paliativas identificados como NECPAL+, 137 murieron en un per\u00edodo medio de 4 meses. La tasa de mortalidad fue 11% por mes. La mortalidad fue mayor (p < 0.003) en el primer mes de hospitalizaci\u00f3n. El mayor logro fue la identificaci\u00f3n sistem\u00e1tica y prospectiva, por primera vez en Argentina, de necesidades paliativas en pacientes con c\u00e1ncer. La herramienta NECPAL puede mejorar la predicci\u00f3n de la mortalidad en entornos hospitalarios."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Elegibilidad para la indicaci\u00f3n de inhibidores de PCSK9 seg\u00fan las recomendaciones de diferentes sociedades cient\u00edficas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002615", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La reducci\u00f3n del colesterol-LDL (C-LDL) es un objetivo primordial en prevenci\u00f3n cardiovascular. Estudios recientes demostraron beneficio cl\u00ednico al administrar inhibidores de la proprotein convertase subtilisin/kexin-9 (iPCSK9) a pacientes que no hab\u00edan logrado la meta de C-LDL con estatinas de alta intensidad y ezetimibe, sin embargo el uso de estos f\u00e1rmacos est\u00e1 limitado por su costo. El American College of Cardiology, la Sociedad Argentina de Cardiolog\u00eda y la European Society of Cardiology recomiendan una meta de C-LDL menor a 70 mg/dl en prevenci\u00f3n secundaria, determinando umbrales de C-LDL de 70, 100 o 140 mg/dl respectivamente, para iniciar el tratamiento con iPCSK9. Con el objetivo de evaluar el esquema hipolipemiante prescripto en internados por s\u00edndrome coronario agudo o revascularizaci\u00f3n coronaria y analizar la proporci\u00f3n de elegibles para ser tratados con iPCSK9 en un escenario real y simulado, realizamos un estudio que incluy\u00f3 351 pacientes con enfermedad coronaria, tomados de una base de datos electr\u00f3nica de un hospital universitario. El 48.4% recibi\u00f3 estatinas de elevada intensidad, 11.4% ezetimibe y 54.7% no logr\u00f3 la meta de C-LDL menor a 70 mg/dl. Utilizando un modelo de simulaci\u00f3n en el que todos ser\u00edan medicados con estatinas de elevada intensidad y ezetimibe, la elegibilidad para prescribir iPCSK9 fue de 31.1%, 12.8% y 9.1% seg\u00fan los umbrales de C-LDL determinados por las tres sociedades cient\u00edficas. Nuestro estudio demostr\u00f3 una brecha entre las recomendaciones de los consensos para reducir el colesterol y la pr\u00e1ctica habitual que deber\u00eda ser minimizada para optimizar la relaci\u00f3n costo/efectividad en prevenci\u00f3n secundaria."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Cambios estructurales cerebrales en epilepsia generalizada idiop\u00e1tica identificados por an\u00e1lisis de im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica automatizados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002616", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue combinar dos m\u00e9todos automatizados de an\u00e1lisis estructural de im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica para identificar cambios estructurales en pacientes nacidos en Argentina con epilepsia generalizada idiop\u00e1tica (EGI) en comparaci\u00f3n con un grupo control de adultos sanos. Fueron incluidos 28 pacientes con EGI y 26 controles sin diferencias demogr\u00e1ficas significativas. El an\u00e1lisis de las estructuras cerebrales se realiz\u00f3 con dos m\u00e9todos automatizados de an\u00e1lisis de im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica: la morfometr\u00eda basada en v\u00f3xel y con la herramienta de segmentaci\u00f3n y registro integrada FSL (FSL-FIRST). FSL mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del volumen en ambos t\u00e1lamos en EGI en comparaci\u00f3n con el grupo control (t\u00e1lamo izquierdo: 8092 mm\u00b3 grupo control vs. 7424 mm\u00b3 EGI, p = 0.0015; t\u00e1lamo derecho: 7951 mm\u00b3 grupo control vs. 7247 mm\u00b3 EGI, p = 0.0016). Se observ\u00f3 una reducci\u00f3n en el volumen de ambos n\u00facleos caudados (izquierdo: 3612 mm\u00b3 grupo control vs. 3376 mm\u00b3 EGI, p = 0.01; derecho 3683 mm\u00b3 grupo control vs. 3459 mm\u00b3 EGI, p = 0.04). La morfometr\u00eda basada en v\u00f3xel mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del volumen en ambos n\u00facleos caudados en EGI en comparaci\u00f3n con el grupo control. Las otras estructuras cerebrales analizadas no mostraron diferencias significativas entre los grupos. Este estudio muestra la reducci\u00f3n en el volumen en las estructuras subcortical, t\u00e1lamos y n\u00facleos caudados en pacientes con EGI comparado con un grupo control."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002617", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Tanto la ingesta cal\u00f3rica total como el consumo de az\u00facares libres son mayores a los recomendados. Esta situaci\u00f3n contribuye, entre muchos otros factores, al aumento del sobrepeso y la obesidad en la poblaci\u00f3n. Para mantener el sabor dulce de los alimentos y bebidas, y a la vez reducir el contenido cal\u00f3rico y la cantidad de az\u00facares en los mismos, cada vez m\u00e1s personas optan por reemplazar los productos azucarados en su dieta por edulcorantes no cal\u00f3ricos. Este cambio dietario se acompa\u00f1a de un creciente n\u00famero de consultas con profesionales de la salud, sobre los efectos que los edulcorantes no cal\u00f3ricos podr\u00edan tener sobre el peso corporal. Resultados comunicados en diversas publicaciones cient\u00edficas parecen contradictorios con relaci\u00f3n a este tema, algunas informan una asociaci\u00f3n positiva entre el consumo de edulcorantes no cal\u00f3ricos, la ingesta energ\u00e9tica y el peso corporal, y otras muestran que el consumo de estos aditivos -en reemplazo del az\u00facar- lleva a una reducci\u00f3n de la ingesta cal\u00f3rica y a un descenso de peso. El principal objetivo de este art\u00edculo es repasar la evidencia disponible sobre el consumo de edulcorantes no cal\u00f3ricos con relaci\u00f3n al peso corporal, brindando as\u00ed una herramienta m\u00e1s para que los profesionales de la salud puedan hacer recomendaciones nutricionales basadas en la mejor evidencia disponible."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Intervenci\u00f3n ambiental en las enfermedades respiratorias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002618", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En los \u00faltimos a\u00f1os hubo un aumento significativo en la prevalencia de las enfermedades al\u00e9rgicas pese a los avances en la comprensi\u00f3n de la patog\u00e9nesis, la divulgaci\u00f3n de gu\u00edas para su control y tratamiento y la aparici\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos. La raz \u00f3n para este aumento no est\u00e1 totalmente estable cida, pero se considera que m\u00faltiples factores ambientales podr\u00edan estar involucrados en ello. El aire inspirado contiene numerosos agentes nocivos adem\u00e1s de al\u00e9rgenos ambientales; el asma y la rinitis al\u00e9rgica son las principales expresiones cl\u00ednicas respiratorias inmediatas posteriores a su inhalaci\u00f3n. En la antrop\u00f3sfera, el entorno de la superficie terrestre habitada por los humanos, se han alterado los equilibrios naturales por la emisi\u00f3n de m\u00faltiples sustancias y se ha producido un creciente cambio clim\u00e1tico. Este fen\u00f3meno global influye en la calidad del aire y consecuentemente en el desarrollo de enfermedades respiratorias. Dado que la bibliograf\u00eda sobre el tema del control ambiental es muy amplia, y en ocasiones dif\u00edcil de interpretar para poder realizar indicaciones precisas, v\u00e1lidas y sencillas de cumplir por parte de los pacientes, cuatro sociedades cient\u00edficas de la Rep\u00fablica Argentina, dedicadas a este tipo de enfermedades, elaboraron un documento con informaci\u00f3n de f\u00e1cil acceso a todo profesional m\u00e9dico que trate asma y/o rinitis, que expone medidas pr\u00e1cticas para los enfermos y alerta a los distintos actores involucrados en la salud p\u00fablica acerca de las necesidades insatisfechas en este tema tan complejo, a fin de poder elaborar una agenda para su posible resoluci\u00f3n."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Reacci\u00f3n de Maillard: Efectos patog\u00e9nicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002619", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La cocci\u00f3n de los alimentos a altas temperaturas en calor seco, produce ciertas modificaciones organol\u00e9pticas que los hace especialmente apetecibles y objetos de adicci\u00f3n. Esto es resultado de la reacci\u00f3n de Maillard, o glicaci\u00f3n, que se produce por uni\u00f3n no enzim\u00e1tica del grupo carbonilo, de az\u00facares reductores como glucosa y fructosa, con el grupo amino de prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos. Junto a los cambios f\u00edsicos, cambia la estructura qu\u00edmica y la funci\u00f3n de estos aductos, denominados tambi\u00e9n glicotoxinas. Adem\u00e1s de la glicaci\u00f3n ex\u00f3gena, generada durante la cocci\u00f3n de los alimentos, recientemente ha sido referida la glicaci\u00f3n in situ, en la luz intestinal, durante la digesti\u00f3n, cuando determinados alimentos no glicados se combinan en el momento de su ingesti\u00f3n. A esto se agrega la glicaci\u00f3n end\u00f3gena extracelular relacionada con la glucosa sangu\u00ednea y la intracelular, con metabolitos de la gluc\u00f3lisis y de la fructosa. Desde la d\u00e9cada del 70, con el remplazo en gran medida de la sacarosa por fructosa, significativamente m\u00e1s reactiva que la glucosa, aument\u00f3 la presencia de productos de glicaci\u00f3n en alimentos procesados y bebidas gaseosas. Est\u00e1n documentados sus efectos patog\u00e9nicos como contribuyentes al estr\u00e9s oxidativo y a la inflamaci\u00f3n, especialmente en diabetes, insuficiencia renal y enfermedad cardiovascular y est\u00e1n siendo explorados en otras enfermedades cr\u00f3nicas, como procesos neurodegenerativos y envejecimiento temprano. Se describen medidas para preservar la salud, atendiendo medios de cocci\u00f3n y procesamiento de los alimentos y recomendaciones sobre h\u00e1bitos de vida e ingesta de antioxidantes para acci\u00f3n inhibitoria o antag\u00f3nica sobre las glicotoxinas."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Arteriopat\u00eda perif\u00e9rica asociada a marihuana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002620", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La arteriopat\u00eda por marihuana debe ser considerada en pacientes j\u00f3venes con arteriopat\u00eda perif\u00e9rica sin factores de riesgo para ateroesclerosis. Se ha descrito por primera vez en 1960 y existen m\u00e1s de 100 casos en la literatura. Si bien se tiende a considerar como una entidad independiente de la tromboange\u00edtis obliterante o enfermedad de Leo Buerger, debido a los hallazgos la consideramos dentro del espectro de esta \u00faltima. Presentamos dos casos de pacientes j\u00f3venes con enfermedad vascular perif\u00e9rica asociada al consumo de marihuana, luego de excluir otras enfermedades. El tratamiento es el cese del consumo. Es indispensable valorar el uso de drogas en pacientes j\u00f3venes que se presentan con arteriopat\u00eda perif\u00e9rica."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "Hiperinfecci\u00f3n por Strongyloides en paciente de la Patagonia con co-infecci\u00f3n por HTLV-1", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002621", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La estrongiloidiasis es una afecci\u00f3n desatendida causada por el par\u00e1sito Strongyloides stercoralis. En los individuos inmunosuprimidos, fundamentalmente en los que tienen depresi\u00f3n de la inmunidad celular, puede desarrollarse el s\u00edndrome de hiperinfecci\u00f3n por Strongyloides. La coinfecci\u00f3n con virus linfotr\u00f3pico de c\u00e9lulas T humanas (HTLV) es un factor de riesgo para el desarrollo de formas graves de estrongiloidiasis. Presentamos el caso de un hombre de 50 a\u00f1os con hiperinfecci\u00f3n por Strongyloides y coinfecci\u00f3n con HTLV. Se demor\u00f3 el diagn\u00f3stico debido a su epidemiolog\u00eda inusual y a la sospecha inicial de enfermedad inflamatoria intestinal. El diagn\u00f3stico se confirm\u00f3 mediante la identificaci\u00f3n del par\u00e1sito en muestras de lavado bronquio-alveolar y biopsias de mucosa duodenal y col\u00f3nica. Se utiliz\u00f3 ivermectina subcut\u00e1nea como tratamiento antihelm\u00edntico con adecuada respuesta terap\u00e9utica."}, {"journal": "Medicina (B.Aires)", "title": "S\u00edndrome del cascanueces", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002622", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El s\u00edndrome del cascanueces es una anomal\u00eda vascular en la que se comprime la vena renal izquierda a su paso entre la uni\u00f3n de la aorta y la arteria mesent\u00e9rica superior, debido a un \u00e1ngulo muy cerrado entre ambas arterias. Cl\u00ednicamente puede presentarse como hematuria macro o microsc\u00f3pica, dolor epis\u00f3dico en flanco izquierdo, dolor p\u00e9lvico, v\u00e1rices gonadales o simplemente cursar de forma asintom\u00e1tica. Presentamos dos casos cl\u00ednicos, uno de ellos con dolor abdominal tipo c\u00f3lico nefr\u00edtico y hematuria macrosc\u00f3pica y otro estudiado por hipertensi\u00f3n pero con antecedentes de embolizaci\u00f3n de la vena renal izquierda por varicocele izquierdo. Discutimos los aspectos cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos de este s\u00edndrome."}, {"journal": "Medisan", "title": "Relaci\u00f3n entre \u00edndice de masa corporal y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas en adultos mayores de una instituci\u00f3n geri\u00e1trica peruana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002629", "decsCodes": ["20174", "21044", "6450", "28571", "28466", "50320", "9062", "10757", "28596", "19059", "24542", "21030", "21034", "13306"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: El incremento de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n es un logro de la medicina contempor\u00e1nea; por tanto, la evaluaci\u00f3n del estado nutricional y los factores sociodemogr\u00e1ficos son importantes para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades en los adultos mayores. Objetivo: Determinar el \u00edndice de masa corporal y su relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los ancianos del Centro del Adulto Mayor de Huancayo, Jun\u00edn, Per\u00fa, durante 2017. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo, de corte transversal de 140 adultos mayores seleccionados aleatoriamente, que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Se aplic\u00f3 un cuestionario para determinar los factores sociodemogr\u00e1ficos y el estado nutricional mediante el \u00edndice de masa corporal. Los datos se analizaron en el programa Stata 14, mediante la estad\u00edstica descriptiva univariada, bivariada y multivariada. Se utiliz\u00f3 la prueba de Ji al cuadrado. Resultados: El promedio global del \u00edndice de masa corporal fue 22,48 \u00b1 9,5, con predominio en las mujeres. Del total de pacientes, 10 presentaron delgadez (7,1 por ciento); 78 peso normal (55,7 por ciento); 46 sobrepeso (32,9 por ciento) y 6 obesidad (4,3 por ciento). Los factores sociodemogr\u00e1ficos asociados fueron el \u00e1rea de residencia, la actividad f\u00edsica y la presencia de comorbilidades. Conclusiones: La mayor\u00eda de adultos mayores presentaron un estado de nutrici\u00f3n adecuado, seguido por el sobrepeso, lo cual evidencia la necesidad de programas sanitarios en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n saludable en este grupo etario."}, {"journal": "Medisan", "title": "Evaluaci\u00f3n final de Inform\u00e1tica M\u00e9dica para la formaci\u00f3n de habilidades investigativas en estudiantes de medicina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002630", "decsCodes": ["4591", "21044", "13724", "28571", "54358", "21030", "19243", "21034", "331", "50041", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn, desde enero del 2017 hasta igual periodo del 2018, con vistas a caracterizar el proceso de evaluaci\u00f3n final de la disciplina Inform\u00e1tica M\u00e9dica correspondiente al plan de estudio D para el desarrollo de habilidades investigativas en los estudiantes de medicina. El universo estuvo constituido por los resultados del trabajo final de las asignaturas Inform\u00e1tica, Bioestad\u00edstica y Metodolog\u00eda; la muestra, por los 40 trabajos finales de Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n que tuvieron mayores dificultades en el informe escrito y 16 profesores de Inform\u00e1tica M\u00e9dica. Se utiliz\u00f3 la revisi\u00f3n documental, la observaci\u00f3n y la entrevista. Se calcularon valores absolutos y porcentajes. Los resultados del trabajo final mostraron excelente promoci\u00f3n. El indicador defensa result\u00f3 el de mayor dificultad con 60,0 por ciento de los trabajos evaluados de regular y mal. La evaluaci\u00f3n final contribuy\u00f3 al desarrollo de la habilidad investigativa."}, {"journal": "Medisan", "title": "Uso de la vacuna CIMAvax-EGF\u00ae como pr\u00e1ctica m\u00e9dica habitual", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002631", "decsCodes": ["20174", "8352/terapia", "21044", "28571", "28630", "9062", "19059", "238", "21030", "21034", "17211", "31722/epidemiolog\u00eda", "33062/uso terap\u00e9utico"], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y longitudinal de 58 pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n de c\u00e9lulas no peque\u00f1as, atendidos en la consulta de Sombras Pulmonares correspondiente al Servicio de Neumolog\u00eda del Hospital General Docente Dr Juan Bruno Zayas Alfonso de Santiago de Cuba, desde enero del 2013 hasta igual mes del 2018, quienes eran tratados con CIMAvax-EGF\u00ae como pr\u00e1ctica m\u00e9dica habitual, con vistas a determinar las caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas de estos. En la serie primaron el sexo masculino y las edades de 60 a 79 a\u00f1os; asimismo, resultaron m\u00e1s frecuentes la etapa IV de la enfermedad y el adenocarcinoma como variedad histol\u00f3gica. Con el uso de la vacuna la mayor\u00eda de los pacientes presentaron una supervivencia de 12,9 meses y una respuesta terap\u00e9utica de enfermedad no progresora"}, {"journal": "Medisan", "title": "Necesidades de aprendizaje de m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria sobre reperfusi\u00f3n coronaria en el infarto agudo del miocardio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002632", "decsCodes": ["20174", "23771", "21044", "28571", "9062", "33920", "54388/educaci\u00f3n", "21030", "9395", "21034", "331", "8036", "14042"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: el conocimiento sobre reperfusi\u00f3n coronaria en el infarto agudo del miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST en el nivel primario de atenci\u00f3n es de extraordinaria importancia para disminuir las complicaciones y la mortalidad. Objetivo: determinar las necesidades de aprendizaje de m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria sobre reperfusi\u00f3n coronaria en el infarto agudo del miocardio. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de 65 galenos que laboraban en 5 policl\u00ednicos principales de urgencias de Santiago de Cuba en noviembre del 2017, para lo cual se aplic\u00f3 una encuesta con variables de inter\u00e9s, que se calific\u00f3 seg\u00fan metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n y est\u00e1ndar previamente establecida por el equipo de trabajo. Resultados: del total de preguntas, solo una (5,9 por ciento) cumpli\u00f3 con el est\u00e1ndar de m\u00e1s de 70 por ciento de m\u00e9dicos con respuestas adecuadas; los a\u00f1os de experiencia y haber recibido adiestramiento influyeron positivamente en el n\u00famero de dichas respuestas. La falta de capacitaci\u00f3n fue la causa por la cual no se aplic\u00f3 el tratamiento, y la planificaci\u00f3n de esta, as\u00ed como la creaci\u00f3n de algoritmos de trabajo resultaron las medidas m\u00e1s propuestas por los galenos. Ninguno de ellos refiri\u00f3 sentirse adiestrado correctamente. Conclusiones: los m\u00e9dicos que laboraban en los 5 policl\u00ednicos principales de urgencias mostraron necesidades de aprendizaje y capacitaci\u00f3n sobre el proceso de reperfusi\u00f3n coronaria."}, {"journal": "Medisan", "title": "Factores pron\u00f3sticos de supervivencia en pacientes con reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en un servicio de emergencias", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002633", "decsCodes": ["20174", "21044", "30213", "28607", "9062", "6475", "19059", "7530", "21030", "57232", "21034", "331", "11812"], "year": 2019, "abstractText": "Introducci\u00f3n: Los factores que influyen en que el paciente sobreviva luego de una reanimaci\u00f3n cardiopulmonar hasta el alta hospitalaria no han sido descritos con certeza. Objetivo: Identificar los factores relacionados con la supervivencia al alta hospitalaria en pacientes que recibieron reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en un servicio de emergencias. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico de cohortes, prospectivo, en 76 pacientes que recibieron reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en la Unidad de Cuidados Intensivos Emergentes del Hospital Provincial Docente Cl\u00ednico-Quir\u00fargico Saturnino Lora Torres de Santiago de Cuba, de enero del 2016 a igual mes del 2018. Resultados: En el an\u00e1lisis univariado los factores que de manera independiente se asociaron a la supervivencia fueron el origen card\u00edaco (76,5 por ciento), el trazado electrocardiogr\u00e1fico de fibrilaci\u00f3n ventricular-taquicardia ventricular sin pulso (64,7 por ciento), la no prolongaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n y la ausencia de sepsis (con 88,2 por ciento cada uno). Conclusiones: Se identificaron la recuperaci\u00f3n neurol\u00f3gica y la no necesidad de drogas vasoactivas como los factores que influyeron directamente en la sobrevida hasta el alta hospitalaria"}, {"journal": "Medisan", "title": "Caracterizaci\u00f3n clinicoepidemiol\u00f3gica de pacientes con tumores epiteliales cut\u00e1neos no melanoma", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002634", "decsCodes": ["20174", "13259/epidemiolog\u00eda", "21044", "28596", "28571", "9062", "19059", "21030", "2323", "21034", "331", "17211", "2337", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo y transversal de 87 pacientes con tumores cut\u00e1neos no melanoma, atendidos en el Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital Clinicoquir\u00fargico Docente Dr Joaqu\u00edn Castillo Duany de Santiago de Cuba, desde enero de 2012 hasta igual mes de 2014 con el objetivo de caracterizarles seg\u00fan variables cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n. La informaci\u00f3n se recogi\u00f3 de las historias cl\u00ednicas y de los informes de anatom\u00eda patol\u00f3gica. Como medidas de resumen para variables cuantitativas y cualitativas se utilizaron la media, la frecuencia absoluta y la relativa. En la serie predominaron el carcinoma basocelular (60,0 por ciento), el sexo masculino, los pacientes de piel blanca y los mayores de 50 a\u00f1os de edad; asimismo, la cabeza result\u00f3 ser la regi\u00f3n topogr\u00e1fica m\u00e1s afectada y la forma cl\u00ednica nodular la m\u00e1s frecuente. Seg\u00fan la ocupaci\u00f3n, los agricultores y los alba\u00f1iles estuvieron mayormente relacionados con este tipo de c\u00e1ncer de piel."}, {"journal": "Medisan", "title": "Factores de riesgo asociados a estad\u00eda hospitalaria prolongada en pacientes adultos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002635", "decsCodes": ["20174", "34024", "21044", "6896", "33551/\u00e9tica", "9062", "24624", "19059", "21030", "21034", "28612", "6916"], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de casos y controles de pacientes adultos ingresados en el Hospital Provincial Docente Dr Joaqu\u00edn Castillo Duany de Santiago de Cuba, durante 5 meses del 2017, con el prop\u00f3sito de estimar el efecto de determinados factores de riesgo como modificadores de la estad\u00eda hospitalaria, as\u00ed como la magnitud del impacto en la potencial reducci\u00f3n del grado de exposici\u00f3n a estos. El grupo de estudio fue conformado por 40 pacientes y el de control por 80. Predominaron las lesiones osteomioarticulares en ambos grupos (con un total de 23,3 por ciento); en tanto, para los casos result\u00f3 m\u00e1s frecuente una estad\u00eda hospitalaria de 13 d\u00edas y para los controles fue igual o superior a los 7 d\u00edas como promedio. Entre los factores de riesgo fueron definidos, con un nivel de confianza de 95 por ciento, la edad superior a los 65 a\u00f1os (OR: 4; IC 95 por ciento: 1,2-17), la ocurrencia de episodios adversos (OR: 26; IC 95 por ciento: 8,1-80,3) y los retrasos en las decisiones m\u00e9dicas (OR: 19; IC 95 por ciento: 4-89). Pudo concluirse que el dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico permiti\u00f3 establecer relaciones de causalidad en la prolongaci\u00f3n de la estad\u00eda hospitalaria y cuantificar la magnitud de su reducci\u00f3n si se controlan o eliminan los riesgos"}, {"journal": "Medisan", "title": "Aspectos novedosos de la intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002636", "decsCodes": ["54899/metabolismo", "21044", "9392/efectos de los f\u00e1rmacos", "11471", "21030", "21034", "4110/envenenamiento", "4110/farmacolog\u00eda", "4421"], "year": 2019, "abstractText": "Los digit\u00e1licos son f\u00e1rmacos con capacidad de aumentar la contractilidad mioc\u00e1rdica (inotr\u00f3pico positivo), que han desempe\u00f1ado un rol primordial en el tratamiento de pacientes con insuficiencia cardiaca; su uso inapropiado puede traer complicaciones serias a estos pacientes, incluso, hasta la muerte. La m\u00e1s importante de estas complicaciones es la intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica, originada por la sobredosis de dichos f\u00e1rmacos, a causa de la combinaci\u00f3n del efecto inhibitorio en la conducci\u00f3n nodal y la estimulaci\u00f3n sobre las fibras individuales auriculares y ventriculares. Debido al uso frecuente de estos medicamentos en todos los niveles de atenci\u00f3n de salud y lo dif\u00edcil que resulta diagnosticar dicha complicaci\u00f3n por la complejidad de su cuadro cl\u00ednico y de su expresi\u00f3n electrocardiogr\u00e1fica, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica exhaustiva sobre el tema para brindar amplia informaci\u00f3n, que permita una atenci\u00f3n adecuada a los pacientes con este diagn\u00f3stico"}, {"journal": "Medisan", "title": "La reemergencia del dengue: un gran desaf\u00edo para el sistema sanitario latinoamericano y caribe\u00f1o en pleno siglo XXI", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002637", "decsCodes": ["3727/epidemiolog\u00eda", "21044", "333", "35308/etnolog\u00eda", "21030", "21034", "50343", "57271"], "year": 2019, "abstractText": "Se efectu\u00f3 una revisi\u00f3n actualizada sobre el dengue, fundamentalmente centrada en los pa\u00edses de la Regi\u00f3n, teniendo en cuenta de que se trata de una enfermedad infecciosa reemergente, que contin\u00faa representando un problema de salud p\u00fablica a escala universal, cada vez m\u00e1s com\u00fan y disperso en \u00e1reas tropicales y subtropicales, debido a sus condiciones demogr\u00e1ficas y climatol\u00f3gicas"}, {"journal": "Medisan", "title": "Recrom\u00eda en un diente del maxilar superior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002638", "decsCodes": ["9242", "5046", "21030", "21034", "331", "22255", "14464"], "year": 2019, "abstractText": "Se describe el caso cl\u00ednico de una paciente de 28 a\u00f1os de edad, quien acudi\u00f3 a la consulta de atenci\u00f3n integral de la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica Provincial Docente M\u00e1rtires del Moncada de Santiago de Cuba por presentar cambio de color en un diente anterosuperior izquierdo. Se indic\u00f3 radiograf\u00eda periapical que mostr\u00f3 tratamiento pulpo radicular en ese diente. Se decidi\u00f3 realizar la t\u00e9cnica de blanqueamiento para discrom\u00eda de origen org\u00e1nico en 3 o 4 sesiones. Se obtuvo el resultado esperado y la paciente qued\u00f3 satisfecha."}, {"journal": "Medisan", "title": "Adenopat\u00eda axilar metast\u00e1sica a causa de c\u00e1ncer primario oculto de mama", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002639", "decsCodes": ["8384", "38036/diagn\u00f3stico", "9062", "21030", "1968", "21034", "56398/diagn\u00f3stico por imagen", "19257", "8374", "38338", "1377"], "year": 2019, "abstractText": "Se describe el caso cl\u00ednico de una paciente de 56 a\u00f1os que acudi\u00f3 a la consulta de Oncolog\u00eda del Hospital Gubernamental de Mbabane, en Swazilandia, por padecer una adenopat\u00eda en la axila izquierda de varios meses de evoluci\u00f3n, confirmada por ecograf\u00eda. Se realiz\u00f3 una biopsia por aspiraci\u00f3n con aguja fina, cuyo resultado revel\u00f3 la met\u00e1stasis de un carcinoma ductal. Se completaron los estudios preoperatorios, se determin\u00f3 el estadio de la entidad cl\u00ednica (IIA) y se remiti\u00f3 a la paciente a la consulta de Cirug\u00eda para realizar una disecci\u00f3n axilar y luego aplicar radioterapia en la axila y la mama"}, {"journal": "Medisan", "title": "Procedimientos did\u00e1ctico-metodol\u00f3gicos para la implementaci\u00f3n de las estrategias curriculares en la educaci\u00f3n superior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002640", "decsCodes": ["51554", "21044", "29653", "11795", "9062", "29599/m\u00e9todos", "21034", "331", "29315", "35174"], "year": 2019, "abstractText": "La formaci\u00f3n profesional universitaria es compleja, pero el resultado final de este proceso debe satisfacer las expectativas sociales relacionadas con la competencia de los egresados, por lo cual las ciencias pedag\u00f3gicas deben mantener una b\u00fasqueda constante en cuanto a m\u00e9todos, procedimientos y estrategias que permitan satisfacer el encargo social. Teniendo en cuenta lo anterior se realiz\u00f3 el presente estudio con vistas a contribuir a la implementaci\u00f3n de las estrategias curriculares, desde una \u00f3ptica did\u00e1ctico-metodol\u00f3gica, y su cumplimiento de manera objetiva a trav\u00e9s de un proceso que pueda ser medido y controlado, donde se incorporen los contenidos previstos en cada asignatura y disciplina."}, {"journal": "Medisan", "title": "La formaci\u00f3n de posgrado para la gesti\u00f3n del proceso de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias desde una perspectiva te\u00f3rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002641", "decsCodes": ["21044", "54394", "21030", "33182", "36312", "21034", "50075", "50001", "34589"], "year": 2019, "abstractText": "Los profesionales de la salud desempe\u00f1an un papel clave en la utilizaci\u00f3n racional y la regulaci\u00f3n de los recursos sanitarios disponibles. En este art\u00edculo se presentan los fundamentos te\u00f3ricos y las tendencias hist\u00f3ricas que caracterizan la formaci\u00f3n de posgrado de los gestores de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en salud para la gesti\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias. Asimismo, se define el concepto de formaci\u00f3n de posgrado para la gesti\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias y se determinan las tres etapas que han caracterizado la evoluci\u00f3n de este proceso, asociadas con las demandas que provienen del contexto hist\u00f3rico del desarrollo de esta actividad en las instituciones de salud. Se constat\u00f3 que no existe una propuesta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que permita la apropiaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n en los conocimientos y las habilidades para la gesti\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias."}, {"journal": "Medisur", "title": "\u00bfPor qu\u00e9 enunciar las limitaciones del estudio?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002646", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Expresar las limitaciones de un estudio, a pesar de ser un aspecto importante en los art\u00edculos cient\u00edficos, es una tarea que los autores tienden a evitar. Por ello, la gran mayor\u00eda de las investigaciones que llegan a publicarse, lo hacen omitiendo este apartado. Aunque la responsabilidad de este fen\u00f3meno recae sobre todo en los autores, tambi\u00e9n corresponde a los revisores promover y exigir que se evidencien las limitaciones de los trabajos que revisan. Estas pueden ser de tipo metodol\u00f3gicas, o bien estar relacionadas con el investigador. Omitirlas dejar\u00eda ocultas fallas que se podr\u00edan volver a repetir. Es necesario concebirlas como una oportunidad, incluso, las limitaciones del propio estudio pueden ser la inspiraci\u00f3n para otro investigador."}, {"journal": "Medisur", "title": "Concepci\u00f3n cient\u00edfico metodol\u00f3gica de la estrategia de formaci\u00f3n doctoral de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Cienfuegos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002647", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Para lograr un cambio en la formaci\u00f3n permanente de los profesionales de la salud, en cuanto a la obtenci\u00f3n del grado de doctor, la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Cienfuegos, comprometida con esta exigencia, ha organizado una estrategia de formaci\u00f3n doctoral, en convenio con los centros autorizados. Su concepci\u00f3n cient\u00edfica y metodol\u00f3gica se define como el sistema de ideas acerca del proceso de formaci\u00f3n doctoral, que fundamenta las etapas y acciones de formaci\u00f3n, caracterizadas por los principios de car\u00e1cter sist\u00e9mico, contextual y la sistematizaci\u00f3n e integraci\u00f3n de las acciones declaradas en la estrategia. Como principales resultados se espera contribuir a promover el trabajo conducente a la obtenci\u00f3n de grados cient\u00edficos, incrementar el protagonismo del departamento docente y/o asistencial en el seguimiento al proceso de formaci\u00f3n doctoral, promover redes de colaboraci\u00f3n para la superaci\u00f3n doctoral y posdoctoral, desarrollar la gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n e incorporar en la estrategia a los grupos cient\u00edficos estudiantiles vinculados a los proyectos y temas de doctorados que se desarrollan en la instituci\u00f3n."}, {"journal": "Medisur", "title": "Estrategia para la sostenibilidad del claustro en la carrera de Medicina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002648", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el desarrollo de los docentes es uno de los puntos m\u00e1s importantes de la gesti\u00f3n de instituciones escolares. Detr\u00e1s de cualquier mejora significativa en la universidad subyace la actividad del profesorado. Objetivo: dise\u00f1ar una estrategia para asegurar la sostenibilidad del claustro en la carrera de Medicina. M\u00e9todos: investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica realizada en la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de Cienfuegos. Se analiz\u00f3 el Sistema de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de Carreras Universitarias y el Plan de Estudios de Medicina para diagnosticar el estado actual del claustro; se detectaron tendencias y regularidades en el proceso de autoevaluaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n externa para precisar y caracterizar los rasgos constituyentes. Se realiz\u00f3 revisi\u00f3n de documentos, entrevistas y encuestas a profesores, el m\u00e9todo de ranqueo para priorizar los problemas identificados y el criterio de especialistas para validar la estrategia. Resultados: la estrategia consta de cuatro etapas: diagn\u00f3stico del estado actual del claustro, conceptualizaci\u00f3n de los rasgos constituyentes, declaraci\u00f3n de las acciones a desarrollar, construcci\u00f3n de indicadores y evaluaci\u00f3n. Cada etapa contiene objetivos, indicadores, criterios de evaluaci\u00f3n, acciones para cada criterio, grado de consecuci\u00f3n, niveles de desempe\u00f1o, plazos de ejecuci\u00f3n e instancias implicadas. Posee car\u00e1cter integrador, enfoque sist\u00e9mico y hol\u00edstico del problema tratado. La validaci\u00f3n arroj\u00f3 consenso en su pertinencia, novedad, viabilidad y la posibilidad que ofrece de integraci\u00f3n de los niveles de direcci\u00f3n y organizativos para el trabajo metodol\u00f3gico. Conclusiones: la estrategia dise\u00f1ada constituye una gu\u00eda para que cada nivel de direcci\u00f3n del proceso dise\u00f1e y desarrolle una propia que permitir\u00e1 la sostenibilidad del claustro de la carrera y el mejoramiento continuo de la calidad."}, {"journal": "Medisur", "title": "Conocimientos sobre violencia psicol\u00f3gica y su relaci\u00f3n con factores biosociales en mujeres adultas j\u00f3venes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002649", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Fundamento: la violencia psicol\u00f3gica es un fen\u00f3meno multifactorial asociado a factores biosociales que la potencian. Sigue siendo un problema de salud a nivel mundial. Objetivo: determinar conocimientos sobre violencia psicol\u00f3gica y su relaci\u00f3n con factores biosociales en mujeres adultas j\u00f3venes. M\u00e9todos: estudio descriptivo-correlacional transversal realizado en el barrio Lacas San Vicente, de Ecuador, de enero a junio de 2016. Al universo de 146 mujeres adultas j\u00f3venes (20-39 a\u00f1os) se le aplic\u00f3 un cuestionario, validado por un grupo de expertos, estructurado en dos partes: una inicial que recogi\u00f3 datos sobre variables sociodemogr\u00e1ficas y otra con un test de conocimientos. Para la relaci\u00f3n entre las variables se utiliz\u00f3 la prueba de chi-cuadrado con un nivel de significaci\u00f3n de 95 %(p=&lt; 0,05). Resultados: el 28 % se encontraba entre los 20 a 24 a\u00f1os al igual que las de 30 a 34 a\u00f1os; 49 % son amas de casa y de escolaridad primaria; 68 % ten\u00edan uni\u00f3n estable; 71 % vive con su pareja que consume bebidas alcoh\u00f3licas; 60 % ten\u00edan antecedentes de violencia en el hogar. El 99 % son cat\u00f3licas; 43 % conformaban una familia nuclear. Predomin\u00f3 el conocimiento no satisfactorio sobre violencia psicol\u00f3gica (98 %); 76 % desconoc\u00eda sobre las leyes y formas de prevenci\u00f3n de la violencia; 99 % no ten\u00eda conocimiento de las consecuencias de la violencia psicol\u00f3gica. Se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el conocimiento no satisfactorio y nivel de instrucci\u00f3n (p=0, 02) y ocupaci\u00f3n (p=0,004). Conclusiones: el conocimiento sobre violencia psicol\u00f3gica es no satisfactorio; la poca instrucci\u00f3n y no tener v\u00ednculo laboral potencian el desconocimiento."}, {"journal": "Medisur", "title": "Incremento del nivel productivo como demanda para la asimilaci\u00f3n consciente del contenido de la Filosof\u00eda: percepci\u00f3n de los estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002650", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: los estudiantes universitarios no asimilan conscientemente que el sistema de conocimientos de la disciplina Filosof\u00eda y Sociedad pueda ayudarlos a la soluci\u00f3n de nuevos problemas y situaciones utilizando sus conceptos y operaciones l\u00f3gicas. Objetivo: describir la percepci\u00f3n de los estudiantes acerca de la asimilaci\u00f3n consciente del contenido de la disciplina Filosof\u00eda y Sociedad, impartida con un incremento del nivel productivo. M\u00e9todos: investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica realizada en la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Cienfuegos, de febrero de 2018 a julio de 2018, teniendo como escenario la clase de Filosof\u00eda en cuatro grupos de estudiantes del primer a\u00f1o de la Carrera de Medicina. Se produjo un incremento del nivel de asimilaci\u00f3n productivo en las gu\u00edas de los seminarios y las clases pr\u00e1cticas, a partir de la confecci\u00f3n de preguntas integradoras. Se disminuy\u00f3 la cantidad de preguntas. Se realiz\u00f3 una encuesta a los alumnos para comprobar si el predominio del m\u00e9todo de asimilaci\u00f3n productivo sobre el reproductivo en los seminarios y las clases pr\u00e1cticas puede fortalecer la asimilaci\u00f3n consciente del contenido de la disciplina. La medici\u00f3n se aplic\u00f3 al concluir el tema relacionado con la gnoseolog\u00eda marxista-leninista por considerarse esencial para desarrollar el pensamiento l\u00f3gico del futuro profesional de la salud. Resultados: el 95 % de los estudiantes valid\u00f3 la transformaci\u00f3n aplicada a las gu\u00edas de las clases pr\u00e1cticas y los seminarios, como v\u00eda para la mejor asimilaci\u00f3n de los conocimientos. Reconocieron la importancia de la asignatura para la mejor comprensi\u00f3n del mundo y para su futura profesi\u00f3n. Conclusiones: se demostr\u00f3 que incrementando el nivel de asimilaci\u00f3n productivo en la evaluaci\u00f3n frecuente de la disciplina Filosof\u00eda y Sociedad el estudiante universitario asume conscientemente que la disciplina puede ayudarlo a la soluci\u00f3n de nuevos problemas y situaciones utilizando sus conceptos y operaciones l\u00f3gicas."}, {"journal": "Medisur", "title": "Incidencia de afecciones oftalmol\u00f3gicas en la isla de Fogo, Cabo Verde. 2015-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002651", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: existe un alza de enfermedades oculares y personas con discapacidades visuales. Objetivo: describir la incidencia de afecciones oftalmol\u00f3gicas. M\u00e9todos: estudio de serie de casos realizado en la consulta de Oftalmolog\u00eda de la Isla de Fogo, Cabo Verde, entre noviembre del 2015 y noviembre del 2017. Se aplic\u00f3 una encuesta que incluy\u00f3 variables como edad, sexo, afecci\u00f3n oftalmol\u00f3gica, malformaci\u00f3n ocular cong\u00e9nita y tipo de malformaci\u00f3n. Se analiz\u00f3 si presentaba nistagmo, estrabismo, alg\u00fan tipo de ametrop\u00eda, traumatismos, as\u00ed como afecciones de los anexos, segmento anterior y segmento posterior. Resultados: se atendieron 4846 pacientes. La incidencia de afecciones oftalmol\u00f3gicas fue de 13,07 %, con predominio del sexo femenino y del grupo etario entre 21 y 41 a\u00f1os. De las principales afecciones oculares las que mostraron mayor incidencia fueron las ametrop\u00edas, el pterigion, la catarata, la conjuntivitis al\u00e9rgica, las queratopat\u00edas, la retinopat\u00eda esclero-hipertensiva , el glaucoma y la retinopat\u00eda diab\u00e9tica. Conclusiones: las principales afecciones oftalmologicas guardan relaci\u00f3n con el clima en la Isla como son el pterigion, las conjuntivitis al\u00e9rgicas y la catarata, y otras con el mal manejo y control de la enfermedad de base como son las queratopat\u00edas, la retinopat\u00eda esclero-hipertensiva y la diab\u00e9tica."}, {"journal": "Medisur", "title": "Calidad de vida relacionada con la salud en la morbilidad del paciente en hemodi\u00e1lisis peri\u00f3dica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002652", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: La insuficiencia renal cr\u00f3nica tiene un impacto negativo en la calidad de vida y esta constituye un predictor de morbilidad en los pacientes en hemodi\u00e1lisis peri\u00f3dica. Objetivo: evaluar la influencia de la calidad de vida relacionada con la salud en la morbilidad de pacientes en hemodi\u00e1lisis peri\u00f3dica intermitente. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, en pacientes con tres meses y m\u00e1s de tratamiento con hemodi\u00e1lisis peri\u00f3dica intermitente en el servicio de Nefrolog\u00eda, del Hospital Militar Dr. Carlos J. Finlay, de La Habana, en un per\u00edodo de seguimiento de 12 meses. Se analizaron las variables: edad, sexo, tiempo de tratamiento sustitutivo de la funci\u00f3n renal, \u00edndice de morbilidad, tipo de morbilidad en hemodi\u00e1lisis e \u00edndice de ingreso hospitalario. Se aplic\u00f3 el Cuestionario para calidad de vida en pacientes con enfermedad renal (versi\u00f3n 1.3). Resultados: predominaron los pacientes menores de 60 a\u00f1os, masculinos, de nivel escolar alto, con hipertensi\u00f3n arterial como causa principal de la insuficiencia renal. Las morbilidades m\u00e1s frecuentes fueron: escalofr\u00edos, hipotensi\u00f3n arterial, hipertensi\u00f3n arterial y complicaciones asociadas al acceso vascular. El \u00edndice de hospitalizaci\u00f3n fue bajo. El sumario componente f\u00edsico fue el de menor puntuaci\u00f3n, seguido por el sumario componente mental. Entre estos y la edad se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n inversamente proporcional; as\u00ed como entre \u00edndice de morbilidad y el sumario componente f\u00edsico. Conclusi\u00f3n: los resultados obtenidos guardan relaci\u00f3n con los de estudios precedentes. El sumario componente f\u00edsico resulta el de mayor afectaci\u00f3n, sobre todo, en el adulto mayor, teniendo una relaci\u00f3n negativa con el \u00edndice de morbilidad y de hospitalizaci\u00f3n."}, {"journal": "Medisur", "title": "Comportamiento de la mortalidad en la provincia Cienfuegos. 2013-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002653", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: Los datos sobre mortalidad son herramientas para evaluar el riesgo de muerte en una poblaci\u00f3n y la repercusi\u00f3n de las enfermedades en la salud, por lo que constituyen informaci\u00f3n esencial para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud y la vigilancia en salud p\u00fablica. Objetivo: describir el comportamiento de la mortalidad en la provincia Cienfuegos. M\u00e9todos: estudio descriptivo, de corte transversal, que analiz\u00f3 la totalidad de fallecidos (N=10 558) en el per\u00edodo 2013-2015, seg\u00fan variables cl\u00ednico epidemiol\u00f3gicas seleccionadas. Los datos fueron obtenidos del sistema automatizado MortaPro y Mortagen, del departamento provincial de registros m\u00e9dicos y estad\u00edsticas de la Direcci\u00f3n Provincial de Salud. Se calcularon tasas trienales y la raz\u00f3n de masculinidad. Resultados: hubo un incremento de la mortalidad general en un 3,4 % en el per\u00edodo estudiado y una sobremortalidad masculina. El municipio con mayor tasa de mortalidad fue Cienfuegos, seguido por Cumanayagua y Cruces. Las muertes ocurrieron fundamentalmente en el domicilio. Las enfermedades del coraz\u00f3n, los tumores malignos y las enfermedades cerebrovasculares ocuparon las primeras causas de muerte, respectivamente. La mortalidad en el menor de un a\u00f1o estuvo relacionada con las afecciones originadas en el per\u00edodo perinatal y dentro de ellas las hemorragias intraventriculares. Las muertes maternas fueron por causas directas. Conclusi\u00f3n: en la provincia de Cienfuegos hubo un incremento de la mortalidad en el per\u00edodo estudiado. Las enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles fueron las que mayor n\u00famero de muertes aportaron, hecho que llama la atenci\u00f3n sobre la necesidad de mantener la vigilancia sobre estas."}, {"journal": "Medisur", "title": "Construcci\u00f3n y validaci\u00f3n del cuestionario Satisfacci\u00f3n de los usuarios en servicios de Estomatolog\u00eda. Cienfuegos, 2018", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002654", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: Actualmente los usuarios de los servicios estomatol\u00f3gicos tienen expectativas diferentes y son m\u00e1s exigentes respecto a la calidad de atenci\u00f3n. Medir el grado de satisfacci\u00f3n de los usuarios, es una tarea compleja que requiere de instrumentos v\u00e1lidos y confiables. Objetivo: validar un instrumento que permita evaluar el nivel de satisfacci\u00f3n de los usuarios del servicio de Estomatolog\u00eda General Integral. M\u00e9todos: estudio de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, en el sub-sistema de atenci\u00f3n estomatol\u00f3gica en la especialidad de Estomatolog\u00eda General Integral, en Cienfuegos. A trav\u00e9s del criterio de expertos y seg\u00fan la metodolog\u00eda propuesta por Moriyama se realiz\u00f3 la construcci\u00f3n del cuestionario. Para determinar la confiabilidad se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de text-retext, y se calcul\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman. La consistencia interna fue analizada mediante el coeficiente alfa de Cronbach. El contenido fue validado mediante la consulta a un segundo grupo de expertos. Para realizar la validaci\u00f3n de construcci\u00f3n se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de grupos extremos y se aplic\u00f3 una prueba de comparaci\u00f3n de medias en muestras independientes, con un intervalo de confianza de 0,05. Resultados: el cuestionario qued\u00f3 definido como unidimensional, con cuatro categor\u00edas y diez \u00edtems seleccionados. Los resultados de las pruebas de confiabilidad y validez fueron satisfactorios. Conclusi\u00f3n: el cuestionario Satisfacci\u00f3n de los usuarios en servicios de Estomatolog\u00eda es un instrumento adecuado y con criterios apropiados para el uso en el terreno investigativo, as\u00ed como en la pr\u00e1ctica de dichos servicios, ya que permite obtener datos sobre la satisfacci\u00f3n de los usuarios."}, {"journal": "Medisur", "title": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y citopatol\u00f3gico del virus del herpes simple bucal en pacientes con trasplante de ri\u00f1\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002655", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el uso de f\u00e1rmacos potencialmente inmunosupresores ha permitido una mejor\u00eda en la sobrevida y calidad de vida de los enfermos con trasplante renal, pero favorecen el deterioro del sistema inmunitario del organismo y la aparici\u00f3n de diversas infecciones v\u00edricas oportunistas, entre ellas el herpes simple, que es contagiosa e incurable y responsable del inicio de m\u00faltiples lesiones que afectan la piel y las mucosas. Objetivo: identificar las manifestaciones cl\u00ednicas y citopatol\u00f3gicas de las lesiones bucales provocadas por el virus del herpes simple en pacientes con trasplante de ri\u00f1\u00f3n. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y transversal, con un universo de 50 pacientes con trasplante renal y diagn\u00f3stico cl\u00ednico de infecci\u00f3n herp\u00e9tica, asistidos en la consulta estomatol\u00f3gica del Policl\u00ednico de Especialidades del Hospital Provincial Clinicoquir\u00fargico Universitario Saturnino Lora Torres, de Santiago de Cuba, desde noviembre de 2014 hasta igual mes de 2016. Para la recolecci\u00f3n del dato primario se confeccion\u00f3 una encuesta que inclu\u00eda las siguientes variables: edad, sexo, localizaci\u00f3n topogr\u00e1fica, s\u00edntomas cl\u00ednicos y factores predisponentes de la lesi\u00f3n, as\u00ed como alteraciones celulares presentes en el epitelio de la boca. Se realiz\u00f3 estudio citopatol\u00f3gico de las lesiones. Resultados: en la serie predomin\u00f3 el sexo masculino y el dolor como s\u00edntoma cl\u00ednico, el sitio de mayor ocurrencia fue el bermell\u00f3n del labio inferior; la presencia de c\u00e9lulas epiteliales gigantes multinucleadas con cuerpos de inclusiones intranucleares y necrosis de c\u00e9lulas infectadas, respectivamente, fueron los hallazgos citol\u00f3gicos m\u00e1s importantes. Conclusiones: en la totalidad de los pacientes se revel\u00f3 en los ex\u00e1menes cl\u00ednicos y citopatol\u00f3gicos la presencia de lesiones bucales compatibles con la infecci\u00f3n por virus del herpes simple."}, {"journal": "Medisur", "title": "Redise\u00f1o de instrumento para evaluar clima organizacional de Enfermer\u00eda en los servicios hospitalarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002656", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: el clima organizacional ha sido estudiado desde el siglo XX e inici\u00f3 sus primeras investigaciones en el \u00e1rea empresarial, resultados que fueron trascendiendo a otros campos como la salud, donde se han realizado contextualizaciones seg\u00fan las caracter\u00edsticas \u00e9ticas de este sector. Objetivo: redise\u00f1ar un instrumento para evaluar el clima organizacional de enfermer\u00eda en los hospitales. M\u00e9todos: investigaci\u00f3n de desarrollo realizada en el Hospital Pedi\u00e1trico Universitario Paquito Gonz\u00e1lez Cueto de Cienfuegos en el per\u00edodo de enero a mayo del 2017 para lo cual se realiz\u00f3 revisi\u00f3n documental sobre los instrumentos: cuestionarios de Litwin y Stringer, cuestionario de diagn\u00f3stico organizacional, Modelo de Meyer y Allen, cuestionario WES, inventario de clima organizacional, cuestionario descriptivo del clima organizacional de Halpin y Crofts, inventario de salud organizacional de Hoy y Feldmany. Por la coherencia con las caracter\u00edsticas del sector salud y las experiencias en la aplicaci\u00f3n de este instrumento en el mismo, se decidi\u00f3 tomar el Inventario de Clima Organizacional adaptado por Vivian Noriega. Una vez dise\u00f1ado el instrumento se someti\u00f3 a valoraci\u00f3n de expertos. Resultados: la mayor\u00eda de los expertos valoraron favorable la relaci\u00f3n entre el instrumento y los objetivos para su dise\u00f1o, comprensible los diferentes incisos y su contextualizaci\u00f3n. Conclusiones: la propuesta que se presenta puede constituir un mecanismo de medici\u00f3n peri\u00f3dica y ser parte del capital estructural de las instituciones hospitalarias. Su aplicaci\u00f3n puede mejorar la atenci\u00f3n a los pacientes, a partir de la consecuci\u00f3n de un clima organizacional favorable."}, {"journal": "Medisur", "title": "Principales elementos a tener en cuenta para el correcto diagn\u00f3stico de la sarcopenia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002657", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El diagn\u00f3stico de sarcopenia es dif\u00edcil, pues los diferentes investigadores no se ponen totalmente de acuerdo sobre qu\u00e9 m\u00e9todos emplear y qu\u00e9 puntos de corte establecer, debido a la complejidad del tema. Es evidente que el uso de criterios pr\u00e1cticos, confiables, que est\u00e9n al alcance de la mayor\u00eda de los investigadores, har\u00e1 posible establecer de forma m\u00e1s real el diagn\u00f3stico de esta importante entidad nosol\u00f3gica. Por tales razones el objetivo de este trabajo es describir los principales elementos a tener en cuenta para el correcto diagn\u00f3stico de la sarcopenia. Se utiliz\u00f3 como buscador de informaci\u00f3n cient\u00edfica a Google Acad\u00e9mico. Las palabras claves utilizadas fueron: sarcopenia, envejecimiento, masa muscular, fuerza muscular. Fueron evaluados art\u00edculos de revisi\u00f3n, de investigaci\u00f3n y algunas p\u00e1ginas Web, con menos de diez a\u00f1os de publicados, en idioma espa\u00f1ol, portugu\u00e9s o ingl\u00e9s, que presentaran una adecuada calidad cient\u00edfica y metodol\u00f3gica seg\u00fan criterio de los autores. Se excluyeron los documentos que no contaban con estos requisitos. Esto permiti\u00f3 el estudio de 110 art\u00edculos, de los cuales 74 fueron referenciados. Se concluye que para realizar un diagn\u00f3stico adecuado de sarcopenia se deben tomar en cuenta los hallazgos cl\u00ednicos que orienten la existencia de la p\u00e9rdida de masa y potencia muscular, adem\u00e1s del pobre desempe\u00f1o f\u00edsico derivado de esta condici\u00f3n. Depender\u00e1 adem\u00e1s de la de?nici\u00f3n empleada, variables mensurables y de los diferentes puntos de corte de los ex\u00e1menes complementarios utilizados en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n estudiada."}, {"journal": "Medisur", "title": "S\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda en ni\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002658", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda es una enfermedad con baja incidencia pero elevada mortalidad, determinada por la disfunci\u00f3n org\u00e1nica secundaria a un fen\u00f3meno hip\u00f3xico refractario y mantenido. Se distinguen dentro de sus formas cl\u00ednicas las pulmonares y las extrapulmonares. La b\u00fasqueda de un tratamiento eficaz es una constante inquietud, al respecto est\u00e1n vigentes pilares fundamentales, dentro de los que se encuentran: modificar los factores de riesgo, identificar la enfermedad responsable y tratarla, mantener el medio interno (volemia, electrolitos, equilibrio \u00e1cido b\u00e1sico y nutrici\u00f3n) en niveles \u00f3ptimos, el uso de la ventilaci\u00f3n artificial con todas sus estrategias protectoras, la estabilizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica y el manejo minucioso de drogas inotr\u00f3picas. Resulta imprescindible destacar la importancia de que el personal m\u00e9dico y param\u00e9dico pueda identificar los s\u00edntomas y signos que constituyen el substrato de la enfermedad, con el objetivo de actuar de manera precoz sobre ellos y evitar de este modo la progresi\u00f3n de la hipoxemia. Esta revisi\u00f3n pretende describir y actualizar la evoluci\u00f3n de los conceptos sobre dicho s\u00edndrome, en particular lo relacionado con la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica."}, {"journal": "Medisur", "title": "Resultados evaluativos en la asignatura pr\u00f3tesis removible en relaci\u00f3n con los componentes acad\u00e9mico, investigativo y laboral. Universidad de Guayaquil, 2017-2018", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002659", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: En la carrera de Odontolog\u00eda de la Universidad de Guayaquil, la asignatura pr\u00f3tesis removible carece de un sistema estructurado para el contenido, que garantice la articulaci\u00f3n de los componentes acad\u00e9mico investigativo y laboral. Ello puede revertirse a mediano y largo plazo en deficiencias en el desempe\u00f1o laboral de los futuros profesionales. Objetivo: describir los resultados evaluativos en la asignatura pr\u00f3tesis removible en relaci\u00f3n con los componentes acad\u00e9mico, investigativo y laboral. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, correlacional, con dise\u00f1o longitudinal de panel, para realizar un an\u00e1lisis en la asignatura pr\u00f3tesis removible, de la carrera de Odontolog\u00eda, en la Universidad de Guayaquil, Ecuador, durante el curso acad\u00e9mico 2017-2018. Las variables fueron los resultados obtenidos en las evaluaciones por 57 estudiantes; y las valoraciones acerca los tres componentes articulados: acad\u00e9mico, investigativo y laboral. Se emplearon estad\u00edsticos descriptivos de tendencia central y de dispersi\u00f3n, as\u00ed como la prueba alternativa no param\u00e9trica de los rangos con signo de Wilcoxon. Resultados: se observaron diferencias significativas en el promedio de las calificaciones en ambos trabajos investigativos para cada uno de los grupos. Los tres componentes mostraron un comportamiento similar, aunque qued\u00f3 evidenciada una acentuada disminuci\u00f3n del componente laboral. Conclusi\u00f3n: las calificaciones obtenidas revelan mejores resultados en el conocimiento te\u00f3rico y en relaci\u00f3n a habilidades para la actividad investigativa, no as\u00ed para las actividades pr\u00e1cticas vinculadas al dise\u00f1o de las pr\u00f3tesis. La integraci\u00f3n de los tres componentes del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje se ve afectada, al no estar debidamente potenciado el componente laboral."}, {"journal": "Medisur", "title": "El aprendizaje del m\u00e9todo cl\u00ednico en la formaci\u00f3n m\u00e9dica actual. Una reflexi\u00f3n pol\u00e9mica, necesaria e impostergable", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002665", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Sigue siendo el m\u00e9todo cl\u00ednico un tema medular en la formaci\u00f3n m\u00e9dica. En este art\u00edculo se realiza un an\u00e1lisis reflexivo, conducido por una serie de preguntas que implica a los participantes del proceso docente educativo y a elementos de la pol\u00edtica institucional, acerca de algunos factores que pudieran estar afectando seriamente la calidad del aprendizaje del m\u00e9todo cl\u00ednico en las condiciones actuales de la docencia m\u00e9dica de pregrado, situaci\u00f3n esta que, para su reversi\u00f3n, requiere inicialmente de una mirada cr\u00edtica."}, {"journal": "Medisur", "title": "A prop\u00f3sito de las publicaciones m\u00e9dicas cubanas en los \u00faltimos 60 a\u00f1os. Una mirada desde Cienfuegos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002666", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Este trabajo revisa la evoluci\u00f3n de las publicaciones m\u00e9dicas cubanas en los \u00faltimos 60 a\u00f1os, desde la \u00f3ptica del autor y su experiencia profesional en Cienfuegos. Se mencionan los esfuerzos realizados, los principales resultados obtenidos y los posibles factores que han incidido en ellos, con \u00e9nfasis en las primeras cuatro d\u00e9cadas. Se reconoce el incremento significativo en el n\u00famero de publicaciones cubanas en versi\u00f3n digital en todo el pa\u00eds, el importante papel desempe\u00f1ado por Infomed, a partir de la era de Internet y la revoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. Aunque esto no se ha acompa\u00f1ado de un incremento global consecuente de la calidad de las publicaciones m\u00e9dicas cubanas y todav\u00eda quedan muchas insatisfacciones y brechas en este asunto, dadas las potencialidades que se tienen. El autor insiste en la necesidad de una priorizaci\u00f3n y una capacitaci\u00f3n adecuada de todos, para dejar documentados con calidad los resultados de la actividad cient\u00edfica en Cuba, y su divulgaci\u00f3n, en publicaciones debidamente reconocidas."}, {"journal": "Medisur", "title": "Psicodin\u00e1mica familiar y apoyo social en adolescentes con conducta suicida. \u00c1rea VI. Cienfuegos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002667", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la conducta suicida en la adolescencia se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica, con gran repercusi\u00f3n emocional, costo econ\u00f3mico y social. Objetivo: caracterizar las dimensiones de la psicodin\u00e1mica familiar, comunicaci\u00f3n y cohesi\u00f3n, as\u00ed como la necesidad de apoyo social en adolescentes con conducta suicida. M\u00e9todos: estudio observacional descriptivo, realizado en el policl\u00ednico \u00c1rea VI del municipio de Cienfuegos, que incluy\u00f3 18 adolescentes con conducta suicida. Se aplicaron las siguientes t\u00e9cnicas: encuesta para pacientes con conducta suicida, escala valorativa, test de percepci\u00f3n de funcionamiento familiar, subescala de cohesi\u00f3n familiar y cuestionario de apoyo social. Resultados: predomin\u00f3 el grupo de 15 a\u00f1os de edad, con mayor frecuencia relativa en las mujeres, nivel de escolaridad secundario, ocupaci\u00f3n estudiante, sin v\u00ednculo de pareja. Tienen como antecedentes patol\u00f3gicos personales y familiares la depresi\u00f3n y conducta suicida; la ingesti\u00f3n de f\u00e1rmacos fue el m\u00e9todo m\u00e1s empleado considerado poco serio y de baja gravedad; entre los factores de riesgo personal est\u00e1 la depresi\u00f3n y entre los familiares los conflictos. Conclusiones: las familias de los adolescentes estudiados presentaron cohesi\u00f3n intermedia, existe entre ellos comunicaci\u00f3n regular y los adolescentes necesitaron alg\u00fan apoyo social."}, {"journal": "Medisur", "title": "Lesiones de la mucosa bucal asociadas al uso de pr\u00f3tesis estomatol\u00f3gica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002668", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la salud bucal debe ser vista como componente de la calidad de vida. El uso de pr\u00f3tesis durante largo tiempo, sin que sean cambiadas peri\u00f3dicamente, puede generar dolor e inestabilidad durante la masticaci\u00f3n, factores que conjuntamente con otros pueden provocar el desarrollo de lesiones en los tejidos que est\u00e1n en contacto con el aparato prot\u00e9sico. Objetivo: caracterizar pacientes con lesiones en la mucosa bucal asociadas al uso de pr\u00f3tesis. M\u00e9todos: estudio descriptivo transversal realizado entre enero y junio de 2016 en la Cl\u00ednica Estomatol\u00f3gica del Policl\u00ednico Universitario Jos\u00e9 Luis Chaviano Ch\u00e1vez del \u00c1rea I, Cienfuegos. Se incluyeron los 51 pacientes que presentaron alg\u00fan tipo de lesi\u00f3n asociado al uso de pr\u00f3tesis dentales, para lo que se realiz\u00f3 el examen cl\u00ednico a cada uno. Se analiz\u00f3: edad, sexo, tiempo de uso de la pr\u00f3tesis y su estado, tipo de lesi\u00f3n. Resultados: predominaron los pacientes del sexo femenino (74,51 %) y entre 60 y 74 a\u00f1os (52,94 % del total y 66,67 % femeninos); la lesi\u00f3n m\u00e1s observada fue la estomatitis subpr\u00f3tesis con un 83,33 % fundamentalmente en pacientes que usaban pr\u00f3tesis entre 11 y 20 a\u00f1os (35,56 %); la mayor cantidad de lesiones se registraron en el sexo femenino con un 74,07 %; tanto las pr\u00f3tesis ajustadas (deterioradas) como las desajustadas causaron la misma cantidad de lesiones (50 %). Conclusiones: los pacientes que usan pr\u00f3tesis en mal estado, fundamentalmente por m\u00e1s de diez a\u00f1os, suelen padecer, con mucha frecuencia, de lesiones en la mucosa bucal."}, {"journal": "Medisur", "title": "Morbilidad y mortalidad en pacientes con pancreatitis aguda. Cienfuegos, 2014-2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002669", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: La pancreatitis aguda es un proceso inflamatorio que afecta a la gl\u00e1ndula pancre\u00e1tica. Se asocia a altos \u00edndices de morbilidad y mortalidad, a pesar de los grandes avances que se han venido produciendo en los \u00faltimos a\u00f1os, en el manejo del paciente cr\u00edtico. Objetivo: caracterizar la morbilidad y mortalidad en pacientes con diagn\u00f3stico de pancreatitis aguda. M\u00e9todos: estudio descriptivo, retrospectivo y correlacional, de los pacientes ingresados con diagn\u00f3stico de pancreatitis aguda en el periodo 2014-2015 en el servicio de Cirug\u00eda General del Hospital Dr. Gustavo Alderegu\u00eda Lima, de Cienfuegos. Se analiz\u00f3 la edad, sexo, color de la piel, presentaci\u00f3n cl\u00ednica, etiolog\u00eda, factores de riesgo, complicaciones, requerimiento de cirug\u00eda, tiempo transcurrido hasta el ingreso en unidad de cuidados intensivos, y estado al egreso. Resultados: se observ\u00f3 predominio del sexo masculino (55,5 %) y de pacientes en edades entre 31-50 a\u00f1os (34,1 %). La presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente fue la leve (65,4 %). La etiolog\u00eda principal fue la litiasis vesicular (40,7 %). Entre las complicaciones locales, la colecci\u00f3n necr\u00f3tica aguda fue la m\u00e1s frecuente, sobre todo, en los casos severos (66,7 %). La mortalidad fue nula para los casos leves y moderados, pero ascendi\u00f3 a 63,3 % en los casos severos. Conclusi\u00f3n: la severidad de la pancreatitis aguda no guarda relaci\u00f3n con su etiolog\u00eda; las complicaciones locales y mortalidad son mayores en los casos severos. Los pacientes con pancreatitis aguda leve no suelen tener hallazgos relevantes en la tomograf\u00eda computarizada."}, {"journal": "Medisur", "title": "Cuestionario para caracterizar las lesiones no intencionales en ni\u00f1os de uno a cuatro a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002670", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: Objetivo: M\u00e9todos: Resultados: Conclusiones:"}, {"journal": "Medisur", "title": "Caracterizaci\u00f3n de pacientes con ametrop\u00edas. Isla de Fogo, Cabo Verde. 2015-2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002671", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: la incidencia de las ametrop\u00edas, sobretodo de la miop\u00eda, est\u00e1 aumentando a nivel mundial. Son los defectos refractivos no compensados la primera causa de deficiencia visual y la segunda causa de ceguera evitable en el mundo. Objetivo: caracterizar pacientes con ametrop\u00edas. M\u00e9todos: estudio descriptivo que incluy\u00f3 2891 casos tratados en la consulta de Oftalmolog\u00eda de la Isla de Fogo, Cabo Verde, entre los meses de noviembre del 2015 y noviembre del 2017, a los que se les aplic\u00f3 una encuesta que incluy\u00f3 variables como edad, sexo. A todos se les realiz\u00f3 examen oftalmol\u00f3gico para determinar si el paciente era portador de ambliop\u00eda. Se determin\u00f3 agudeza visual sin correcci\u00f3n y con correcci\u00f3n, as\u00ed como tipo de ametrop\u00eda. Resultados: se detectaron ametrop\u00edas en 59,6 %; el sexo femenino y el grupo etario entre 21 a 41 a\u00f1os fue el m\u00e1s representativo, de ellos el 4,9 % era ambliope; el mayor porciento de los pacientes present\u00f3 el rango de buena visi\u00f3n( de 0,7-1,0) con predominio de las ametrop\u00edas con componente cil\u00edndrico y de ellas con mayor frecuencia el astigmatismo hipermetr\u00f3pico compuesto y el mi\u00f3pico simple y compuesto. Conclusiones: la incidencia de ametrop\u00edas fue elevada, con mayor representatividad de los defectos con componente cil\u00edndrico. Se produjo mejor\u00eda de la visi\u00f3n una vez corregida."}, {"journal": "Medisur", "title": "Factores socioculturales en relaci\u00f3n con la decisi\u00f3n del tipo de parto en adolescentes ecuatorianas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002672", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Fundamento: El afrontamiento de la maternidad en la adolescencia tiene serias implicaciones para la vida de la madre y su descendencia. Es un proceso en el que influyen diversos factores sociales, culturales, econ\u00f3micos y biol\u00f3gicos. Objetivo: describir la relaci\u00f3n entre factores socioculturales y la decisi\u00f3n del tipo de parto en adolescentes ecuatorianas. M\u00e9todos: estudio descriptivo, de corte transversal. Se estudiaron 574 adolescentes de la ciudad de Machala, Ecuador, en el a\u00f1o 2016, aplicando una encuesta personal. Se estableci\u00f3 en este grupo de adolescentes la relaci\u00f3n entre la decisi\u00f3n del tipo de parto con las variables edad, residencia, paridad, religi\u00f3n e instrucci\u00f3n; y se defini\u00f3 la asociaci\u00f3n estad\u00edstica derivada de estas relaciones. Resultados: la mayor preferencia fue hacia el parto transpelviano, con un 82,4 %. El 70,2 % de las f\u00e9minas perteneci\u00f3 a \u00e1reas urbanas, y el 66,2 % de ellas no ten\u00eda partos previos. La mayor\u00eda de las j\u00f3venes decidi\u00f3 tener un parto transpelviano, a pesar del razonamiento expuesto referente a diferentes factores socioculturales. Hubo relaci\u00f3n estad\u00edstica significativa entre el razonamiento y la decisi\u00f3n. Conclusi\u00f3n: los aspectos socioculturales abordados no influyen en la toma de la decisi\u00f3n del tipo de parto que desean las adolescentes ecuatorianas; m\u00e1s bien, su decisi\u00f3n puede orientar hacia problemas de otra \u00edndole. Solo las creencias religiosas y el razonamiento que sirvi\u00f3 de base a la elecci\u00f3n, se manifestaron como factores influyentes."}, {"journal": "Medisur", "title": "Reacciones anafil\u00e1cticas ante agentes anest\u00e9sicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002673", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN En el quehacer diario del anestesi\u00f3logo tiene gran peso el uso de f\u00e1rmacos que presentan propiedades qu\u00edmicas diversas, potencialmente letales, los cuales son aplicados a enfermos con diferentes caracter\u00edsticas y afecciones por lo que su respuesta est\u00e1 en dependencia de m\u00faltiples factores. En la actualidad se han introducido nuevos y numerosos agentes anest\u00e9sicos, lo que obliga a ser m\u00e1s diligente en su aplicaci\u00f3n. Razones que deben tenerse en cuenta por la posibilidad de aparici\u00f3n de reacciones adversas, algunas dif\u00edciles de diagnosticar. Esta revisi\u00f3n aborda la anafilaxia producida por f\u00e1rmacos anest\u00e9sicos y su tratamiento."}, {"journal": "Medisur", "title": "\u00bfC\u00f3mo ense\u00f1ar la respuesta inmune? Una propuesta desde la inmunolog\u00eda para la formaci\u00f3n del m\u00e9dico general", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002674", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La escuela m\u00e9dica cubana enfrenta, desde hace varias d\u00e9cadas, el desaf\u00edo de una educaci\u00f3n desarrolladora y las exigencias de un proceso educativo que posea una naturaleza semejante. La inmunolog\u00eda, por ser una ciencia transdisciplinaria, es abordada por numerosas asignaturas a lo largo de la carrera. Sin embargo, la visi\u00f3n parcializada y est\u00e1tica de cada una de estas disciplinas puede originar errores de interpretaci\u00f3n en los estudiantes. En este trabajo se propone un abordaje de la respuesta inmune como un evento din\u00e1mico y complejo y no como el mero concepto \"l\u00edneas de defensa\". De esta manera se crea un modelo que le sirve al estudiante para interpretar fen\u00f3menos propios de otras disciplinas teniendo como base la din\u00e1mica de la respuesta inmune como ley fundamental de la inmunolog\u00eda."}, {"journal": "Medisur", "title": "La formaci\u00f3n del profesor universitario desde una dimensi\u00f3n humana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002675", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN En la sociedad actual se requieren profesionales con alto sentido cr\u00edtico y \u00e9tico, que tengan una formaci\u00f3n integral t\u00e9cnica, cient\u00edfica, social y human\u00edstica, capaces de dar respuestas a las crecientes exigencias a las que se enfrentar\u00e1n en su vida profesional como ciudadanos y seres humanos. Una persona formada desde la dimensi\u00f3n humana es coherente en sus valores, reconoce su papel en la sociedad, en la familia y en su comunidad, es un ser en constante crecimiento. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es proporcionar una recopilaci\u00f3n te\u00f3rica y reflexiva acerca de la necesidad de formaci\u00f3n del profesor universitario para satisfacer las necesidades de la sociedad actual, as\u00ed como compartir las inquietudes y esperanzas que la tarea educativa despierta en todo el que a ella se dedica."}, {"journal": "Medisur", "title": "Utilidad del intervencionismo coronario percut\u00e1neo en el fallo de la cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica. A prop\u00f3sito de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002676", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El n\u00famero de procedimientos coronarios en los pacientes que han sufrido anteriormente de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica, aumentan con el paso de tiempo a consecuencia de un incremento de la esperanza de vida. Repetir un procedimiento de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica, ya sea quir\u00fargico o intervencionista, es notablemente diferente. El perfil de alto riesgo, la complejidad t\u00e9cnica exigida unido a la comorbilidades, adem\u00e1s de la compleja anatom\u00eda coronaria y degeneraci\u00f3n de injertos, hacen del procedimiento todo un reto. Se presenta el caso de una mujer de 60 a\u00f1os de edad, con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial de 25 a\u00f1os y diabetes mellitus tipo 2 de 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n respectivamente, sometida a cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n coronaria con fallo precoz y tard\u00edo de los injertos."}, {"journal": "Medisur", "title": "Dermatosis purp\u00farica pigmentada. A prop\u00f3sito de un caso con localizaci\u00f3n at\u00edpica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002677", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Se presenta el caso de una paciente femenina de 29 a\u00f1os de edad, con antecedentes de salud referida que acude a consulta por la presencia de m\u00e1culas hiperpigmentadas asintom\u00e1ticas de 21 d\u00edas de evoluci\u00f3n, distribuidas de forma lineal en el miembro superior derecho. Los resultados de laboratorio fueron normales y la histopatolog\u00eda confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de sospecha: dermatosis purp\u00farica pigmentada (variedad lineal unilateral). Hubo una disminuci\u00f3n satisfactoria del n\u00famero de lesiones durante los dos primeros meses de evoluci\u00f3n. La p\u00farpura pigmentada unilateral se presenta con mayor frecuencia en varones adolescentes o pacientes adultos j\u00f3venes, y afecta por lo general las extremidades inferiores y tiene una resoluci\u00f3n espont\u00e1nea."}, {"journal": "Medisur", "title": "Calidad en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud: una meta no cumplida", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002678", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud es una investigaci\u00f3n medular en la Atenci\u00f3n Primaria, pues estudia la salud y sus determinantes con el objetivo de encontrar las v\u00edas apropiadas para la soluci\u00f3n de los problemas en el propio escenario donde surgen y se desarrollan. Sin embargo existen dificultades en su ejecuci\u00f3n, que tienen su base tanto en las falsas concepciones sobre su utilidad como en el desconocimiento sobre la forma correcta de hacerlo. El objetivo de este trabajo es reflexionar sobre las dificultades que a\u00fan persisten en su realizaci\u00f3n."}, {"journal": "Medisur", "title": "Algunas reflexiones acerca de un gran libro: Actor y testigo. Medio siglo de un trabajador de la salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002679", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El libro Actor y Testigo. Medio siglo de un trabajador de la Salud, del Dr. C. Francisco Rojas Ochoa, es un texto de los llamados indispensables para estudio y consulta de todos los que laboran en el sector de la salud en cualquiera de sus campos, tanto de la asistencia, la educaci\u00f3n como de la investigaci\u00f3n. Estructurado en cuatro partes y p\u00e1ginas complementarias con sus correspondientes cap\u00edtulos, adem\u00e1s del pre\u00e1mbulo y el pr\u00f3logo, dicho libro sintetiza de manera elegante, con un discurso ameno y de s\u00f3lida cientificidad, el devenir hist\u00f3rico del autor desde su infancia hasta los momentos actuales. Este trabajo tiene como finalidad exponer algunas reflexiones que consideramos fundamentales y que est\u00e1n relacionadas con las concepciones que sustentan el contenido del mencionado texto."}, {"journal": "Neotrop. ichthyol", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002704", "decsCodes": ["841", "11002", "33154", "34965", "5535/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Se realiz\u00f3 un estudio de peces sudamericanos y australianos incluyendo caracteres morfol\u00f3gicos y mitogen\u00f3micos, para taxa previamente asignados a la familia Percichthyidae. Los resultados generados de estos conjuntos de datos diferentes revelaron desacuerdos importantes entre el contenido y la interpretaci\u00f3n de los as\u00ed llamados perc\u00edctidos. Un an\u00e1lisis filogen\u00e9tico basado en 54 caracteres morfol\u00f3gicos sugiere la existencia de dos clados importantes: (1) La familia Percichthyidae, incluyendo el g\u00e9nero sudamericano Percichthys y los taxa australianos Macquaria australasica, Macquaria (= Plectroplites) y Maccullochella. (2) Perciliidae con el g\u00e9nero sudamericano Percilia en la base, y g\u00e9neros australianos m\u00e1s avanzados como Nannoperca, Nannatherina, Bostockia y Gadopsis. En contraste, la evidencia molecular y mitogen\u00f3mica incluye la mayor parte de los g\u00e9neros dentro de la familia Percichthyidae, excluyendo a las especies de Macquaria (= Percalates). Adicionalmente, los resultados revelan la existencia de variados problemas taxon\u00f3micos, tales como la existencia de una sola especie de Percichthys en Argentina, cuya interpretaci\u00f3n no es soportada por este estudio; la existencia de especies cr\u00edpticas de Percilia, Gadopsis, Nannoperca y Macquaria que aumentar\u00e1n la diversidad espec\u00edfica del g\u00e9nero; y la necesidad de una revisi\u00f3n extensiva de especies previamente asignadas a Percalates versus Macquaria. Los desacuerdos encontrados apuntan a la necesidad de investigar m\u00e1s profundamente sobre los as\u00ed llamados perc\u00edctidos y perc\u00edliidos.(AU)"}, {"journal": "Neotrop. ichthyol", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002712", "decsCodes": ["4869", "31643", "35552/fisiolog\u00eda", "10642/s\u00edntesis qu\u00edmica", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El guapote lagunero (Parachromis dovii) es una especie con un alto potencial para la acuicultura en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Central; sin embargo, existe un conocimiento limitado sobre la capacidad digestiva en el periodo larval. Por este motivo, este estudio evalu\u00f3 los cambios de las enzimas digestivas (proteasas alcalinas y \u00e1cidas, tripsina, quimotripsina, aminopeptidasa, carboxipeptidasa, lipasas, amilasas y fosfatasas) durante la ontogenia temprana mediante an\u00e1lisis bioqu\u00edmico. Todas las enzimas digestivas analizadas se detectaron en la primera alimentaci\u00f3n (6 d\u00edas despu\u00e9s de la eclosi\u00f3n, DAH, 9.49 mm, 168 d\u00eda-grados DD). Despu\u00e9s, todas las enzimas alcanzaron dos picos m\u00e1ximos a los 14 o 22 DAH (15.10 mm, 364 DD and 20.83 mm, 550 DD, respectivamente). Despu\u00e9s las actividades tripsina, fosfatasas \u00e1cidas y alcalina disminuyeron a sus valores m\u00e1s bajos a los 41 DAH. En el caso de las proteasas \u00e1cidas y alcalinas, quimotripsina, aminopeptidasa, carboxipeptidasa, lipasa y amilasa, los niveles de actividad aumentaron y alcanzaron su m\u00e1ximo valor al final del per\u00edodo larvario, excepto las proteasas alcalinas, que mostraron su m\u00e1ximo valor a los 14 DAH (15.10 mm, 364 DD). Las larvas de P. dovii tienen una capacidad temprana para hidrolizar alimentos ex\u00f3genos, lo que concuerda con otras especies de c\u00edclidos neotropicales carn\u00edvoros, por lo que proponemos que el proceso de destete inicie a los 14 DAH.(AU)"}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Detector LUCID-2: El lumin\u00f3metro ATLAS", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002719", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Despu\u00e9s de una larga parada, el LHC Run2 comenz\u00f3 con nuevas condiciones de funcionamiento con respecto al Run1: en particular, el centro de masa energ\u00eda ha alcanzado los 13 TeV y el espaciamiento entre los grupos es de 25 ns. Para hacer frente a estos cambios, el monitor de luminosidad ATLAS LUCID y su electr\u00f3nica se han reconstruido por completo. Esta nota describe el nuevo detector y la electr\u00f3nica, los nuevos algoritmos de luminosidad y los nuevos sistemas de calibraci\u00f3n, con una breve revisi\u00f3n de los primeros resultados sobre la estabilidad de la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de incertidumbres sistem\u00e1ticas para la toma de datos de 2015."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "An\u00e1lisis de los efectos de la radiaci\u00f3n en algunas propiedades de sensores de GaAs:Cr y Si expuestos a un haz de electrones de 22 MeV", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002720", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Actualmente, los experimentos relacionados con la f\u00edsica de altas energ\u00edas y otros campos, demandan el uso de detectores con mayor resistencia a las radiaciones y el novedoso material GaAs:Cr ha demostrado poseer una excelente fortaleza comparado con otros semiconductores. En base a las evidencias obtenidas en el experimento del IUIN con el uso de un haz de electrones de 22 MeV generado por el acelerador LINAC-800, se presenta un an\u00e1lisis de los efectos de la radiaci\u00f3n en detectores de Si y GaAs:Cr. Las caracter\u00edsticas I-V medidas mostraron un incremento de la corriente de fuga con la dosis y una asimetr\u00eda entre las dos ramas de estos comportamientos para todos los detectores. Analizando las mediciones de los espectros MIP y la dependencia de la CCE con la dosis, fue encontrado un proceso de deterioro de la capacidad de detecci\u00f3n de los detectores con el aumento de la dosis, sin embargo, los comportamientos son diferentes de acuerdo al tipo de detector. La explicaci\u00f3n detallada de estos efectos desde el punto de vista microsc\u00f3pico aparece en el texto, los cuales est\u00e1n relacionados generalmente con la generaci\u00f3n de desplazamientos at\u00f3micos, vacancias y otros defectos producto de la radiaci\u00f3n, modificando la estructura de los niveles energ\u00e9ticos en el material sensor. Estos cambios afectan el tiempo de vida y la concentraci\u00f3n de los portadores de carga, as\u00ed como otras caracter\u00edsticas del material."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Caracterizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de hadrones en interacciones fotonucleares &#947;&#8722;A de colisiones ultraperif\u00e9ricas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002721", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Una metodolog\u00eda para la simulaci\u00f3n de colisiones ultraperif\u00e9ricas, espec\u00edficamente colisiones ultrarelativistas de iones pesados 197Au-197Au y p-208Pb es desarrollada. Primero, los flujos de fotones virtuales como funci\u00f3n de la energ\u00eda del fot\u00f3n y el par\u00e1metro de impacto son obtenidos, usando el M\u00e9todo de Weizs\u00e4cker-Williams. Luego, los procesos inducidos por fotones en colisiones fot\u00f3n-hadr\u00f3n &#947;+Au, &#947;+p y &#947;+Pb son simulados, despreciando la contribuci\u00f3n fot\u00f3n-fot\u00f3n. El modelo es implementado en el c\u00f3digo CRISP (Colaboraci\u00f3n Rio-Sao Paulo), espec\u00edficamente dise\u00f1ado para simulaciones del ambiente nuclear. La secci\u00f3n eficaz, secci\u00f3n eficaz diferencial, multiplicidad, espectro de masa invariante y distribuci\u00f3n de p T son obtenidas, y se realiza una comparaci\u00f3n con resultados experimentales, con el objetivo de validar el modelo."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "XPS de nanoestructuras de carbono obtenidas por descarga de arco de electrodos de grafito sumergidos en agua", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002722", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se utiliz\u00f3 la Espectroscopia Fotoelectr\u00f3nica de Rayos X (XPS) para estudiar nanoestructuras de carbono obtenidas por descarga de arco de electrodos de grafito sumergidos en agua. Se observ\u00f3 que los espectros de las muestras tomadas de la fracci\u00f3n flotante de los productos de la s\u00edntesis, compuestas b\u00e1sicamente por nano-cebollas de carbono (CNO), presentan diferencias con los de las muestras obtenidas del precipitado, que contiene una mezcla de CNOs y nano-tubos de carbono de capas m\u00faltiples (MWCNT). Estas diferencias est\u00e1n asociadas con la presencia de \u00e1tomos de carbono localizados en orbitales con diferente grado de hibridaci\u00f3n (sp2-sp3), lo que a su vez se relaciona con las diferentes curvaturas de los planos de carbono en las nanoestructuras presentes en la muestras. Los resultados obtenidos indican que XPS puede ser un elemento importante en la caracterizaci\u00f3n de los productos obtenidos por el citado m\u00e9todo de s\u00edntesis."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Simulaci\u00f3n por Monte Carlo del transporte de las radiaciones en detectores dearseniuro de galio compensado con cromo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002723", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En este trabajo se presentan algunos de los resultados obtenidos con el uso de la modelaci\u00f3n matem\u00e1tica por Monte Carlo del transporte de radiaci\u00f3n en detectores h\u00edbridos Timepix basados en el arseniuro de galio compensado con cromo. Se emplearon para este prop\u00f3sito los sistemas de c\u00f3digos MCNPX, GEANT4, SRIM y MCCM. Fueron obtenidos los perfiles en profundidad de la energ\u00eda depositada por la radiaci\u00f3n incidente dentro del volumen activo del sensor, las formas y dimensiones de las nubes de portadores de cargas generados por fotones incidentes de diferentes energ\u00edas y condiciones geom\u00e9tricas espec\u00edficas. Tambi\u00e9n se determinaron los alcances de los iones de 22Ne de dos energ\u00edas diferentes en el material blanco y las contribuciones de cada canal de p\u00e9rdida de energ\u00eda. Finalmente, para un detector seleccionado irradiado con fotones de diferentes energ\u00edas se calcularon las secciones eficaces de desplazamiento para cada elemento qu\u00edmico en el material activo, as\u00ed como el n\u00famero de desplazamientos por \u00e1tomos producidos para cada especie at\u00f3mica."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Calibraci\u00f3n energ\u00e9tica de un detector Timepix basado en GaAs:Cr con part\u00edculas alfa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002724", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El GaAs:Cr como material de avanzada para la detecci\u00f3n de las radiaciones se encuentra en la mira de muchas instituciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas en el mundo, como consecuencia de sus superiores propiedades y ventajas econ\u00f3micas. Los experimentos hechos en el Laboratorio de Problemas Nucleares Dzhelepov del Instituto Unificado de Investigaciones Nucleares para la calibraci\u00f3n energ\u00e9tica de un detector hibrido Timepix basado en GaAs:Cr con part\u00edculas alfa confirma que este dispositivo es capaz de registrar part\u00edculas en el rango energ\u00e9tico de 3410 a 7687 keV. Se utiliz\u00f3 la simulaci\u00f3n matem\u00e1tica para calcular la energ\u00eda transmitida, haciendo posible la calibraci\u00f3n experimental con el uso de Mylar como absorbente. Utilizando la calibraci\u00f3n del detector hecha con los rayos X caracter\u00edsticos de algunos materiales blanco y empleando un procedimiento de ajuste en dos pasos fue determinada la relaci\u00f3n entre la energ\u00eda de los fotones y los conteos TOT registrados por el detector. Se realiz\u00f3 la calibraci\u00f3n energ\u00e9tica con part\u00edculas alfa de acuerdo con una funci\u00f3n lineal y se verific\u00f3 con la medici\u00f3n de la l\u00ednea del 218Po del rad\u00f3n en aire."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Estudio del efecto de compartici\u00f3n de cargas y la resoluci\u00f3n energ\u00e9tica del detector h\u00edbrido Timepix de arseniuro de galio compensado con cromo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002725", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Entre los \u00faltimos detectores de radiaci\u00f3n ionizante, los basados &#8203;&#8203;en arseniuro de galio compensado con cromo (GaAs: Cr) son de los m\u00e1s competitivos para muchas aplicaciones debido a su alto Z y fuerte resistencia al da\u00f1o de la radiaci\u00f3n. Se han utilizado en investigaci\u00f3n de f\u00edsica de alta energ\u00eda, visualizaci\u00f3n m\u00e9dica y tecnolog\u00edas espaciales, prospecci\u00f3n geol\u00f3gica, entre otros campos avanzados. El objeto de este trabajo es un detector de GaAs: Cr de 900 \u00b5m con tecnolog\u00eda de lectura Timepix. Algunas caracter\u00edsticas del detector para tres condiciones experimentales se midieron y estudiaron utilizando rayos X de un sincrotr\u00f3n y un tubo de rayos X provisto de diferentes materiales para obtener los fotones de fluorescencia correspondientes. Se utiliz\u00f3 una funci\u00f3n compleja para descomponer los espectros diferenciales en las contribuciones m\u00e1s importantes involucradas. Como herramienta adicional para la investigaci\u00f3n, se utiliz\u00f3 el modelado matem\u00e1tico de la movilidad de los portadores de carga generados por la radiaci\u00f3n dentro del volumen activo del detector. Los resultados de estos estudios de efecto de carga compartida mostraron una prevalencia notable en el detector de este efecto, cambiando su contribuci\u00f3n seg\u00fan las caracter\u00edsticas del experimento. El detector se calibr\u00f3 para los experimentos planificados y se determin\u00f3 la resoluci\u00f3n de energ\u00eda. A partir del an\u00e1lisis de todos los resultados obtenidos y su comparaci\u00f3n con los reportados en la literatura, se confirm\u00f3 que el detector tiene un marcado efecto de reparto de carga entre p\u00edxeles vecinos, y su rendimiento se ve m\u00e1s afectado a medida que aumenta la energ\u00eda de los fotones incidentes."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Experimento E36 en J-PARC", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002726", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El experimento E36 se ha llevado a cabo en J-PARC para buscar anomal\u00edas a la universalidad lept\u00f3nica en las desintegraciones en dos leptones del ka\u00f3n K l2 . Se extraer\u00e1 un valor preciso de la fracci\u00f3n de anchos de desintegraci\u00f3n R K = &#915; ( K e 2 ) = &#915; ( K &#956; 2 ) y se comparar\u00e1 con el valor del modelo est\u00e1ndar (SM). Cualquier diferencia considerable sugerir\u00eda una nueva f\u00edsica m\u00e1s all\u00e1 del SM. Simult\u00e1neamente, E36 es sensible a los bosones de gauge ligeros U(1) que podr\u00edan estar asociados con la materia oscura o explicar anomal\u00edas relacionadas con el mu\u00f3n (g-2). El experimento y el estado del an\u00e1lisis ser\u00e1n presentados."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Explorando las posibilidades de la radiograf\u00eda en modo de emisi\u00f3n a altas energ\u00edas: C\u00f3mo optimizar la visualizaci\u00f3n de la estructura interna en pinturas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002727", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen En investigaciones previas se ha demostrado que la estructura interna de las pinturas se puede visualizar satisfactoriamente con la radiograf\u00eda convencional en modo de transmisi\u00f3n, siempre y cuando dichas pinturas tengan la estratigraf\u00eda adecuada. Desafortunadamente, hay muchos casos en los que la aplicaci\u00f3n de este m\u00e9todo no resultan en im\u00e1genes \u00fatiles. Este problema puede ser resuelto usando la radiograf\u00eda en modo de emisi\u00f3n. Con esta t\u00e9cnica, la pintura se irradia con rayos X de alta energ\u00eda originados en un tubo de rayos X trabajando entre 100 keV y 320 keV. Esto genera se\u00f1ales de baja energ\u00eda (fotoelectrones o fotones caracter\u00edsticos) en el interior de la pintura que, al escapar de las 10 &#956;m superiores, pueden iluminar una placa de im\u00e1genes. No obstante, su aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n implica ciertas desventajas. Una de ellas es la incapacidad de visualizar las pinturas subyacentes. En este estudio, exploramos la posibilidad de incrementar la informaci\u00f3n obtenida a mayores profundidades aumentando la energ\u00eda de la fuente de fotones desde 100 keV hasta 1.3325 MeV (fuente de 60Co). Tambi\u00e9n estudiamos el impacto de esta energ\u00eda en el contraste obtenido entre los pigmentos. Para esto, utilizamos la simulaci\u00f3n matem\u00e1tica del transporte de part\u00edculas en la materia para comprender la relaci\u00f3n entre part\u00edculas de entrada (fotones, electrones o positrones y la energ\u00eda de las part\u00edculas), el material que se irradia (elemento del que est\u00e1 compuesto, espesor) y la se\u00f1al de salida (tipos de part\u00edculas generados y energ\u00eda). Finalmente, mostraremos que es posible crear im\u00e1genes de pinturas usando una fuente 60Co."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Conjugaci\u00f3n de NMR y SAXS para la determinaci\u00f3n estructural de prote\u00ednas multidominio: de la preparaci\u00f3n de muestras al refinamiento de modelo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002728", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se conjuga informaci\u00f3n experimental proveniente de dispersi\u00f3n de rayos X a \u00e1ngulos peque\u00f1os (SAXS) con la espectroscop\u00eda de resonancia magn\u00e9tica nuclear (NMR) para perfeccionar la determinaci\u00f3n de la estructura prot\u00e9ica, en particular de prote\u00ednas flexibles, de multidominio o intr\u00ednsecamente desordenadas. Individualmente, cada una de estas t\u00e9cnicas presenta capacidades y limitaciones: NMR se destaca en la informaci\u00f3n local, proporcionando resoluci\u00f3n at\u00f3mica, pero est\u00e1 limitada por el tama\u00f1o de la prote\u00edna, mientras que SAXS produce una envoltura global de la prote\u00edna con una resoluci\u00f3n menor pero revelando las posiciones de los dominios. Las diferentes metodolog\u00edas de conjugaci\u00f3n utilizan la complementariedad de las restricciones independientes de ambas t\u00e9cnicas para seguir estrategias adecuadas de acuerdo con la prote\u00edna, logrando una determinaci\u00f3n integral de la estructura y una comprensi\u00f3n de las din\u00e1micas del sistema proteico a un costo computacional moderado."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Sistema de adquisici\u00f3n de datos en tiempo real para un detector modular de neutrones en los experimentos con el RIBRAS", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002729", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Con la finalidad de maximizar las posibilidades experimentales en el estudio de los n\u00facleos ex\u00f3ticos utilizando el haz del sistema \"Radioactive Ion Beams in Brasil\" (RIBRAS), fue desarrollado un sistema modular de detectores centelleantes org\u00e1nicos con buena eficiencia y amplio \u00e1ngulo s\u00f3lido, conocido como Pared de Neutrones. La detecci\u00f3n de los neutrones emitidos en coincidencia con los fragmentos de reacci\u00f3n incrementa las posibilidades experimentales y constituye una de las t\u00e9cnicas m\u00e1s usadas en el campo de la Astrof\u00edsica Nuclear. El obsoleto sistema de adquisici\u00f3n de datos de la Pared de Neutrones debe ser remplazado por un sistema basado en m\u00f3dulos del patr\u00f3n Versa Module Euro Card (VME). El nuevo esquema ser\u00e1 definido para incluir el arreglo de detectores de bandas para part\u00edculas cargadas y la Pared de Neutrones con el m\u00e1ximo de eficiencia de adquisici\u00f3n, sin tiempo muerto, con selecci\u00f3n de datos y sincronizaci\u00f3n de eventos. Los m\u00f3dulos digitalizadores garantizan tareas como la supresi\u00f3n de ceros y la saturaci\u00f3n en la lectura de la se\u00f1al. Adicionando tarjetas FPGA (field programmable gate array) a la adquisici\u00f3n de datos se garantiza el procesamiento pre y post-algor\u00edtmico de los datos."}, {"journal": "Nucleus (La Habana)", "title": "Origen y tiempo de residencia del agua en el acu\u00edfero de Lima", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002730", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Lima, la capital de Per\u00fa, y Callao forman uno de los centros urbanos m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica del Sur, con una poblaci\u00f3n total de 10.9 millones en 2017. Tres r\u00edos abastecen de agua a Lima; sin embargo, el agua para los municipios se toma principalmente de los r\u00edos R\u00edmac y Chill\u00f3n. Correlacionando el flujo hist\u00f3rico del R\u00edmac con el nivel est\u00e1tico de un pozo en Miraflores, a 1 km del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, se calcul\u00f3 que el tiempo de residencia, esto es el tiempo que transcurre despu\u00e9s de que el agua se infiltra en el suelo durante un evento de lluvia, hasta que llega a dicho pozo, es de tres a\u00f1os, lo que est\u00e1 de acuerdo con la permeabilidad del valle, que es del orden de 10-4ms-1. La edad promedio del agua de los pozos de Lima es de 6 a\u00f1os, lo que es consistente con la hip\u00f3tesis de que los pozos tienen agua de varias capas de suelo. Por otro lado, la abundancia relativa de 2H y 18O en los pozos del acu\u00edfero de Lima est\u00e1 de acuerdo con la hip\u00f3tesis de que el acu\u00edfero se recarga con agua de los eventos de lluvia que ocurren en las tierras altas entre 3000 y 5000 m. sobre el nivel del mar (s.n.m). El contenido de 2H, 18O, Ca y SO4 de la muestra del t\u00fanel Graton (3100 m.s.n.m.) sugiere que corresponde al agua proveniente de altitudes de 4500 m.s.n.m."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "Escala de Pasi\u00f3n: Propiedades Psicom\u00e9tricas e Invariancia Factorial Mediante el Exploratory Structural Equation Modeling (ESEM)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002731", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "29315", "331", "53812", "56106"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La pasi\u00f3n es un importante elemento entre los procesos psicol\u00f3gicos involucrados en la realizaci\u00f3n de cualquier actividad, incluso en la pr\u00e1ctica deportiva. Considerando la escasez de instrumentos v\u00e1lidos y fiables en \u00e1mbito nacional, este estudio busca presentar los procesos de adaptaci\u00f3n de la Escala de Pasi\u00f3n al contexto brasile\u00f1o. En el estudio participaron 789 atletas brasile\u00f1os (edad: 16,62 \u00b1 3,20; un 58,4% hombres). Para la evaluaci\u00f3n de sus propiedades psicom\u00e9tricas, la dimensionalidad de la escala se estim\u00f3 por medio del m\u00e9todo Hull y Exploratory Structural Equation Modeling; y la precisi\u00f3n, por la fiabilidad compuesta. Tambi\u00e9n se calcul\u00f3 la invariancia del modelo factorial entre los hombres y las mujeres, y entre los participantes de diferentes niveles competitivos. Los resultados revelaron la estructura bifactorial de la escala, que confirma la hip\u00f3tesis te\u00f3rica, con indicadores deseables de precisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se demostr\u00f3 la equivalencia del modelo de medida en la evaluaci\u00f3n de los participantes de ambos sexos y diferentes niveles competitivos. Los resultados sugieren adecuar la versi\u00f3n brasile\u00f1a para la evaluaci\u00f3n en este constructo."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "Historia de Vida y Caracter\u00edsticas de Personalidad de Agresores Conjugales: Contribuciones Psicoanal\u00edticas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002732", "decsCodes": ["10742", "28084", "31499", "5299"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Los estudios apuntan que el trauma -ocasionado por abuso emocional, f\u00edsico y sexual- es un factor com\u00fanmente presente a lo largo de la vida de los agresores conyugales. El presente estudio objetiv\u00f3 investigar las caracter\u00edsticas de la historia de vida y de personalidad de hombres quienes hab\u00edan cometido violencia contra la mujer y que estaban detenidos en el Presidio Central de Porto Alegre. Tambi\u00e9n se identificaron las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, la presencia de s\u00edntomas psicopatol\u00f3gicos, y se comprendi\u00f3 la din\u00e1mica intraps\u00edquica involucrada en la elecci\u00f3n conyugal de los participantes, as\u00ed como su percepci\u00f3n acerca de la vivencia en la prisi\u00f3n. Tres participantes llenaron una hoja con datos personales, respondieron al m\u00e9todo de Rorschach, la entrevista MINI y participaron en tres entrevistas semiestructuradas. Se analizaron las entrevistas por medio del an\u00e1lisis interpretativo con base en la teor\u00eda psicoanal\u00edtica. Los resultados permiten apuntar que la violencia cometida por los participantes es consecuencia de una historia de vida marcada por vivencias traum\u00e1ticas que les produjeron fallas narcisistas y la manifestaci\u00f3n de agresividad."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "Desarrollo Profesional: una Propuesta de Modelo Transocupacional a partir de un Estudio Cualitativo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002733", "decsCodes": ["2363", "33937"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Uno de los desaf\u00edos actuales del campo de Psicolog\u00eda del Trabajo es conocer las percepciones de individuos de diferentes profesiones acerca de su desarrollo profesional. El presente estudio propone construir un modelo te\u00f3rico transocupacional de desarrollo profesional desde la teor\u00eda fundamentada (Grounded Theory). Para ello, se realizaron 25 entrevistas en profundidad con las siguientes cinco categor\u00edas profesionales: abogados, empresarios, ingenieros, m\u00e9dicos y psic\u00f3logos. En la recopilaci\u00f3n de datos se utiliz\u00f3 como instrumento un guion abierto para las entrevistas, que fueron grabadas y transcriptas. En el an\u00e1lisis de los resultados se utiliz\u00f3 el software Alceste. Los resultados apuntan similitudes y especificidades en las trayectorias de carreras interprofesiones, y en el modelo se opt\u00f3 por la no inclusi\u00f3n de la categor\u00eda empresarios debido a la expresiva diferencia en relaci\u00f3n con las dem\u00e1s categor\u00edas. Como conclusi\u00f3n, proponemos un modelo transocupacional de desarrollo profesional con cinco ejes centrales: Contexto laboral, Motivaci\u00f3n, Formaci\u00f3n/Aprendizaje, Elementos relacionales y Experiencias. Aunque necesita m\u00e1s investigaciones para validarlo, el modelo ofrece aportes y reflexiones relevantes a los profesionales e investigadores que act\u00faan en este campo."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "Aprendizaje de Pseudopalabras en Ni\u00f1os de Diferentes Edades en Contexto de Lectura Compartida de Libros", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002734", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "2715", "15111", "15226", "56720"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La lectura compartida de libros favorece el aprendizaje incidental de vocabulario; sin embargo, los estudios apuntan que el nivel de vocabulario previo del ni\u00f1o interfiere en este aprendizaje. El presente estudio busc\u00f3 comparar el aprendizaje de relaciones entre pseudopalabras y figuras en ni\u00f1os de entre 3 y 7 a\u00f1os en situaci\u00f3n de lectura compartida de cuentos, as\u00ed como la posible ocurrencia del Matthew Effect. Un libro no comercial se ley\u00f3 tres veces consecutivas a 10 ni\u00f1os de cada grupo de edad, present\u00e1ndoles cuatro pseudopalabras. Se aplicaron pruebas de igualaci\u00f3n a la muestra, exclusi\u00f3n y denominaci\u00f3n inmediatamente despu\u00e9s de la lectura y una semana despu\u00e9s de la misma. No se hallaron diferencias significativas en los desempe\u00f1os de ambos grupos, a excepci\u00f3n de las pruebas de exclusi\u00f3n, y no se registr\u00f3 la ocurrencia del Matthew Effect. El aprendizaje de palabras es un proceso continuo e involucra condiciones como la frecuencia y los contextos de exposici\u00f3n a las palabras."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "\u00caxito Profesionale en la Perspectiva de los Nuevos Graduados: Implicaciones para Asesoramiento y Gesti\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002735", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "331", "15232", "2363", "50073"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen \u00c9xito en la carrera es un concepto con m\u00faltiples sentidos. Estudios cualitativos ha sido recomendados con distintos colectivos de los trabajadores. Esta investigaci\u00f3n cualitativa busc\u00f3 explorar c\u00f3mo los nuevos graduados definen \u00e9xito en la carrera y tambi\u00e9n resaltar algunas implicaciones para la orientaci\u00f3n profesional y la gesti\u00f3n de recursos humanos. La muestra incluy\u00f3 nueve nuevos graduados de dos regiones diferentes de Brasil, divididos en dos grupos focales. Se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis del discurso basado en el enfoque de repertorio interpretativo para el an\u00e1lisis de datos. Las definiciones de los graduados hicieron hincapi\u00e9 tanto subjetivo (la superaci\u00f3n de miedos e incertidumbres y construir confianza en el futuro, el progreso en metas y planeamiento de la carrera, la construcci\u00f3n de la identidad profesional, la adaptaci\u00f3n al trabajo, y la satisfacci\u00f3n con la carrera) y objetiva (trabajo en el \u00e1rea de la graduaci\u00f3n con un buen sueldo, independencia financiera, reconocimiento social). Los significados identificados en este estudio reforzaron la naturaleza multidimensional del constructo y podr\u00edan ayudar a orientadores profesionales y responsables de recursos humanos a planificar mejores intervenciones que contribuyen al \u00e9xito en la carrera de nuevos graduados."}, {"journal": "Paid\u00e9ia (Ribeir\u00e3o Preto, Online)", "title": "Efectos de una Intervenci\u00f3n Sobre la Competencia Social de Ni\u00f1os Sobrevivientes de Tumores Cerebrales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002736", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "2694", "12049", "1958", "32026", "55704", "9226"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Tumores cerebrales pedi\u00e1tricos a menudo generan problemas en el desarrollo socioemocional. Este estudio evalu\u00f3 los efectos de una intervenci\u00f3n sobre la competencia social de los ni\u00f1os sobrevivientes de tumores cerebrales, mediante el dise\u00f1o de estudio de casos m\u00faltiples. Dos diadas madre-hijo recibieron tres visitas domiciliarias para la evaluaci\u00f3n preintervenci\u00f3n y tres visitas, dos meses despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n, para la evaluaci\u00f3n post-intervenci\u00f3n. La recojida de evidencias pre y post-intervenci\u00f3n incluy\u00f3 informaci\u00f3nes cl\u00ednicas del ni\u00f1o y entrevistas semiestructuradas con la madre y el ni\u00f1o sobre los componentes de ajuste y interacci\u00f3n social. La intervenci\u00f3n dur\u00f3 de siete a nueve sesiones, siendo madre e hijo asistidos separadamente. Los datos fueron sometidos al an\u00e1lisis de modelos l\u00f3gicos. Los resultados mostraron mejora en la competencia social en ambos casos, especialmente en el patr\u00f3n de interacci\u00f3n social con los pares. Discutimos las implicaciones de las secuelas de la enfermedad en los d\u00e9ficits y en la promoci\u00f3n de la competencia social."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "Efecto de los residuos fibrosos de avena ( Avena sativa ) y caraotas ( Phaseolus vulgaris ) sobre la actividad in vitro de las disacaridasas intestinales en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002754", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: las disacaridasas intestinales pueden ser inhibidas o estimuladas parcialmente en presencia de fibra. Objetivo: evaluar el efecto de los residuos fibrosos de avena (Avena sativa) y caraotas (Phaseolus vulgaris) sobre la actividad in vitro de las disacaridasas intestinales. Materiales y m\u00e9todos: 15 ratas Sprague Dawley se dividieron en tres grupos: un grupo control, un grupo alimentado con harina de caraota y un grupo alimentado con harina de avena, durante 21 d\u00edas. Se obtuvo un homogeneizado de la mucosa intestinal que fue utilizado para la determinaci\u00f3n de la actividad de las disacaridasas por un m\u00e9todo enzim\u00e1tico, en presencia de sustrato natural y con la adici\u00f3n de residuos fibrosos de harina de avena y caraotas en concentraci\u00f3n de 2,5 % (P/V). Resultados: la mayor actividad enzim\u00e1tica se registr\u00f3 en la regi\u00f3n intestinal media para cada enzima (p&lt;0,05). El orden de actividad enzim\u00e1tica en mg glucosa/mg prote\u00edna/min fue maltasa (0,149) sacarasa (0,096) y lactasa (0,014) (p&lt;0,05). La maltasa fue inhibida en mayor medida por el residuo de caraota; la sacarasa, por el residuo de avena; y la lactasa, por ambos. Conclusiones: la adici\u00f3n de fibra purificada de avena y caraota produjo una disminuci\u00f3n significativa de la actividad in vitro de las disacaridasas intestinales, especialmente en presencia del residuo de caraota."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "Influencia de estilos de vida en el estado nutricional de estudiantes universitarios", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002755", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: el acceso a la universidad supone un cambio importante en el estilo de vida del estudiante, que puede repercutir en su estado nutricional. Objetivo: buscar una asociaci\u00f3n entre estilo de vida y cambios antropom\u00e9tricos en estudiantes universitarios de la Escuela Superior Polit\u00e9cnica del Litoral de Guayaquil, Ecuador en un periodo de tres a\u00f1os. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo de cohorte con una muestra de 336 estudiantes de ambos sexos en quienes se evalu\u00f3 el estado nutricional por antropometr\u00eda y se indag\u00f3 sobre su estilo de vida mediante encuesta previamente validada. Resultados: entre 2014 y 2017 increment\u00f3 el exceso de peso (sobrepeso + obesidad) de 25,6 % a 31,9 %, IMC, grasa corporal, circunferencia de cintura, circunferencia de cadera, e \u00edndice cintura/cadera (p&lt;0,05). Se asoci\u00f3 el consumo de alcohol con mayor peso (+3,7 kg) e \u00edndice cintura/cadera; y, mayor frecuencia de consumo de gaseosas con mayor peso (+5 kg). El consumo de comidas r\u00e1pidas se asoci\u00f3 con el incremento del \u00edndice cintura/cadera (p&lt;0,05). No se encontraron diferencias antropom\u00e9tricas seg\u00fan consumo de cigarrillos, actividad f\u00edsica, consumo de frutas y verduras. Conclusi\u00f3n: en la poblaci\u00f3n universitaria estudiada, el exceso de peso y de grasa corporal est\u00e1 aumentando; el consumo de alcohol, de gaseosas y fumar afectan el estado nutricional."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "Estado nutricional y adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea en escolares de la Regi\u00f3n de Murcia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002756", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: el sobrepeso y la obesidad infantil son un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. Objetivo: analizar la relaci\u00f3n entre el estado nutricional y la adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea en escolares. Materiales y m\u00e9todos: estudio transversal con 634 escolares de Murcia (280 ni\u00f1os y 354 ni\u00f1as). El estado nutricional se evalu\u00f3 mediante el \u00cdndice de Masa Corporal (kg/m2) y la adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea mediante el cuestionario KIDMED. Resultados: no se encontraron diferencias significativas entre varones y mujeres en el \u00cdndice de Masa Corporal (p&lt;0,101) ni en adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea (p&lt;0,954). Seg\u00fan la prueba ji al cuadrado de Pearson, en primaria hab\u00eda m\u00e1s escolares normopeso (p&lt;0,002) y con mayor adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea (p &lt;0,036) y alta (p &lt;0,001). En el grupo total los obesos usaban menos aceite de oliva (p&lt;0,006), los normopeso ten\u00edan mayor consumo de frutos secos (p&lt;0,001) y golosinas (p&lt;0,032), y quienes ten\u00edan sobrepeso fueron los que menor h\u00e1bito de desayunar presentaron (p&lt;0,010). No se encontraron diferencias entre el estado nutricional y el grado de adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea (p&lt;0,904). Conclusi\u00f3n: aunque en educaci\u00f3n primaria en los escolares de Murcia estudiados hay mayor proporci\u00f3n de normopeso y adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea media y alta, el estado nutricional no se asocia con el grado de adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea en ninguna etapa educativa."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "Cambios en el IMC posterior a gastrectom\u00eda vertical en un grupo de pacientes de una cl\u00ednica de la ciudad de Medell\u00edn, 2016-2018", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002757", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: la OMS define la obesidad como un dep\u00f3sito excesivo de grasa que puede ser lesivo para la salud con un gran impacto social. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, se ha incrementado la realizaci\u00f3n de las cirug\u00edas bari\u00e1tricas como una alternativa para reducir el exceso de peso y grasa corporal, entre las que se destaca la gastrectom\u00eda vertical. Objetivo: describir el cambio en el IMC, h\u00e1bitos alimentarios y actividad f\u00edsica en un grupo de pacientes sometidos a la cirug\u00eda de gastrectom\u00eda vertical en una cl\u00ednica de la ciudad de Medell\u00edn, entre 2016-2018. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo retrospectivo, en el cual se revisaron historias cl\u00ednicas de 49 pacientes, 13 hombres y 36 mujeres, sometidos a gastrectom\u00eda vertical en una cl\u00ednica privada de la ciudad de Medell\u00edn. Resultados: los pacientes iniciaron con un promedio de IMC de 34,2 kg/m2 y al a\u00f1o posoperatorio descendieron a uno de 24,4 kg/m2 (p=0,00); tambi\u00e9n hubo una tendencia de mejor\u00eda en los h\u00e1bitos alimentarios, como comer entre comidas y no consumir dulces ni gaseosas. Conclusiones: la cirug\u00eda de gastrectom\u00eda vertical muestra ser una t\u00e9cnica apropiada para el descenso del IMC, al menos en el primer a\u00f1o de ser realizada."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "Consumo de edulcorantes no nutritivos: efectos a nivel celular y metab\u00f3lico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002758", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: la funci\u00f3n principal de los edulcorantes no nutritivos es proveer al consumidor un producto dulce sin la carga cal\u00f3rica del az\u00facar. El consumo de edulcorantes no nutritivos se relaciona con alteraciones en el ADN, con apoptosis y con la s\u00edntesis de precursores de c\u00e1ncer. Adem\u00e1s, su consumo tambi\u00e9n se relaciona recientemente con un incremento de tejido adiposo. Objetivo: analizar el efecto de los edulcorantes no nutritivos a largo plazo, evaluando el riesgo de estos compuestos. Materiales y m\u00e9todos: b\u00fasqueda en bases de datos, PubMed, SciELO y Redalyc, y an\u00e1lisis de bibliograf\u00eda relacionada con efectos t\u00f3xicos y metab\u00f3licos del consumo de edulcorantes no nutritivos. Resultados: el consumo de estos edulcorantes present\u00f3 efectos citot\u00f3xicos en diferentes modelos de estudio. Parece existir una relaci\u00f3n con el incremento en la s\u00edntesis de tejido adiposo, que provoca obesidad y enfermedades derivadas. Los edulcorantes sint\u00e9ticos fueron los que presentaron m\u00e1s alteraciones citot\u00f3xicas, mientras que edulcorantes naturales, a excepci\u00f3n de los estevi\u00f3sidos, no presentaron efectos adversos. M\u00faltiples investigaciones explican el efecto del consumo de estos edulcorantes en el metabolismo y los efectos citot\u00f3xicos. Conclusiones: el tema de edulcorantes es controversial, por ello la informaci\u00f3n recopilada en esta revisi\u00f3n busca proporcionar un panorama que ayude a comprender la respuesta a nivel celular y metab\u00f3lico sobre su consumo."}, {"journal": "Perspect. nutr. hum", "title": "La encuesta como m\u00e9todo de estudio del estado nutricional de la poblaci\u00f3n. El caso de los trabajadores municipales de Santiago de Chile (1936)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002759", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: los diagn\u00f3sticos de comienzos del siglo XX daban cuenta del deterioro de las condiciones materiales de vida de la poblaci\u00f3n, en particular la m\u00e1s pobre. Uno de los aspectos m\u00e1s importantes era el problema del acceso a la alimentaci\u00f3n. El objetivo de esta reflexi\u00f3n fue analizar los resultados de una encuesta nutricional aplicada a los jornaleros de la Municipalidad de Santiago en 1936. Reflexi\u00f3n: la encuesta de la Municipalidad de Santiago de Chile ofrece informaci\u00f3n relevante sobre consumo de calor\u00edas, talla y peso. Esta encuesta permite discutir los alcances que tuvo la encuesta como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n durante los a\u00f1os 1930 y 1940, y las razones de por qu\u00e9 se impuso frente a otros m\u00e9todos como el uso de las cuentas nacionales. Conclusi\u00f3n: la encuesta aplicada a los trabajadores de la Municipalidad de Santiago muestra sus condiciones privilegiadas en cuanto a ingreso, consumo e \u00cdndice de Masa Corporal."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "V\u00f3s, ama de casa: trabajo, salud y subjetividad en el espacio dom\u00e9stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002761", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El trabajo dom\u00e9stico, remunerado o no, ha sido hist\u00f3ricamente atribuido a la mujer, surgiendo como encargo espec\u00edfico del papel de g\u00e9nero femenino y asumiendo un car\u00e1cter de invisibilidad y devaluaci\u00f3n social. En este art\u00edculo, sugerimos una l\u00ednea de an\u00e1lisis que considera la actividad m\u00e1s all\u00e1 de su institucionalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, como acci\u00f3n pr\u00e1ctica y ps\u00edquica, sede de inversiones vitales y de transformaci\u00f3n de s\u00ed y del mundo. Por medio de la revisi\u00f3n de literatura, mostramos que el trabajo dom\u00e9stico presenta contornos de sumisi\u00f3n y permanece vinculado a la mujer. Discutimos el trabajo como instituci\u00f3n, pasible de ser construido y deconstruido, y relacionamos los quehaceres dom\u00e9sticos a las actividades rechazadas que permanecen entre bastidores, acarreando tambi\u00e9n su p\u00e9rdida de sentido, seg\u00fan las perspectivas de las cl\u00ednicas del trabajo."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "La violencia contra la mujer, la polic\u00eda civil y pol\u00edticas p\u00fablicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002762", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Violencia contra la mujer (VCM) se establece como una de las principales formas de violaci\u00f3n de los derechos humanos, que representan el reto para la polic\u00eda y de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Conocer los conceptos de polic\u00eda civil acerca de VCM. Desde la perspectiva cualitativa, los datos obtenidos de los cinco participantes por medio de entrevistas semi estructuradas, individuales, audiogravadas y transcritas en su totalidad. El tratamiento de los datos se realiz\u00f3 mediante an\u00e1lisis de contenido, permitiendo la construcci\u00f3n de categor\u00edas subsiguientes. Aunque dominio legal sobre las leyes, los participantes demostraron conocimientos superficiales sobre los elementos psicol\u00f3gicos, sociales y culturales que permiten el mantenimiento de la VCM. Se encontr\u00f3 que la precaria implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para la lucha contra el VCM perjudica el efectivo trabajo de la Polic\u00eda Civil."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Pr\u00e1cticas de psicolog\u00eda en el cuidado de las situaciones de violencia dom\u00e9stica en lo Sistema \u00danico De Asistencia Social", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002763", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La expansi\u00f3n de las \u00e1reas de pr\u00e1ctica en psicolog\u00eda depende de la consolidaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Este estudio tuvo como objetivo identificar y caracterizar las pr\u00e1cticas desarrolladas por psic\u00f3logos delante a la violencia conyugal en dispositivos de Suas en la regi\u00f3n de Vale do Paranhana, RS, Brasil. A partir de un enfoque exploratorio, un estudio cualitativo se realiz\u00f3 con ocho psic\u00f3logos que respondieron a una entrevista semiestructurada. Se identific\u00f3 que la asistencia es predominantemente individual, impregnada por el concepto de g\u00e9nero, centr\u00e1ndose en la orientaci\u00f3n sobre los derechos, la legislaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de la estructura familiar. Los servicios se ofrecen principalmente en forma interdisciplinaria con trabajadores sociales, con alguna superposici\u00f3n de actividades entre estos profesionales. El enrutamiento para servicios de red ha sido designado como la principal intervenci\u00f3n en casos de violencia conyugal. A partir de los puntos fuertes y los retos identificados, se propone llevar a cabo intervenciones psicosociales basadas en la Cl\u00ednica Ampliada, con el fin de mejorar el servicio a esta demanda."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Desigualdades e implicaciones afectivas en mujeres autoras de lesi\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002764", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En este art\u00edculo se analiza la problem\u00e1tica espec\u00edfica de mujeres que cumplen condena por un delito de lesiones, en el contexto penal espa\u00f1ol. Fue abordado a trav\u00e9s de una metodolog\u00eda cualitativa, realizando entrevistas en profundidad, procesadas en base a un an\u00e1lisis tem\u00e1tico siguiendo criterios de organizaci\u00f3n de la Teor\u00eda Fundamentada. En sus resultados se destaca en el contexto previo al delito: la desigualdad con su pareja, posicion\u00e1ndose desde la sumisi\u00f3n a la exigencia de reciprocidad. Una vez condenadas, les repercute la implicaci\u00f3n afectiva y su vulnerabilidad frente a la ruptura de v\u00ednculos significativos en su vida cotidiana. Se concluye incorporar el enfoque de g\u00e9nero, enfatizando en un an\u00e1lisis cr\u00edtico respecto del proceso e implicancias de la comisi\u00f3n del delito; as\u00ed como la discusi\u00f3n de integrar nuevas categor\u00edas que intervengan en los discursos legales y pol\u00edticas p\u00fablicas respecto a la violencia en la pareja."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Trauma infantil y crimen sexual: un an\u00e1lisis de caso a partir de Freud, Stoller y del linaje psicoanal\u00edtico Ferenczi-Winnicott", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002765", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo investiga la relaci\u00f3n entre trauma infantil y crimen sexual, vali\u00e9ndose del an\u00e1lisis de procesos penales, fundamentado en Freud, Stoller y en el linaje Ferenczi-Winnicott. Las interpretaciones se complementan de diferentes perspectivas, al lanzar luz sobre un mismo fen\u00f3meno. A partir de una base freudiana, que concibe algunos traumas como irrepresentables y, en este sentido, compulsivamente repetidos (a partir del texto All\u00e1 del principio del placer, 1920/2010), Stoller, por un lado, edifica su comprensi\u00f3n relacionando la experiencia traum\u00e1tica a la formaci\u00f3n de la perversi\u00f3n, como un modo ps\u00edquico de operar que desea la aniquilaci\u00f3n del trauma por medio de la obtenci\u00f3n cruel del placer a cualquier costo. Por otro lado, sin apuntar v\u00edctimas y culpados, el linaje psicoanal\u00edtico Ferenczi-Winnicott concibe el crimen como un intento de control ps\u00edquico de la experiencia traum\u00e1tica, a partir de la cual el agresor se torna objeto de identificaci\u00f3n e introyecci\u00f3n de la v\u00edctima que, as\u00ed, le hace desaparecer de su realidad, a fin de proteger su verdadero self."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Los movimientos de un movimiento social en las redes digitales: la lucha con respecto a la publicidad infantil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002766", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Presentamos una investigaci\u00f3n que se centra en lo surgimiento y el desdoblamiento del \"Movimiento Infancia Libre de Consumismo\" (una iniciativa de un grupo de madres activistas que utilizan las redes digitales para difundir posiciones), siendo nuestro objetivo analizar discursos producidos en cuanto a la relaci\u00f3n ni\u00f1o y consumo. Las concepciones de Michel Foucault y el abordaje cartogr\u00e1fico (Kastrup, 2007), adecuada cuando se acompa\u00f1an procesos, fueron nuestras bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. El an\u00e1lisis de las publicaciones en diferentes espacios virtuales nos permiti\u00f3 identificar y discutir aqu\u00ed algunas cuestiones y l\u00edneas de lucha: el m\u00e1s importante objetivo es la publicidad infantil, abogando que ella debe ser regulada por el estado y no auto-regulada por el mercado; la condici\u00f3n de madres de los miembros del grupo, muy destacada, queriendo indicar una posici\u00f3n privilegiada de saber-poder en cuanto el apropiado a la infancia; el uso estrat\u00e9gico de los recursos de comunicaci\u00f3n. Cerramos el art\u00edculo con consideraciones sobre su voluntad de conducir conductas, la no inclusi\u00f3n de otras voces, y el uso parad\u00f3jico de las estrategias de comunicaci\u00f3n."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Ferias, umbrales y fronteras: entre las reglamentaciones biopol\u00edticas y astucias cotidianas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002767", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Acompa\u00f1ando la vida cotidiana de una feria, este trabajo busca discutir los efectos de los procesos actuales de limpieza y orden del espacio urbano de Boa Vista, capital del estado de Roraima. Para eso, persigue pistas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas derivadas de la filosof\u00eda de la diferencia, del postestructuralismo e de las ciencias humanas y las ciencias sociales. As\u00ed orientado, hubo observaciones participantes no sistem\u00e1ticas, de inspiraci\u00f3n cartogr\u00e1fica y etnogr\u00e1fica, durante 15 meses, en la \"Feira del Productor Rural\". En primer, se realizaron observaciones espor\u00e1dicas, conociendo y paseando por el campo. Despu\u00e9s, semanalmente, centr\u00e1ndose en las rutinas y actividades de algunos comerciantes del mercado en particular. De este camino de pesquisa, se establece la actualidad de los dispositivos biopol\u00edticos de regulaci\u00f3n de la vida, de los cuerpos y las rutinas de los feriantes y clientes, mientras que, en los intersticios y los umbrales de estas pr\u00e1cticas, se apuntan pr\u00e1cticas de resistencia y astucias diarias que operan en la feria. Experiencias-limites que, se cree, predisponen otras formas de vivir y experimentar la ciudad."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Retratos de un hospital de custodia: los espacios verdes y su relaci\u00f3n con la restauraci\u00f3n psicofisiol\u00f3gica del estr\u00e9s", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002768", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La investigaci\u00f3n y el incentivo al uso de espacios verdes en hospitales de custodia act\u00faa como alternativa para aumentar el bienestar y la calidad de vida de aquellos que experimentan ese ambiente. Se trata de una vertiente opuesta al concepto de confinamiento, pero congruente con las teor\u00edas que discuten la importancia de los elementos naturales para la salud y restauraci\u00f3n del estr\u00e9s. Para ello, se busc\u00f3 identificar c\u00f3mo los espacios verdes pueden contribuir a la restauraci\u00f3n del estr\u00e9s psicof\u00edsiol\u00f3gico de usuarios del hospital de custodia. La t\u00e9cnica de Fotograf\u00eda del Ambiente fue aplicada en asociaci\u00f3n a la entrevista semiestructurada con el fin de comprenderlas especificidades capturadas a trav\u00e9s de las fotograf\u00edas y discutirlas con base en los presupuestos y en la literatura de los Estudios Pessoa-Ambiente. Doce participante retrataron diferentes sitios, percepciones y sentimientos en respuesta a las indagaciones propuestas. Se constat\u00f3 que los ambientes y los paisajes naturales se destacaron en cuanto al potencial ben\u00e9fico a la salud y en la reducci\u00f3n psicofisiol\u00f3gica del estr\u00e9s."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Familias en situaci\u00f3n de calle: perspectivas sobre la protecci\u00f3n social y la custodia de la familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002769", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta los resultados de una encuesta realizada entre 2012 y 2014 en Santos, costa de S\u00e3o Paulo. La encuesta busc\u00f3 identificar perspectivas sobre la custodia familiar de las personas sin vivienda con diez trabajadores y una familia mediante entrevistas semiabiertas. La protecci\u00f3n social de las familias implica una toma de decisiones compleja. Es importante resaltar las peculiaridades de la custodia familiar de las personas sin vivienda desde diferentes perspectivas: pol\u00edticas p\u00fablicas, formas de ejecuci\u00f3n de estas pol\u00edticas por parte de los trabajadores, ni\u00f1os y familias individuales. Se identific\u00f3 la intenci\u00f3n de la familia de mantener la custodia de los ni\u00f1os y el proyecto de futuros proyectos que exige servicios de protecci\u00f3n social. Entre los trabajadores existe una tendencia hacia la generalizaci\u00f3n, la institucionalizaci\u00f3n y la culpa de las familias, junto con la sensaci\u00f3n de impotencia de los trabajadores frente a la complejidad de la situaci\u00f3n de la calle. Se discute la relevancia de producir espacios en los que ambos grupos puedan participar en la proposici\u00f3n de caminos a seguir."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "El trabajo como residente de la psicolog\u00eda en el equipo del Centro de Apoyo a la Salud de la Familia (NASF)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002770", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo describe las actividades de un residente de la psicolog\u00eda, en el centro de apoyo a la Salud de la Familia (Nasf), en el Residencia Multiprofesional en Salud de la Familia, en una Unidad de Salud de la Familia, en la ciudad de Recife-PE. El objetivo de este art\u00edculo es empieza a pensar sobre el proceso de las actividades y la psicolog\u00eda del trabajo en Nasf y muestran muchas formas de cuidado en la atenci\u00f3n b\u00e1sica, esta es la estrategia m\u00e1s importante del Sistema \u00danico de Salud (SUS). Se hizo una organizaci\u00f3n de los registros de las actividades que se desarrollan en la residencia y luego analizadas cualitativamente. Los resultados muestran la necesidad de un soporte de trabajo multidisciplinar y la matriz m\u00e1s fuerte, como tambi\u00e9n los avances en las contribuciones de la psicolog\u00eda en Nasf con acciones de tratamiento, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en el SUS."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Entrelazado (im)posibilidades: reflexiones sobre la actuaci\u00f3n de la psicolog\u00eda social comunitaria en la atenci\u00f3n primaria a la salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002771", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El presente trabajo relata la experiencia de pr\u00e1ctica en una Unidad B\u00e1sica de Salud (UBS) del municipio de Juiz de Fora/MG. El objetivo fue analizar la pr\u00e1ctica de la Psicolog\u00eda Social Comunitaria (PSC) y sus (im) posibilidades de acciones. En el contexto estudiado, las estrategias utilizadas fueron: sistematizaci\u00f3n de las informaciones, conversaciones informales y visitas domiciliarias. Tales estrategias, desarrolladas en conjunto con el equipo y usuarios del servicio, se mostraron importantes para el mapeamiento del territorio y en el proceso de aproximaci\u00f3n con los habitantes. En lo que se refiere a las cuestiones \u00e9ticas, se observ\u00f3 la importancia de sostener una perspectiva cr\u00edtica de la PSC, en el intento de romper con los patrones hegem\u00f3nicos de la Psicolog\u00eda. Con ello, se observa que las estrategias bajo la perspectiva cr\u00edtica pueden favorecer acciones m\u00e1s integradas a las necesidades de la poblaci\u00f3n atendida por la UBS. La pr\u00e1ctica apunt\u00f3 cuestionamientos sobre los modelos de actuaci\u00f3n prestados por la Psicolog\u00eda, abriendo espacio para discutir una actuaci\u00f3n comprometida con la comunidad."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Autopercepci\u00f3n de los profesionales del sistema socioeducativo del Distrito Federal/Brasil a partir de un proceso de capacitaci\u00f3n sobre drogas y derechos humanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002772", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "INTRODUCCI\u00d3N: la atenci\u00f3n de adolescentes en conflicto con la ley se vuelve m\u00e1s desafiante cuando \u00e9stos usan drogas. OBJETIVO: describir la autopercepci\u00f3n de los profesionales del Sistema Socioeducativo sobre capacitaciones, condiciones de trabajo, red de apoyo y satisfacci\u00f3n personal y profesional. M\u00c9TODO: estudio transversal a partir de un curso de formaci\u00f3n sobre drogas y derechos humanos para profesionales del sistema socioeducativo del Distrito Federal/Brasil. RESULTADOS: la mayor\u00eda recibi\u00f3 entrenamiento sobre drogas (56,7%), realiza atendimientos (86,7%), pero no se siente capacitada (85,4%); desempe\u00f1o profesional (43,6%) y realizaci\u00f3n personal (48,7%) considerados buenos; espacio f\u00edsico (48,7%), relaci\u00f3n entre unidades (44,7%) y satisfacci\u00f3n con el trabajo (42,3%) considerados razonables; la disponibilidad de materiales (42,5%), cantidad de profesionales (38,2%) y relaci\u00f3n con la comunidad (29,3%) considerados muy malos. CONCLUSI\u00d3N: Capacitaciones son importantes y el m\u00e9todo utilizado debe ser capaz de impactar la actuaci\u00f3n del profesional en el trabajo."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Una adaptaci\u00f3n educativa en economia solidaria para alumnos de lo fundamental", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002773", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo aborda el potencial del Programa de Educaci\u00f3n a Tiempo Integral del MEC (Programa de Educaci\u00f3n Integral) para contribuir a la autonom\u00eda de los estudiantes que viven en comunidades de escasos recursos. Las referencias te\u00f3ricas relacionadas a los conceptos de autonom\u00eda, autogesti\u00f3n, empoderamiento comunitario y emprendedorismo solidario contribuyen a la reflexi\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de una experiencia desarrollada en una escuela p\u00fablica municipal de Belo Horizonte, de simulaci\u00f3n de planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un emprendimiento solidario con los estudiantes, dirigido a las demandas de la comunidad local y de forma articulada con la misma. Esta reflexi\u00f3n se fundamenta en investigaciones documentales, bibliogr\u00e1ficas y emp\u00edricas, dando lugar a la proposici\u00f3n de una metodolog\u00eda aplicable en el tiempo y espacio de la educaci\u00f3n integral, a trav\u00e9s de talleres y actividades de inserci\u00f3n en la comunidad local, en la forma de una adaptaci\u00f3n formativa para la educaci\u00f3n integral en emprendedorismo solidario, con el objetivo de articular los recursos y demandas locales de las comunidades de escasos recursos econ\u00f3micos."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Gincana inclusiva: protagonismo, empoderamiento y visibilidad de las personas con discapacidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002774", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La participaci\u00f3n social de las personas con discapacidad tiene un aspecto de exclusi\u00f3n, en virtud del estigma impuesto por la diferencia. Este trabajo tiene como objetivo presentar el relato del evento \"Gincana Inclusiva\", que pretendi\u00f3 dar visibilidad a las personas con discapacidad. Participaron 72 personas con y sin discapacidad. Las actividades realizadas en la gincana fueron: carrera de kayak, carrera de silla de ruedas, presentaci\u00f3n de personalidades, juegos con materiales reciclados. Los aspectos m\u00e1s relevantes de Gincana fueron la representatividad y la visibilidad. En un espacio hecho por personas con discapacidad para las personas con discapacidad, el protagonismo prevaleci\u00f3. Para hacer valer el lema \"nada sobre nosotros, sin nosotros\", las personas con discapacidad es que deben ser encargadas de los movimientos y segmentos que les conciernen. La lucha por la deconstrucci\u00f3n del estereotipo es diaria y desafiante, para que las personas con discapacidad consigan el respeto y la visibilidad debidos, en una sociedad que a ellas pertenece."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Esquemas de g\u00e9nero de autoconcepto y perfil Idiocentrico-Aloc\u00e9ntrico de jugadores de f\u00fatbol", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002775", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue analizar las diferencias entre las posiciones ocupadas en el campo de los jugadores de f\u00fatbol en cuanto a la clasificaci\u00f3n de los esquemas de g\u00e9nero de autoconcepto y perfil idioc\u00e9ntrico-aloc\u00e9ntrico y los factores que componen ambas construcciones. Particip\u00f3 en los estudo 152 atletas varones de edades comprendidas entre los 14 y los 20 a\u00f1os. Se evaluaron esquemas de g\u00e9nero y el perfil idiocentrico-aloc\u00e9ntrico. El estad\u00edstico utilizado fue la prueba de chi cuadrado, prueba exacta de Fisher y Kruskall Wallis con post hoc de Dunn. En cuanto a los resultados del grupo se caracteriz\u00f3 por ser isoesquem\u00e1tico y isoc\u00e9ntrica no hay diferencias significativas entre las posiciones. Sin embargo, se resalta que en relaci\u00f3n a la distancia emocional del equipo los medios campistas difer\u00edan de los atacantes. : Se concluye que los atletas estudiados presentan de una manera general y isoesquem\u00e1ticos isoc\u00e9ntricos, con algunas peculiaridades con respecto a los factores que conforman su personalidad."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Propiedades psicom\u00e9tricas de la escala de Anomia Social de Srole en trabajadores brasile\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002776", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La anomia social es un estado donde el individuo no percibe en las normas un objeto capaz de orientar y regular de forma eficiente a la sociedad. El elevado \u00edndice de anomia en la sociedad est\u00e1 relacionado con la incidencia de problemas en el grupo social. En el presente estudio se pretendi\u00f3 investigar las propiedades psicom\u00e9tricas de la Escala de Anomia Social de Srole en trabajadores brasile\u00f1os. Este instrumento es un indicador que ayuda a diagnosticar este fen\u00f3meno en un grupo de trabajadores. Para ello fueron recolectados datos con 635 trabajadores con edad variando entre 18 y 73 a\u00f1os y media de 45,79 a\u00f1os. Se realiz\u00f3 un procedimiento de an\u00e1lisis factorial exploratorio que demostr\u00f3 \u00edndices satisfactorios (Alfa = 0,79, Confiabilidad Compuesta = 0,80, Variancia Media Extra\u00edda = 0,55) y apunt\u00f3 el instrumento con un \u00fanico factor que explica el 34,06% de la varianza, siendo un \u00edtem retirado de la escala. El procedimiento de an\u00e1lisis factorial confirmatorio apunt\u00f3 \u00edndices satisfactorios de adecuaci\u00f3n del modelo. Los resultados refuerzan la soluci\u00f3n de uni\u00f3n del instrumento que ha demostrado propiedades psicom\u00e9tricas satisfactorias."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Psicolog\u00eda Social y Antropolog\u00eda: experiencias de investigaci\u00f3n participante y etnogr\u00e1fica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002778", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo es un relato de experiencias de investigaci\u00f3n conducidas en intersecciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas de la psicolog\u00eda social con la antropolog\u00eda. El objetivo es describir y discutir dos experiencias de investigaci\u00f3n que abordan fen\u00f3menos psicosociales, conducidas en las interfaces de esas dos disciplinas. Las dos se ven ocurriendo desde 1993. La primera se realiza con andarillos mediante contactos establecidos en los acostamientos de las carreteras y la segunda es realizada por medio de un proyecto de investigaci\u00f3n acci\u00f3n junto a comunidades populares. Como principal resultado es posible destacar la fecundidad y eficacia de la utilizaci\u00f3n de recursos de la etnograf\u00eda y de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n-participante en estudios y pr\u00e1cticas dirigidos a procesos de subjetivaci\u00f3n distintos como es el caso de aquellos que se desarrollan en comunidades populares que habitan lugares antropol\u00f3gicos bien delimitados y constituidos y aquellos que se desarrollan en situaciones de err\u00f3neo y de tr\u00e1nsito por no lugares, como sucede con caminantes de carreteras."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "M\u00fasica: formando tribos, constituyendo identidades sociales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002779", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En este trabajo se investig\u00f3 en qu\u00e9 medida la construcci\u00f3n de la identidad social est\u00e1 relacionada con la elecci\u00f3n de un determinado seguimiento musical por j\u00f3venes de una tribu. A trav\u00e9s de ese objetivo, se busc\u00f3 a\u00fan reflexionar sobre otras cuestiones a esta relacionada, a saber: c\u00f3mo proceso de integraci\u00f3n a una determinada tribu por esos j\u00f3venes? Como ellos, a trav\u00e9s de su grupo, construyen representaciones de los dem\u00e1s grupos, de su propio grupo y de s\u00ed mismo? \u00bfDe qu\u00e9 forma se dan las pr\u00e1cticas sociales de esos individuos - tanto en el ingroup, como en el outgroup? Para atender tales objetivos se realizaron entrevistas semiestructuradas con diferentes sujetos de algunas tribus musicales, que posteriormente fueron analizadas cualitativamente a trav\u00e9s de categor\u00edas de an\u00e1lisis tem\u00e1ticas basadas en la Teor\u00eda de la Identidad Social de Tajfel y que mostraron c\u00f3mo la m\u00fasica puede funcionar como compositora de tribus urbanas y consecuentemente de identidades sociales."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Iniciaci\u00f3n musical en la ense\u00f1anza fundamental: afetividad y aprendizaje", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002780", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "En busca de acceder a la ense\u00f1anza gratuita de m\u00fasica para la poblaci\u00f3n de bajos ingresos, fue creado, el Proyecto M\u00fasica para Todos, con sede en Teresina, Piau\u00ed. La primera autora del presente trabajo particip\u00f3 en dicho proyecto, realizando curso de iniciaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de profesores de flauta dulce soprano y contralto que era desarrollado por Yamaha Musical de Brasil, en el programa Sopro Novo. En la misma \u00e9poca la autora cursaba Letras Ingl\u00e9s, y pas\u00f3 a impartir clases de m\u00fasica en una escuela p\u00fablica de la ciudad de Teresina, Piau\u00ed, combinando dos conocimientos (clases de flauta e ingl\u00e9s), involucrando afectivamente a los alumnos en el proceso que influenci\u00f3 en el desempe\u00f1o de los resultados estudiantes en las dem\u00e1s clases."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Dise\u00f1o para empat\u00eda: juguetes y juegos como oportunidad para promover el desarrollo emocional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002781", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Para all\u00e1 del \u00e1rea de dise\u00f1o emocional que trabaja con la evocaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de emociones ef\u00edmeras, se destacan nuevas investigaciones que se centran en la experiencia afectiva de una forma m\u00e1s amplia y duradera. Entre ellas, se destaca el dise\u00f1o para el bienestar, que trabaja con temas relacionados con el desarrollo humano sano. La empat\u00eda es una expresi\u00f3n afectiva que viabiliza la comprensi\u00f3n y el compartir las experiencias del otro, present\u00e1ndose como una habilidad clave para el desarrollo social y emocional del ni\u00f1o. Su desarrollo adecuado tiende a proporcionar importantes habilidades de socializaci\u00f3n, influenciando diversas relaciones sociales, como el amor, las amistades y el trabajo. El objetivo de este art\u00edculo consiste en explorar, a nivel te\u00f3rico, formas en que el dise\u00f1o puede auxiliar en el est\u00edmulo de la experiencia emp\u00e1tica en ni\u00f1os, presentando, por fin, oportunidades de proyecto para investigadores y dise\u00f1adores."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "La Educaci\u00f3n Popular en Salud como dispositivo transformador de las pr\u00e1cticas de la Red de Atenci\u00f3n Psicosocial en la ciudad de Itaja\u00ed-SC", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002782", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La investigaci\u00f3n retrata experiencias oportunizadas por una Residencia Multiprofesional en Salud de la Familia, con objetivo de comprender e intervenir junto a usuarios de la Red de Atenci\u00f3n Psicosocial en el municipio de Itaja\u00ed por medio de la Educaci\u00f3n Popular en Salud (EPS). Se trata de investigaci\u00f3n cualitativa y tiene como perspectiva metodol\u00f3gica la investigaci\u00f3n intervenci\u00f3n. Envolvi\u00f3 a sujetos usuarios de un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial - Alcohol y otras Drogas. En el trabajo se relatan caminos y experiencias en EPS y sus desdobles reflejados en base a una perspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica con conceptos de Alteridad y Humildad. Se concluye que las intervenciones en EPS posibilitar la construcci\u00f3n de relaciones sociales basadas en valores orientados hacia una \u00e9tica del di\u00e1logo, alteridad y solidaridad, y por construir en colectivo una concepci\u00f3n de mundo capaz de crear tensiones con las fuerzas de alienaci\u00f3n y producci\u00f3n de sufrimiento."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Estrategias utilizadas por los maestros frente a los desaf\u00edos en el proceso de escolarizaci\u00f3n de estudiantes de la educaci\u00f3n primaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002783", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo tiene como objetivo comprender las principales estrategias utilizadas por los maestros para hacer frente a los desaf\u00edos presentes en el proceso de escolarizaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n, de cu\u00f1o cualitativo, utiliz\u00f3 el referencial te\u00f3rico de la perspectiva hist\u00f3rico-cultural de Vygotsky, utilizando las t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n participante y grupo focal. Doce docentes participaron de un grupo focal y fueron escuchados con relaci\u00f3n a las estrategias utilizadas para hacer frente a los desaf\u00edos en el proceso de escolarizaci\u00f3n. Las informaciones obtenidas fueron analizadas con base en los n\u00facleos de significaci\u00f3n de Aguiar y Ozella (2006, 2013). Los docentes mencionaron recurrir a la ayuda del equipo pedag\u00f3gico cuando sienten que no logran lidiar con cuestiones de comportamiento y aprendizaje de los estudiantes. Utilizaron la intervenci\u00f3n de especialistas afuera del contexto escolar, pues creen que muchos de sus estudiantes no aprenden en funci\u00f3n de cuestiones cognitivas o neurol\u00f3gicas. Se identific\u00f3 poca reflexi\u00f3n acerca de la implicaci\u00f3n de los docentes en el proceso de escolarizaci\u00f3n que protagonizan."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Relaciones entre la Estima de Lugar y la construcci\u00f3n de los Proyectos de Vida de j\u00f3venes adolescentes de escuelas p\u00fablicas de Fortaleza/CE- un estudio evaluativo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002784", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo, parte de la disertaci\u00f3n de Debora Linhares da Silva, busca relaciones entre Proyectos de Vida de j\u00f3venes adolescentes y la Estima de Lugar de estos en relaci\u00f3n a las escuelas en que estudian, corroborados en el an\u00e1lisis de indicadores afectivos como autoestima, autoeficacia y perspectiva de futuro. Investigaci\u00f3n de car\u00e1cter cualitativo, caracteriz\u00e1ndose como un estudio de evaluaci\u00f3n. Las actividades ocurrieron en cinco escuelas p\u00fablicas de Fortaleza, con estudiantes de 15 a 17 a\u00f1os del 1\u00ba al 3\u00ba a\u00f1o de la ense\u00f1anza media. Las categor\u00edas con mayor incidencia fueron: \u00e9xito profesional, sentimientos potencializadores, bienes materiales/financieros, profesi\u00f3n/formaci\u00f3n espec\u00edfica y familia. Estos aspectos apuntan que los j\u00f3venes mantienen su autoestima cuando piensan sus proyectos de vida, que su perspectiva de futuro est\u00e1 asociada a la realizaci\u00f3n profesional y que logran visualizar la necesidad de invertir en s\u00ed mismos, evidenciando la autoeficacia. La escuela se muestra el lugar donde podr\u00e1n construir caminos diferenciados de los hoy vividos."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Taller de la palabra: literatura, infancia y cultivo de la atenci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002785", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta una investigaci\u00f3n-intervenci\u00f3n participativa realizada en el Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial Infantojuvenil (Capsi) de Vit\u00f3ria, Esp\u00edrito Santo, Brasil. Durante m\u00e1s de dos a\u00f1os, realizamos un taller literario con ni\u00f1os de este servicio: la \"Oficina da Palavra\". Sustent\u00e1ndonos por la estrategia de la Gesti\u00f3n Aut\u00f3noma de Medicaci\u00f3n (GAM), construimos un espacio de expresi\u00f3n y cogesti\u00f3n con ni\u00f1os, en el cual pudi\u00e9ramos conversar sobre diagn\u00f3stico, medicaci\u00f3n y tratamiento, entendiendo cada uno de esos vectores en constante di\u00e1logo con aquello que compone la vida y el d\u00eda-a-d\u00eda infantil: la escuela, la familia, los juegos, el cuerpo. As\u00ed, reflexionamos acerca de la importancia de la literatura en el acceso y reinvenci\u00f3n de la experiencia infantil. Traemos escenas y pistas de nuestro trabajo con los ni\u00f1os que demuestran que el cultivo atencional asumi\u00f3 una funci\u00f3n relevante en la construcci\u00f3n de un espacio potente de expresi\u00f3n y de las transformaciones de las relaciones tutelares establecidas con el ni\u00f1o, construyendo otras posibilidades de relaci\u00f3n consigo y con el mundo."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Una discusi\u00f3n a respeto de la dislexia - el sujeto en su relaci\u00f3n con la escrita", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002786", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo trata de una discusi\u00f3n acerca de la dislexia y la disgraf\u00eda diagnosticada en ni\u00f1os en fase de adquisici\u00f3n de lenguaje. Siendo que la disgraf\u00eda est\u00e1 presente en este estudio por tratarse del diagn\u00f3stico recibido por el hermano del ni\u00f1o cuyos datos de lenguaje est\u00e1n bajo an\u00e1lisis. En este art\u00edculo, tres \u00e1reas de conocimiento ser\u00e1n abordadas: la Fonoaudiolog\u00eda, el Psicoan\u00e1lisis y la Ling\u00fc\u00edstica (Neurolingu\u00edstica Discursiva y Adquisici\u00f3n del lenguaje), a fin de saber lo que cada una dice acerca de esta tem\u00e1tica. Presentamos datos de escritura de un ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de dislexia y de un ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de disgraf\u00eda. Estos datos nos llevaron a cuestionar la noci\u00f3n de disturbio, de dislexia y de disgraf\u00eda."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Comportamientos sociales acad\u00e9micas de los estudiantes de instituciones p\u00fablicas y privadas: el impacto de las vivencias en la educaci\u00f3n superior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002787", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tuvo como objetivo evaluar el impacto de los comportamientos sociales acad\u00e9micos medidos por el Inventario de Conductas Acad\u00e9micas Sociales (ICAS) y el tipo de instituci\u00f3n educativa, privada o p\u00fablica, en las experiencias acad\u00e9micas de los estudiantes universitarios. Participaron 289 estudiantes universitarios de las instituciones del R\u00edo de Janeiro: ocho p\u00fablicas y 20 privadas. Se utiliz\u00f3 el ICSA y el Cuestionario de Experiencia Acad\u00e9mica revisado (QVA-r). Los principales resultados indicaron que pertenecer a la instituci\u00f3n p\u00fablica es el principal predictor de las dimensiones Interpersonal, Carrera e Institucional del QVA-r y que los factores de comportamientos sociales acad\u00e9micos tales como la cordialidad y la habilidad en eficacia acad\u00e9mica presentaron respectivamente impacto negativo y positivo en las mismas dimensiones. El presente estudio aporta datos que apuntan a los factores que predice la adaptaci\u00f3n a la universidad, aunque estos presentaron una varianza de baja explicaci\u00f3n."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Relaciones entre habilidades sociales de padres y comportamiento de los hijos: una revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002788", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El presente art\u00edculo tuvo como objetivo efectuar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica narrativa enfocada en las habilidades sociales (HS) de los padres y su influencia en el modo como crean sus hijos y en el repertorio social de \u00e9stos. HS es un conjunto de capacidades utilizadas para comportarse en el medio social. Las HS educativas ser\u00edan un conjunto espec\u00edfico utilizado en la tarea de educar. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de art\u00edculos encontrados en las bases de datos: Lilacs y Scientific Electronic Library Online. La literatura apunta que los padres con niveles m\u00e1s altos de HS educativas (HSE) tienen hijos socialmente habilidosos y con menos problemas de comportamiento. Adem\u00e1s, la participaci\u00f3n positiva de los padres en las actividades en general de los hijos hace que \u00e9stos sean m\u00e1s competentes social y acad\u00e9micamente. Los entrenamientos en habilidades sociales, tanto educativas y educativas parentales, se mostraron eficaces en la mejora del repertorio social de padres e hijos, as\u00ed como en la relaci\u00f3n entre ellos."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "La atenci\u00f3n de emergencias y de crisis en el Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial para ni\u00f1os y adolescentes de Betim", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002789", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La pol\u00edtica p\u00fablica brasile\u00f1a para salud mental de ni\u00f1os y adolescentes es reciente y se est\u00e1 consolidando. El estudio analiza los cuidados prestados en situaciones de emergencia y crisis en un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial Infantojuvenil (CAPSi). Se trata de un estudio exploratorio, con un enfoque cualitativo. Los datos fueron sometidos a un an\u00e1lisis de contenido, teniendo como objeto de estudio el mandato de gesti\u00f3n y el mandato terap\u00e9utico del CAPSi. Los resultados resaltan la prioridad en el cuidado de las situaciones de emergencia o crisis. Las dificultades relatadas en la organizaci\u00f3n del trabajo en equipo son inherentes a la complejidad del proceso, como lo es, por ejemplo el cuidado en libertad, que exige una permanente reflexi\u00f3n cr\u00edtica y un compromiso de todos los actores envueltos en el \u00e1rea del cuidado. Tambi\u00e9n el estudio indica, que el modelo de organizaci\u00f3n intrasectorial propuesto por la municipalidad no fue totalmente implementado, el CAPSi y la Atenci\u00f3n Primaria no desarrollan acciones conjuntas, acarreando perjuicios para la construcci\u00f3n de la Red de Atenci\u00f3n psicosocial."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Resiliencia familiar frente al diagn\u00f3stico de la enfermedad de Parkinson en la vejez", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002790", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo diserta sobre el proceso de resiliencia familiar frente al diagn\u00f3stico de enfermedad de Parkinson (DP) en la vejez. Tiene como objetivo estudiar el proceso de envejecimiento con la presencia de DP; analizar los conceptos de autonom\u00eda y resiliencia; y discutir los cambios en la din\u00e1mica familiar y la importancia de la resiliencia ante la DP. Los referenciales te\u00f3ricos utilizados fueron el sist\u00e9mico y conceptos desarrollados por la Psicolog\u00eda del Lifespan. El anciano, cuando es diagnosticado con DP, afuera enfrentar los cambios resultantes de la vejez, necesita lidiar con las incapacidades derivadas de la enfermedad. Adem\u00e1s, su familia necesita readaptaci\u00f3n y reajuste en la organizaci\u00f3n de las tareas y cuidados diarios, pero tambi\u00e9n en lo que se refiere a los papeles familiares. Resaltamos tambi\u00e9n los conceptos de autonom\u00eda y dependencia propuestos por Margret Baltes. A partir de la definici\u00f3n de resiliencia familiar de Walsh hablamos sobre las estrategias de enfrentamiento del anciano y su sistema familiar. Es posible reflexionar sobre el sufrimiento del anciano con DP, los recursos que \u00e9l y su familia se unen para enfrentar la enfermedad y su repercusi\u00f3n en la din\u00e1mica familiar. Reflexionamos, tambi\u00e9n, sobre el papel de la Psicolog\u00eda en ese proceso, notando que es un campo a\u00fan poco explorado."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Pol\u00edticas p\u00fablicas y juventud: an\u00e1lisis sobre el protagonismo juvenil desde la perspectiva de los j\u00f3venes pobres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002791", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Se propone, en el marco de este art\u00edculo, problematizar discusiones sobre juventud, pobreza y pol\u00edticas p\u00fablicas, a partir de cuestiones centrales para el enfrentamiento de la vulnerabilidad social, por parte de los j\u00f3venes. El objetivo de este estudio es analizar la comprensi\u00f3n y el ejercicio de protagonismo en el modo de vida de los j\u00f3venes pobres, a partir de datos cualitativos recolectados en el Centro Urbano de Cultura, Ciencia, Arte y Deporte (Cuca), en Fortaleza (CE). La metodolog\u00eda se bas\u00f3 en la observaci\u00f3n participante, grupo focal y entrevistas individuales. Los datos fueron analizados a partir del An\u00e1lisis de Contenido, con auxilio del software Atlas TI 5.2. En este estudio son presentadas las categor\u00edas surgidas del concepto de protagonismo juvenil, como actuaci\u00f3n social, participaci\u00f3n pol\u00edtica y autonom\u00eda. Los resultados indicaron que los j\u00f3venes tienen potenciales para inventar nuevos modelos de participaci\u00f3n en la sociedad, producir intervenciones pol\u00edticas y crear sus propias estrategias de enfrentamiento ante las privaciones cotidianas."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Acciones itinerantes del Centro de Consejer\u00eda y Pruebas en el \u00e1mbito universitario", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002792", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo es un relato de experiencia de acciones itinerantes de un Centro de Consejer\u00eda y Pruebas en el \u00e1mbito universitario. Estas acciones de consejer\u00eda y pruebas fueron posibles a partir de la interacci\u00f3n entre los profesionales de la salud y de la comunidad acad\u00e9mica, teniendo en cuenta la noci\u00f3n de vulnerabilidad y sus categor\u00edas (individual, social y program\u00e1tica)."}, {"journal": "Pesqui. pr\u00e1t. psicossociais", "title": "Investigacion cualitativa en salud y la perspectiva de la cartografia de deligny y Deleuze/Guatarri", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002793", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta las l\u00edneas metodol\u00f3gicas de investigaci\u00f3n \"Atenci\u00f3n B\u00e1sica y la producci\u00f3n de cuidado en red, Santos, S\u00e3o Paulo, teniendo como escenario del estudio Unidades de Atenci\u00f3n B\u00e1sica y busc\u00f3 identificar experiencias de cuidado de salud en red. La investigaci\u00f3n cualitativa y participativa se orient\u00f3 por la perspectiva cartogr\u00e1fica de Deligny/Deleuze Gattari, mediante el uso de los instrumentos: Diarios de Investigaci\u00f3n, y mapas de los trayectos de los investigadores. Los resultados indicaron que las apuestas metodol\u00f3gicas realizadas permitieron instalar un territorio de investigaci\u00f3n en el cual todos los participantes producen juntos los datos y los modos de percibir las redes de cuidado. El acompa\u00f1amiento de la implicaci\u00f3n de los investigadores y sus choques en no estar en el controle de la investigaci\u00f3n aceptando entrar en contacto con lo que no se sabe o no se espera encontrar, mostr\u00f3 que el conocimiento producido en una investigaci\u00f3n provoca buenas sorpresas."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Diferencias en autoeficacia acad\u00e9mica, bienestar psicol\u00f3gico y motivaci\u00f3n al logro en estudiantes universitarios con alto y bajo desempe\u00f1o acad\u00e9mico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002825", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El estudio se propuso determinar las diferencias en percepci\u00f3n de autoeficacia acad\u00e9mica, bienestar psicol\u00f3gico y motivaci\u00f3n al logro acad\u00e9mico en estudiantes universitarios con alto y bajo desempe\u00f1o acad\u00e9mico. De una muestra de 495 estudiantes universitarios se identific\u00f3 a 60 con alto desempe\u00f1o (M = 9.67, DE = .10 promedio acad\u00e9mico) y 60 con bajo desempe\u00f1o (M = 8.17, DE = .18 promedio acad\u00e9mico). Los resultados de la prueba de regresi\u00f3n log\u00edstica sugirieron que la autoeficacia acad\u00e9mica (OR = 2.52) y la motivaci\u00f3n al logro relacionada con la maestr\u00eda (OR = 4.98) se asocian de forma positiva con la pertenencia de estudiantes al grupo de alto desempe\u00f1o, mientras el bienestar psicol\u00f3gico en las relaciones sociales lo hace de forma negativa. Se concluy\u00f3 que la autoeficacia y la orientaci\u00f3n al logro favorecen el logro acad\u00e9mico y que el bienestar no es una variable relacionada con este tipo de desempe\u00f1o."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Influencia de la inteligencia emocional en la satisfacci\u00f3n laboral en trabajadores espa\u00f1oles", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002826", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La inteligencia emocional tiene un gran impacto a nivel personal y profesional. La esfera laboral representa una parte fundamental en la vida de las personas, siendo uno de los indicadores de \u00e9xito en el trabajo la satisfacci\u00f3n laboral, de ah\u00ed que el objetivo propuesto sea comprobar la relaci\u00f3n entre inteligencia emocional y satisfacci\u00f3n laboral. Este estudio cuenta con 214 participantes entre 18 y 65 a\u00f1os (media=39.69; DT=12.967; 56.25% mujeres, 43.75 % hombres) de diferentes \u00e1mbitos profesionales -sociosanitario, educativo, servicios y manipulativo- y con diversos niveles de experiencia. El principal hallazgo ha sido confirmar que el \u00e1mbito de dedicaci\u00f3n profesional tiene implicaciones tanto a nivel de inteligencia emocional de los trabajadores como en la satisfacci\u00f3n con el trabajo. Otras variables, como los a\u00f1os de experiencia laboral, no parecen tener influencia, al menos por s\u00ed mismas, en la satisfacci\u00f3n profesional percibida por los trabajadores, si bien se hall\u00f3 que el \u00e1mbito profesional es una variable mediadora en la relaci\u00f3n entre inteligencia emocional y satisfacci\u00f3n laboral."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Factores psicosociales asociados a los patrones de consumo de alcohol en adolescentes escolarizados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002827", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este estudio relaciona los factores psicosociales a los patrones de consumo de alcohol en adolescentes escolarizados. En \u00e9l participaron un total de 284 adolescentes entre 12 y 18 a\u00f1os. El instrumento utilizado se construy\u00f3 a partir del cuestionario FPACA, el cuestionario RUMBOS; el cuestionario FRP- SPA, el cuestionario de consumo de alcohol-RPGCA, el cuestionario APGAR y el cuestionario FACES. Los resultados muestran que existe una relaci\u00f3n significativa entre el consumo y la jornada de estudio, el funcionamiento familiar y el grado escolar. Se resalta la importancia de fortalecer las relaciones familiares y enfocarse en los factores protectores para evitar que el adolescente presente un patr\u00f3n de consumo de alcohol perjudicial o dependiente."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Factores de riesgo psicosocial de origen ocupacional, estr\u00e9s y enfermedad coronaria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002828", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se hizo una revisi\u00f3n de 47 art\u00edculos derivados de investigaciones anal\u00edticas ubicados a trav\u00e9s de buscadores y bases de datos electr\u00f3nicas (ISI Web of Knowledge, APA Articles y Science Direct) con el prop\u00f3sito de identificar y analizar la informaci\u00f3n actualizada sobre condiciones del trabajo entendidas como factores de riesgo psicosocial de origen ocupacional y efectos sobre la salud cardiovascular, espec\u00edficamente las denominadas cardiopat\u00edas coronarias. Se revisaron art\u00edculos en full text de estudios longitudinales con seguimiento de cohortes expuestas a los factores de riesgo, estudios de casos y controles y estudios cross sectional; se privilegiaron art\u00edculos de importancia en cuanto al tama\u00f1o muestral, los m\u00e9todos usados, la representatividad de las muestras, la contundencia en sus resultados y haber sido publicados en revistas de alto impacto internacional. Se da cuenta de la discusi\u00f3n entre los dos grupos de investigaci\u00f3n de mayor relevancia en el mundo: El IPD Consortium (Europa y Asia) y Unhealty Work (USA). El primer grupo reporta hallazgos de asociaci\u00f3n entre los factores de riesgo psicosocial y enfermedad coronaria con una raz\u00f3n de disparidad (OD=1.8), y el UW reporta hallazgos con valores de 2.3 como fuerza de la asociaci\u00f3n (OD=2.3). El debate sigue abierto, la investigaci\u00f3n y la discusi\u00f3n avanzan cada d\u00eda."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "An\u00e1lisis comparativo del componente inhibitorio entre los tipos penales de una muestra de agresores sexuales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002832", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este estudio tuvo como objetivo analizar las diferencias del componente inhibitorio de las funciones ejecutivas entre los tipos penales de una muestra de agresores sexuales. La muestra estuvo conformada por 121 hombres condenados y recluidos en un establecimiento penitenciario del departamento de Santander, con una edad promedio de 40.74 y una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 9.54 a\u00f1os, quienes fueron clasificados de acuerdo a los tipos penales descritos y tipificados en el C\u00f3digo Penal Colombiano. En la recolecci\u00f3n de los datos se administr\u00f3 el Stroop, test de colores y palabras, y los datos se analizaron mediante el programa estad\u00edstico SPSS (Statistical Package for the Social Sciences) versi\u00f3n 15.0 en espa\u00f1ol. Los resultados indican que no hubo diferencias en el desempe\u00f1o del componente inhibitorio entre los diferentes tipos penales de los agresores sexuales, seg\u00fan comparativos entre variables Palabra-Color (PC) e Interferencia (INTERF) del test Stroop. Se concluye que, a pesar de los resultados obtenidos, no se rechaza en su totalidad la hip\u00f3tesis de un posible d\u00e9ficit en el control inhibitorio en agresores sexuales, considerando la tendencia en la distribuci\u00f3n de puntuaciones Z respecto a los datos normativos o de referencia."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Teor\u00eda de la mente y alexitimia: autoconciencia emocional y el rostro del otro en una muestra de pacientes oncol\u00f3gicos y grupo de contraste", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002833", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen A trav\u00e9s de esta investigaci\u00f3n se busc\u00f3 ver si existe relaci\u00f3n entre alexitimia y el reconocimiento de estados mentales afectivos en la mirada; e indagar al mismo tiempo, en la posible influencia que la condici\u00f3n de c\u00e1ncer pudiera tener. De este modo, se pretendi\u00f3 establecer diferencias en estas variables, en un grupo con y sin alexitimia de pacientes con c\u00e1ncer (n = 98) y un grupo de contraste (n = 79) sin condici\u00f3n cl\u00ednica. Para este estudio se trabaj\u00f3 con pacientes del \u00e1rea de oncolog\u00eda de dos hospitales en Chile, puesto que de manera consistente se ha vinculado a la alexitimia e inhibici\u00f3n como un rasgo de personalidad asociado a personas que padecen c\u00e1ncer. Los resultados indicaron que el reconocido d\u00e9ficit en auto-conciencia emocional en alexit\u00edmicos se manifestar\u00eda, a su vez, en una capacidad disminuida en dar cuenta del trasfondo mental de los dem\u00e1s, y este resultado ser\u00eda independiente de la condici\u00f3n de padecer o no c\u00e1ncer."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Identificaci\u00f3n de factores de riesgo psicosocial en una cl\u00ednica de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002834", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo general de la presente investigaci\u00f3n fue identificar los factores psicosociales in-tralaborales y extralaborales en los trabajadores de una instituci\u00f3n del sector salud que presta servicios de alta complejidad (nivel III) de la ciudad de Cali, Colombia. La investigaci\u00f3n fue de tipo descriptivo, con un dise\u00f1o transversal. Se aplicaron la forma A y B del Cuestionario de Factores de Riesgo Psicosocial Intralaboral y el Cuestionario de Factores de Riesgo Psicosocial Extralaboral (Ministerio de Protecci\u00f3n Social & Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1, 2010) a una muestra de 183 trabajadores. Los resultados de la investigaci\u00f3n indican que los dominios donde se presenta mayor riesgo psicosocial son demandas del trabajo y control sobre el trabajo. A nivel extralaboral, las condiciones que presentan mayor riesgo son: tiempo fuera del trabajo, situaci\u00f3n econ\u00f3mica del grupo familiar, caracter\u00edsticas de la vivienda y de su entorno, y desplazamiento vivienda-trabajo. Se concluye a nivel general que la cl\u00ednica se encuentra en un nivel de riesgo psicosocial alto, por lo cual se requiere la implementaci\u00f3n de un Programa de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica en Riesgo Psicosocial para prevenir respuestas de estr\u00e9s y enfermedades asociadas."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Los recursos familiares para afrontar la adversidad del desplazamiento forzado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002835", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo presenta los resultados de una investigaci\u00f3n que se propuso analizar la emergencia de recursos familiares para afrontar la situaci\u00f3n adversa del desplazamiento forzado, realizada en el departamento de Sucre, durante los a\u00f1os 2012 a 2014. Inicialmente, busc\u00f3 determinar relaciones entre 'competencias parentales' y 'capacidades resilientes' en infantes. Posteriormente, se busc\u00f3 comprender los recursos familiares que emergen en medio de la adversidad. Los resultados revelan correlaciones entre competencias parentales y capacidades resilientes de los infantes y la presencia de recursos familiares para manejar el riesgo del desplazamiento. Se configur\u00f3 una metodolog\u00eda de car\u00e1cter mixto, partiendo de un dise\u00f1o correlacionai y luego se utilizaron las narrativas familiares desde el pensamiento hermen\u00eautico de Paul Ricoeur. Se logr\u00f3 la conceptualizaci\u00f3n de algunos recursos familiares tales como: v\u00ednculos y redes y ocio compartido, los cuales fueron emergiendo de los datos emp\u00edricos, y pueden ser de utilidad para la puesta en acci\u00f3n de futuros modelos de intervenci\u00f3n a familias en riesgo."}, {"journal": "Psicol. Caribe", "title": "Crianza en Colombia: Relevancia y avances de investigaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002836", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La crianza es un tema de investigaci\u00f3n valioso por sus implicaciones en la educaci\u00f3n integral, la salud mental y la prevenci\u00f3n de la violencia. Su reflexi\u00f3n compromete a las instituciones educativas, la sociedad y el estado. El presente art\u00edculo pretende identificar las tendencias investigativas sobre el fen\u00f3meno de la crianza en Colombia durante la d\u00e9cada 2004 - 2014. Se analizaron variables relacionadas, conceptualizaciones, enfoques, metodolog\u00edas, resultados, alcances y limitaciones de investigaciones publicadas. Tambi\u00e9n, se ha identificado una necesidad por profundizar en la definici\u00f3n integral y por utilizar metodolog\u00edas que permitan un an\u00e1lisis explicativo y/o comprensivo del fen\u00f3meno, as\u00ed como tambi\u00e9n ampliar el conocimiento tanto en la poblaci\u00f3n urbana como la rural. Los resultados aportan a la investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de programas en el pa\u00eds que utilicen la crianza como herramienta para la prevenci\u00f3n de una baja salud mental en ni\u00f1os y adolescentes."}, {"journal": "Psicol. Estud. (Online)", "title": "Coaching cognitivo-comportamental: relato de una intervenci\u00f3n breve de carrera en la transici\u00f3n universidad-trabajo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002838", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Al finalizar la graduaci\u00f3n, los universitarios suelen tener dudas sobre qu\u00e9 camino seguir. Este per\u00edodo se caracteriza por la transici\u00f3n universidad-trabajo, fase en la que se indican programas de asesoramiento de carrera para facilitar la toma de decisiones. El Coaching Cognitivo-Comportamental (CCC) pretende modificar creencias, mapear recursos, evaluar posibilidades, favoreciendo la toma de decisi\u00f3n y elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n. Con el objetivo de promover la planificaci\u00f3n de carrera de universitarios concluyentes, se estructur\u00f3 una intervenci\u00f3n con 61 universitarios concluyentes de una universidad privada de Rio Grande do Sul. La intenci\u00f3n de este art\u00edculo fue detallar el protocolo de seis sesiones desarrollado para este contexto a trav\u00e9s de un contexto Relato de la intervenci\u00f3n. El relato de experiencia facilitar\u00e1 la replicaci\u00f3n de este programa, favoreciendo a otros universitarios."}, {"journal": "Psicol. Estud. (Online)", "title": "Factores de riesgo y de protecci\u00f3n para retrasos en el desarrollo de lenguaje", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002839", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El objetivo de este estudio fue listar los factores de riesgo y de protecci\u00f3n que, seg\u00fan la literatura nacional e internacional, est\u00e1n asociados con retrasos en el desarrollo del lenguaje oral en ni\u00f1os. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n integrativa en las bases de datos Lilacs, PsycINFO y Web of Science. De la b\u00fasqueda se analizaron 12 art\u00edculos que cumpl\u00edan con los criterios de selecci\u00f3n. En la mayor\u00eda de los estudios se identificaron factores de riesgo est\u00e1tico, los cuales son principalmente variables biol\u00f3gicas o de la historia de vida del infante. Un n\u00famero m\u00e1s reducido de estudios investigaron factores de riesgo din\u00e1micos y factores de protecci\u00f3n, de estos \u00faltimos fue resaltado el soporte social ofrecido al menor. Conocer qu\u00e9 factores est\u00e1n relacionados a esos retrasos es imprescindible para la formulaci\u00f3n de propuestas que tengan como fin el desarrollo adecuado del lenguaje. Son discutidas las brechas presentes en la literatura y la necesidad de nuevos estudios que busquen rigor metodol\u00f3gico, considerando la importancia de esta discusi\u00f3n para eventuales intervenciones."}, {"journal": "Psicol. Estud. (Online)", "title": "Superdotaci\u00f3n en el femenino, un ox\u00edmoron superado? incursi\u00f3n en el estado del arte", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002841", "decsCodes": ["1083", "15329", "21030", "29557", "21034", "5924"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El estudio de las cuestiones de g\u00e9nero tambi\u00e9n puede aparecer asociado al estudio de los alumnos con altas capacidades y superdotaci\u00f3n. El principal objetivo de este trabajo fue realizar una revisi\u00f3n de la literatura en el \u00e1rea de la tem\u00e1tica de las mujeres sobredotadas y talentosas, para percibir cu\u00e1l \u00e9s el estado del arte y si este t\u00f3pico todav\u00eda se revela actual y pertinente. En este sentido, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en la base de datos PSICINFO, utilizando dos descriptores: gifted and talented girls y gifted and talented women, y tres criterios acumulativos, utilizando los recursos y las designaciones disponibles en la base de datos: a) per\u00edodo de investigaci\u00f3n: para los \u00faltimos 5 a\u00f1os (de 2011 a 2016); b) relevancia, considerando el descriptor: cinco estrellas; y c) revisada con revisi\u00f3n de pares. Se seleccionaron y analizaron 13 estudios. Los datos fueron organizados en funci\u00f3n de categor\u00edas como: a\u00f1o de publicaci\u00f3n, revista, autores, objetivos, tipolog\u00eda de investigaci\u00f3n, participantes, instrumentos y resultados. Las 3 categor\u00edas que surgieron en funci\u00f3n de los objetivos de los estudios son: vivencias de chicas superdotadas (4 estudios); percepciones y producciones diferenciadas en funci\u00f3n del g\u00e9nero (5 estudios); y efectos de intervenci\u00f3n en las ni\u00f1as superdotadas (4 estudios). Los datos permiten verificar la pertinencia de investigar la tem\u00e1tica."}, {"journal": "Psicol. USP", "title": "Image, cuerpo y lenguaje en usos de la aplicaci\u00f3n Grindr", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002842", "decsCodes": ["21044", "32189", "55440", "1853", "21034", "331", "8212"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El presente art\u00edculo discute la aplicaci\u00f3n de citas entre hombres Grindr, en sus aspectos lingu\u00edsticos y semi\u00f3ticos, enfatizando las producciones de im\u00e1genes y lenguaje de sus usuarios, comprendidas como performatividades. Once hombres usuarios de Grindr fueron entrevistados, con foco en sus composiciones fotogr\u00e1ficas y interacciones textuales con otros miembros de la red social, posteriormente analizadas a partir de las perspectivas butlerianas y barthesianas sobre el lenguaje y sus relaciones con la imagen. Se constat\u00f3 la producci\u00f3n de una \"gram\u00e1tica\" en el interior de la aplicaci\u00f3n, con la significaci\u00f3n particular de palabras y im\u00e1genes com direcci\u00f3n comercial y mediatica. Adem\u00e1s, t\u00e9cnicas de composici\u00f3n y manipulaci\u00f3n de fotograf\u00edas, modulaciones del cuerpo y la asociaci\u00f3n entre pr\u00e1cticas en la aplicaci\u00f3n a cuestiones pol\u00edticas fueron abordadas por los entrevistados. De esta manera, fue posible comprender Grindr como un \"sistema de significaci\u00f3n\", d\u00f3nde estas din\u00e1micas son producidas, negociadas y disputadas en sus usos."}, {"journal": "Psicol. USP", "title": "Psique y \u00e9tica en C. G. Jung: el lugar del irracional en la constituci\u00f3n de los etos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002843", "decsCodes": ["5080", "7770"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El art\u00edculo pone en cuesti\u00f3n una afirmaci\u00f3n de Jung de que la \u00e9tica se resumir\u00eda en la relaci\u00f3n entre hombre y Dios. Tom\u00e1ndola como problema, busca una articulaci\u00f3n entre los conceptos junguianos para una respuesta de lo que se entiende por \u00e9tica en esa perspectiva. Esbozamos un recorrido que pasa por los problemas de los opuestos morales, por el enfrentamiento con la sombra y, por fin, abordamos la cuesti\u00f3n que inicia la investigaci\u00f3n. Al final, argumentamos que tal relaci\u00f3n planteada por Jung es, en t\u00e9rminos psicol\u00f3gicos, la relaci\u00f3n entre el yo y el s\u00ed mismo. La \u00e9tica ser\u00eda en ese sistema una respuesta a otra voz, suprarracional, \"la voz de Dios\", que m\u00e1s all\u00e1 de la pura est\u00e9tica de la imagen, conjuga consciente e inconsciente; demanda la totalidad de la personalidad."}, {"journal": "Psicol. USP", "title": "Discutiendo la cl\u00ednica y el tratamiento de la adicci\u00f3n: de los discursos a la constituci\u00f3n subjetiva", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002844", "decsCodes": ["36352", "33535/psicolog\u00eda", "12009/m\u00e9todos", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La drogadicci\u00f3n es un estilo subjetivo que tiene sus especificidades, porque es una denegaci\u00f3n del lazo social f\u00e1lico en que el t\u00f3xico sirve para soportar el dolor de existir, pero, sobre todo, sirve para el plus de gozar en la unidad yo-Otro. En una cultura marcada por m\u00e1s all\u00e1 del principio de placer, la felicidad se encuentra en el consumo de los gadgets, objetos hechos para el goce, siendo, por lo tanto, el uso de drogas un s\u00edntoma social del discurso capitalista. Considerando la complejidad del tema respecto de la teor\u00eda y la t\u00e9cnica, este art\u00edculo, bas\u00e1ndose en el psicoan\u00e1lisis de Freud y de Lacan, tiene como objetivo hacer frente a la Cl\u00ednica del abuso de sustancias a partir de algunos puntos de vista preliminares de comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno y de su tratamiento. Si el adicto a las drogas abandona su deseo, \u00bfc\u00f3mo pod\u00eda resistir al goce aniquilador de la droga? \u00bfEn qu\u00e9 se sostiene su vida de adicto? Pretendemos responder a estas preguntas a lo largo del texto. Un posible tratamiento mediante el psicoan\u00e1lisis es ofrecer al sujeto, por medio de la oportunidad de la habla, nuevos reconocimientos del goce, que son mediados por el lenguaje, no con el objetivo de prohibir el consumo, sino de hacer la diversificaci\u00f3n de la demanda."}, {"journal": "Psicol. USP", "title": "Concepciones de aprendizaje de estudiantes portugueses del primer ciclo de la Ense\u00f1anza B\u00e1sica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002845", "decsCodes": ["2694", "21044", "35173", "21030", "11613", "21034", "8036"], "year": 2019, "abstractText": "Se pretendi\u00f3 conocer las concepciones de aprendizaje de estudiantes portugueses del 1.\u00ba ciclo de la ense\u00f1anza b\u00e1sica y verificar la posible replicaci\u00f3n e innovaci\u00f3n sobre las concepciones identificadas por la perspectiva fenomenogr\u00e1fica. Se realizaron entrevistas semiestructuradas, centradas en tres dimensiones de la concepci\u00f3n del aprendizaje: referencial (qu\u00e9 es el aprendizaje); procesual (c\u00f3mo se aprende); y contextual (d\u00f3nde se aprende). Un an\u00e1lisis de contenido de tipo intermedio de las respuestas demostr\u00f3 una correspondencia entre las concepciones encontradas y las concepciones b\u00e1sicas reveladas por la fenomenograf\u00eda (por ejemplo, aprendizaje como acumulaci\u00f3n de informaci\u00f3n, como comprensi\u00f3n o como obtenci\u00f3n de clasificaciones) y tambi\u00e9n permiti\u00f3 desvelar nuevas concepciones de aprendizaje, que la representan como una realizaci\u00f3n de actividades espec\u00edficas, como la devoluci\u00f3n de la informaci\u00f3n por explicaci\u00f3n, o realizable por medio del esfuerzo personal y aut\u00f3nomo."}, {"journal": "Psicol. USP", "title": "El enfoque de los t\u00e9rminos dependencia qu\u00edmica, toxicoman\u00eda y drogadicci\u00f3n en el campo de la Psicolog\u00eda brasile\u00f1a", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002846", "decsCodes": ["33535/psicolog\u00eda", "1963", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "El consumo de sustancias psicoactivas es un fen\u00f3meno de gran amplitud en la sociedad brasilera, y hay diversas maneras de nombrarlo, las cuales se destacan las siguientes: toxicoman\u00eda, drogadicci\u00f3n y dependencia qu\u00edmica. Este estudio busc\u00f3 investigar de qu\u00e9 modo la psicolog\u00eda ha abordado el fen\u00f3meno, as\u00ed como la comprensi\u00f3n de estos tres t\u00e9rminos. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de literatura en el portal de peri\u00f3dicos Capes (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior), en el cual se reunieron y evaluaron publicaciones en revistas de Psicolog\u00eda nacionales. Se utilizaron como descriptores los t\u00e9rminos: dependencia qu\u00edmica, toxicoman\u00eda, drogadicci\u00f3n; coloc\u00e1ndolos por separado. Se observ\u00f3 que los tres t\u00e9rminos son utilizados como sin\u00f3nimos, aunque tengan diferencias. El t\u00e9rmino \"dependencia qu\u00edmica\" se basa en manuales de clasificaci\u00f3n de enfermedades, siendo m\u00e1s utilizado en relatos de investigaci\u00f3n; la palabra \"toxicoman\u00eda\" es utilizada para describir una relaci\u00f3n de consumo t\u00f3xica, que puede ser tanto con una sustancia psicoactiva como con otro objeto; ya \"drogadicci\u00f3n\" se refiere a una relaci\u00f3n de sumisi\u00f3n y exclusividad con la droga."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Aborto en la Adolescencia: Actuaci\u00f3n de Psic\u00f3logas en Hospitales-Maternidades de Salvador, Bah\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002848", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El aborto se configura en un grave problema de salud p\u00fablica. Los estudios realizados en los servicios de atenci\u00f3n obst\u00e9trica terciaria en Salvador-Bah\u00eda, sobre el desempe\u00f1o de los profesionales de salud junto a adolescentes en situaci\u00f3n de aborto, revelaron que pesan sobre ellas una serie de estereotipos y desconocimiento de sus caracter\u00edsticas. Sin embargo, esas investigaciones no abordaron de forma particularizada la pr\u00e1ctica de la Psicolog\u00eda. La presente investigaci\u00f3n busc\u00f3 caracterizar la actuaci\u00f3n de psic\u00f3logas junto a adolescentes en situaci\u00f3n de aborto. Fue realizado un estudio cualitativo de car\u00e1cter exploratorio, mediante el An\u00e1lisis de Discurso de 14 entrevistas con psic\u00f3logas de seis hospitales-maternidad de Salvador. Se pudo constatar que la actuaci\u00f3n de las psic\u00f3logas estaba sustentada por referencial te\u00f3rico-conceptuales, que les posibilitaban lidiar con la singularidad de las adolescentes, en cada acto de escucha. La pr\u00e1ctica de las psic\u00f3logas se mostr\u00f3 sintonizada con las directrices del Ministerio de Salud para humanizaci\u00f3n de la asistencia, sin embargo, parte de las entrevistadas no conoc\u00eda integralmente los documentos oficiales producidos por el Ministerio de Salud, orientadores de las pr\u00e1cticas en esos espacios, sugiri\u00e9ndonos que los textos relativos a las pol\u00edticas p\u00fablicas no estaban en el rol de sus principales intereses. Al mismo tiempo, ese desconocimiento interroga el propio empe\u00f1o institucional en la difusi\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s democratizadores. La investigaci\u00f3n evidenci\u00f3 que las psic\u00f3logas est\u00e1n atentas a las peculiaridades de las adolescentes, manteni\u00e9ndolas en un campo de gran visibilidad. Tambi\u00e9n fueron capaces de realizar una lectura precisa de diferentes aspectos de la violencia institucional que incide sobre esas usuarias, en situaci\u00f3n de aborto. As\u00ed, las actuaciones relatadas indican un paradigma m\u00e1s humanizado de asistencia en la salud."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Construcciones Identitarias de Psic\u00f3logos en NASF: Reflexiones para la Pr\u00e1ctica Profesional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002849", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Este art\u00edculo tuvo como objetivo analizar la construcci\u00f3n de identidades profesionales de psic\u00f3logos en el contexto de actuaci\u00f3n en N\u00facleos de Apoyo a la Salud de la Familia (NASF), a partir de la dimensi\u00f3n identitaria de las representaciones profesionales. Se realizaron entrevistas con 8 psic\u00f3logos que act\u00faan en NASF, en la ciudad de Recife / PE, divididas en dos etapas: la primera del tipo entrevista narrativa, y la segunda del tipo semiestructurada, orientada por un itinerario, ambas realizadas en un mismo encuentro. Las entrevistas fueron audio-grabadas y transcritas en su totalidad en formato textual. Los datos fueron analizados a la luz del m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico para estudios en Psicolog\u00eda. Este an\u00e1lisis fue guiado por la organizaci\u00f3n de los datos a partir de cinco etapas, que resultaron en unidades de significado, entre las cuales se analiz\u00f3 en el art\u00edculo la unidad El psic\u00f3logo en el NASF. Se verific\u00f3 que la visi\u00f3n hegem\u00f3nica de la Psicolog\u00eda ligada al contexto de la cl\u00ednica privada produce una cultura profesional que dirige las demandas para esa categor\u00eda y orienta las representaciones profesionales, as\u00ed como la construcci\u00f3n de identidades y pr\u00e1cticas profesionales. Los profesionales hicieron alusi\u00f3n a recursos de la actuaci\u00f3n tradicional de cu\u00f1o individual como uno de los medios de resoluci\u00f3n del conflicto entre la actuaci\u00f3n demandada en NASF y sus construcciones identitarias. A la luz de la conclusi\u00f3n, se verific\u00f3 que hab\u00eda para estos profesionales un imperativo de mantener una coherencia que sostuviese la identidad profesional, ligada al consumo de la cultura profesional, pero que se demostr\u00f3, por la v\u00eda de la incoherencia, como inconsistente para la efectividad de pol\u00edtica de atenci\u00f3n b\u00e1sica en la salud."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Adolescentes en la Red: \u00bfRiesgos o Ritos de Paso?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002850", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Los adolescentes est\u00e1n cada vez m\u00e1s conectados a las redes sociales, especialmente con el surgimiento de los dispositivos digitales m\u00f3viles. El uso intenso de estos aparatos por los j\u00f3venes ha generado preocupaci\u00f3n en los padres, familiares y educadores. Orientadas por el psicoan\u00e1lisis, comprendemos la adolescencia como un tiempo l\u00f3gico de elaboraci\u00f3n simb\u00f3lica de lo real de la pubertad, trabajo ps\u00edquico que requiere el desligamiento de la autoridad de los padres y la inserci\u00f3n en el lazo social. En las sociedades tradicionales, el paso de la vida infantil a la vida adulta cuenta con marcadores sociales establecidos, como los ritos de paso, que auxilian la inclusi\u00f3n del joven en la comunidad. En las sociedades occidentales contempor\u00e1neas, la rarefaci\u00f3n de los referentes simb\u00f3licos dificulta esa transici\u00f3n del espacio familiar al grupo social m\u00e1s amplio. As\u00ed, buscamos, en este art\u00edculo, emprender una discusi\u00f3n te\u00f3rica relacionando los riesgos en Internet con los ritos de paso en el tiempo l\u00f3gico de la adolescencia. Como apoyo para esta reflexi\u00f3n, utilizamos fragmentos de conversaci\u00f3n realizada con adolescentes. Consideramos que en la actualidad los impases de esa operaci\u00f3n de paso se expresan por la profusi\u00f3n de actos de car\u00e1cter sacrificial que la juventud presenta, contando con el papel decisivo de la visibilidad proporcionada por las tecnolog\u00edas digitales."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Estrategias de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica a Pacientes Ostomizados y sus Familiares", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002851", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: El objetivo de este estudio fue describir las estrategias de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica utilizadas con pacientes ostomizados y sus familiares en una unidad de internaci\u00f3n hospitalaria de una universidad p\u00fablica del interior paulista en el preoperatorio y en la preparaci\u00f3n para el alta hospitalaria. Se trata de un estudio exploratorio-descriptivo con abordaje cualitativo, que focaliza un programa de extensi\u00f3n que ofrece cuidados, con enfoque interdisciplinario, para esa poblaci\u00f3n. Las observaciones extra\u00eddas de las intervenciones psicol\u00f3gicas se registraron en un diario de campo y los datos fueron sometidos a an\u00e1lisis de contenido e interpretados a la luz de las premisas te\u00f3ricas de la Psicolog\u00eda de la Salud. Fue identificado en el relato de la experiencia que la asistencia psicol\u00f3gica incluye las siguientes estrategias: encuesta de la historia cl\u00ednica, la identificaci\u00f3n de las necesidades psicol\u00f3gicas del paciente en las reuniones del pre-quir\u00fargico con el personal para discutir los casos y preparaci\u00f3n del plan de atenci\u00f3n terap\u00e9utica, la orientaci\u00f3n a la familia, la escucha psicol\u00f3gica junto al lecho, la orientaci\u00f3n del paciente y la evaluaci\u00f3n del estado psicol\u00f3gico, en vista de la preparaci\u00f3n para el alta. La atenci\u00f3n psicol\u00f3gica ha posibilitado acoger a los pacientes antes y despu\u00e9s de la cirug\u00eda, y mantener la atenci\u00f3n centrada en las necesidades identificadas durante la hospitalizaci\u00f3n, derivadas de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica y de la ostomizaci\u00f3n. El apoyo psicol\u00f3gico ha fortalecido la autonom\u00eda y minimizado el sufrimiento asociado con la cirug\u00eda y sus consecuencias, debido a los l\u00edmites impuestos por la enfermedad intestinal cr\u00f3nica, adem\u00e1s de permitir el cuidado articulado con el personal quir\u00fargico y de enfermer\u00eda, para asegurar la continuidad de la atenci\u00f3n al paciente con foco en el desarrollo de competencias de auto cuidado."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Construcci\u00f3n Social del Fracaso Escolar de las Adolescentes en Conflicto con la Ley", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002852", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este art\u00edculo presenta un recorte te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n de maestr\u00eda realizada con ocho ni\u00f1as en cumplimiento de medida socioeducativa en una unidad socioeducativa del Distrito Federal. Este estudio privilegi\u00f3 la concepci\u00f3n psicoanal\u00edtica sobre la adolescencia en la relaci\u00f3n con conductas infractoras y la discusi\u00f3n sobre la necesidad de subjetivaci\u00f3n pol\u00edtica de adolescentes. Se objetiv\u00f3 comprender la construcci\u00f3n del fracaso escolar en la vida de las adolescentes en cumplimiento de medida socioeducativa. Las participantes ten\u00edan entre 16 y 19 a\u00f1os de edad. La metodolog\u00eda cualitativa anclada en supuestos psicoanal\u00edticos, se utiliz\u00f3 de grupos de discusi\u00f3n y entrevistas individuales. Para el an\u00e1lisis del material se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis de contenido de Bardin (2011). Los resultados muestran que las adolescentes tuvieron un historial escolar de exclusi\u00f3n y autoexclusi\u00f3n. La discusi\u00f3n evidencia la necesidad tanto de la escuela y de las unidades socioeducativas para un trabajo de subjetivaci\u00f3n pol\u00edtica, para as\u00ed, que las adolescentes encuentren por la v\u00eda de lo colectivo, formas de reivindicaci\u00f3n fuera de la criminalidad."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Psicoan\u00e1lisis y Rehabilitaci\u00f3n F\u00edsica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002853", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Este ensayo es fruto de la experiencia de trabajo desarrollado en la \"Asociaci\u00f3n Fluminense de Rehabilitaci\u00f3n\". El trabajo en el campo de la rehabilitaci\u00f3n es realizado por medio de un equipo multidisciplinario y se basa en un modelo adaptativo y normalizador. El psicoan\u00e1lisis se inserta en el intento de conferir una escucha y una forma de abordar al paciente que no mira al enfermo, teniendo en vista que cada sujeto tiene una relaci\u00f3n subjetiva propia con su cuerpo, luego, reacciona y lee de manera particular con el enfermo, el psicoan\u00e1lisis se inserta en el intento de conferir una escucha y una forma de abordar al paciente que no mira al enfermo, pero el sujeto, el particular.. El compromiso del cuerpo se presenta como una p\u00e9rdida de objeto y como consecuencia no es dif\u00edcil constatar reacciones ps\u00edquicas que van del luto a la depresi\u00f3n. En este sentido, la funci\u00f3n del psicoanalista en este campo acaba teniendo en su horizonte el favorecimiento del proceso de elaboraci\u00f3n de las p\u00e9rdidas, adem\u00e1s de producir desplazamientos sobre un posible congelamiento de la identidad del sujeto a los significantes \"enfermo\", \"discapacitado\"."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Grupo de Apoyo Psicol\u00f3gico a Mujeres en Situaci\u00f3n de Infertilidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002854", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo de este trabajo fue describir un relato de experiencia proveniente del programa de intervenci\u00f3n con mujeres en situaci\u00f3n de infertilidad. El programa forma parte de un Proyecto de Extensi\u00f3n, de la Universidad Estatal de Londrina (UEL), Provincia de Paran\u00e1, en el \u00e1rea de la Psicolog\u00eda, con base en el An\u00e1lisis del Comportamiento. Se formaron dos grupos con siete mujeres, entre 31 y 42 a\u00f1os, en situaci\u00f3n de infertilidad. Se llevaron a cabo 10 sesiones de aproximadamente dos horas semanales. Dos meses despu\u00e9s del t\u00e9rmino, se realizaron sesiones de follow-up. Los procedimientos utilizados fueron t\u00e9cnicas de din\u00e1mica de grupo, t\u00e9cnicas de An\u00e1lisis de Comportamiento tales como el modelado y modelado, Terapia de Aceptaci\u00f3n y Compromiso (ACT) y Psicoterapia Anal\u00edtica Funcional (FAP). Se realizaron evaluaciones cualitativas por medio de datos obtenidos con los relatos de las participantes. A partir del habla de las participantes, se pudieron percibir cambios en sus comportamientos, tanto dentro de las sesiones y en su ambiente natural, de acuerdo con sus relatos verbales. La intervenci\u00f3n grupal tiene el potencial de promover el aprendizaje de un repertorio de enfrentamiento de las dificultades relacionadas a la infertilidad, el fortalecimiento de aspectos positivos en la relaci\u00f3n conyugal y social, adem\u00e1s de la aceptaci\u00f3n emocional y su manejo. Durante las sesiones de follow up, cuatro participantes relataron que estaban dando inicio al proceso de adopci\u00f3n y cinco participantes lograron el embarazo. Se sugiere la replicaci\u00f3n de este Programa con este tipo de poblaci\u00f3n, as\u00ed como estudios con control de variables."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "An\u00e1lisis de Las Pr\u00e1cticas de una Cl\u00ednica-Escuela de Psicolog\u00eda: Potencias y Desaf\u00edos Cotempor\u00e1neos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002855", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Ese estudio busc\u00f3 identificar las potencias y los retos de la experiencia formativa en una cl\u00ednica escuela de psicolog\u00eda, investigando c\u00f3mo esa instituci\u00f3n atiende las demandas de formaci\u00f3n de los alumnos en el contexto contempor\u00e1neo. Fue realizado un estudio de caso en la cl\u00ednica-escuela de la universidad PUC Minas. Los procedimientos metodol\u00f3gicos contemplaron una triangulaci\u00f3n de m\u00e9todos, involucrando las siguientes estrategias: investigaci\u00f3n documental, observaci\u00f3n participante, encuestas y entrevistas. Las contribuciones de Michael Foucault inspiraron el proceso de producci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos. Se concluy\u00f3 que, aunque la cl\u00ednica-escuela estudiada sea un espacio de aprendizaje de gran alcance y privilegiado para atender a las demandas formativas actuales - por competencia, general, plural, \u00e9tica, que articulan la teor\u00eda pr\u00e1ctica y la ense\u00f1anza-investigaci\u00f3n-extensi\u00f3n - muchos retos transcurren en su cotidiano, lo que entorpece las operacionalizaciones. En la instituci\u00f3n en cuesti\u00f3n, todav\u00eda hay dificultades para superar la ense\u00f1anza tradicional, la busca por especializaci\u00f3n precoz y la poca conexi\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica, lo que inhibe articulaciones m\u00e1s exactas y pr\u00e1cticas menos fragmentadas. La mayor\u00eda de los entrevistados indic\u00f3 como reto la falta de una articulaci\u00f3n mejor estructurada, efectiva y continua con, extramuros, la red p\u00fablica de salud y, intramuros, con los otros servicios de la universidad. Se concluye que la cl\u00ednica-escuela es muy bien vista y evaluada, pero su cotidiano evidencia controversias diversas, lo que indica la necesidad de que sus pr\u00e1cticas sean repensadas, principalmente debido a las nuevas configuraciones sociales."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Efectos del Trastorno de Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico en la Memoria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002856", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico (TEPT) suele asociarse a d\u00e9ficits cognitivos, pero todav\u00eda existen divergencias con las funciones cognitivas afectadas. El objetivo del presente estudio fue evaluar el impacto del TEPT en la memoria operativa, en la memoria visual de corto plazo, en la memoria epis\u00f3dica de largo plazo, en la memoria sem\u00e1ntica de largo plazo y en la memoria prospectiva. La muestra fue compuesta por 20 mujeres con edades entre 20 y 60 a\u00f1os, siendo 10 mujeres provenientes del Programa de Atenci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Violencia de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo (PROVE) con diagn\u00f3stico de TEPT (GTEPT) y 10 mujeres control con la misma edad y escolaridad (GC). El instrumento utilizado fue el Instrumento de Evaluaci\u00f3n Neuropsicol\u00f3gica Breve (NEUPSILIN). Los datos fueron analizados por test t de Student para muestras dependientes y el nivel de significancia adoptado fue del 5%. Los resultados obtenidos a partir del an\u00e1lisis del NEUPSILIN apuntan a p\u00e9rdidas en la memoria operativa (p = 0,04) y en la memoria prospectiva (p = 0,02) asociados al TEPT. Sin embargo, no se observaron diferencias entre los grupos en lo que se refiere a los otros tipos de memoria investigados (p &gt; 0,05). Los hallazgos de este estudio, con relaci\u00f3n a los perjuicios en la memoria operativa y en la memoria prospectiva asociados al TEPT est\u00e1n de acuerdo con la literatura. Ambas funciones son de extrema importancia para el desempe\u00f1o de actividades cotidianas, por lo tanto, la intervenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de estas funciones en el sujeto con TEPT pueden auxiliar significativamente en la mejora de la calidad de vida."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Creaci\u00f3n de una Simulaci\u00f3n para el Desarrollo de Competencias en un Hospital", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002857", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: En este art\u00edculo se describe la creaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la eficacia de una simulaci\u00f3n por computadora para la identificaci\u00f3n y el desarrollo de competencias de gesti\u00f3n de conflictos y retroalimentaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 un estudio exploratorio descriptivo de abordaje cuantitativo en un hospital de Porto Alegre, RS, con 29 enfermeros, con el objetivo de analizar la eficacia de la simulaci\u00f3n utilizada en EaD en la identificaci\u00f3n y desarrollo de competencias de gesti\u00f3n de conflictos y dar y recibir feedback en l\u00edderes enfermeros de un hospital pedi\u00e1trico. Se utilizaron tres instrumentos: a) cuestionario de evaluaci\u00f3n de liderazgo, b) simulaci\u00f3n sobre gesti\u00f3n de conflictos y feedback, basado en la teor\u00eda del Grid Gerencial, y c) evaluaci\u00f3n de reacci\u00f3n. La comparaci\u00f3n entre las respuestas del cuestionario y la simulaci\u00f3n demuestran cambios en el estilo gerencial de los participantes en las dos dimensiones relativas a las competencias estudiadas. La evaluaci\u00f3n de reacci\u00f3n fue positiva, con satisfacci\u00f3n del 89,66% de los usuarios. La simulaci\u00f3n creada en este estudio se mostr\u00f3 eficaz para la identificaci\u00f3n de competencias de gesti\u00f3n de conflictos y dar y recibir feedback. Sin embargo, son necesarios nuevos estudios con muestras mayores y m\u00e9todos de control para afirmar la eficacia en el desarrollo de competencias."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "De la Hipnosis a la Interpretaci\u00f3n: Aspectos de la G\u00e9nesis y Evoluci\u00f3n de una Pr\u00e1ctica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002858", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El presente trabajo tiene por objetivo articular aspectos conceptuales relacionados con la evoluci\u00f3n de la pr\u00e1ctica psicoanal\u00edtica freudiana con respecto, fundamentalmente, al camino comprendido entre la utilizaci\u00f3n de la hipnosis y el balizamiento de la interpretaci\u00f3n. En constantes articulaciones de la t\u00e9cnica freudiana con las perspectivas de autores actuales, se delimitan los alcances y se destacan transformaciones e inflexiones cruciales de la praxis a lo largo del recorrido freudiano. El comienzo se concentra en los primeros escritos producidos por Freud, en una retrospectiva de progreso t\u00e9cnico hacia a la consolidaci\u00f3n del m\u00e9todo interpretativo, examinando la evoluci\u00f3n de la t\u00e9cnica psicoanal\u00edtica, sus l\u00edmites, y la propia eficacia de la hipnosis y la interpretaci\u00f3n como recursos t\u00e9cnicos. El texto proporciona todav\u00eda otros subsidios, auxiliando en la puntuaci\u00f3n de cuestiones significativas del esquema psicoanal\u00edtico y contemplando (1) el motivo por lo cual el psiquismo por tantas veces se muestra impenetrable, (2) como la retirada del material recalcado mueve el afecto y (3) como se detallan los l\u00edmites de la evoluci\u00f3n t\u00e9cnica del psicoan\u00e1lisis."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Sentimientos de Pacientes en Cuidados Paliativos sobre Modificaciones Corporales Ocasionadas por el C\u00e1ncer", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002859", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Actualmente se verifica una alteraci\u00f3n en el perfil de morbimortalidad brasile\u00f1o. Disminuir las muertes por enfermedades infectocontagiosas y aumentar las muertes por enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas, como el c\u00e1ncer. El diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer representa la posibilidad de muerte, que para algunos se configura como realidad y, no siendo raro que los pacientes oncol\u00f3gicos est\u00e9n bajo Cuidados Paliativos (CP). CP son un enfoque que busca mejorar la calidad de vida de pacientes y familias que enfrentan una enfermedad amenazadora de la vida. La enfermedad y el tratamiento oncol\u00f3gico traen un intenso cambio en el cuerpo y la vida del paciente. Considerando que tales modificaciones pueden ser causa de sufrimiento, este estudio investiga efectos psicol\u00f3gicos de las modificaciones corporales derivadas del enfermo oncol\u00f3gico en pacientes bajo CP. Se trata de una investigaci\u00f3n exploratoria de car\u00e1cter cualitativo. Se entrevist\u00f3 a cuatro pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer internados en una enfermer\u00eda de CP. Las entrevistas fueron grabadas y transcritas, el an\u00e1lisis de los datos se bas\u00f3 en el an\u00e1lisis del discurso. El discurso de los sujetos evidencia que los cambios corporales son potenciales generadores de sufrimiento, configur\u00e1ndose tambi\u00e9n como disparadores para el tema de la finitud. El estigma negativo ligado al c\u00e1ncer tambi\u00e9n aparece, siendo que los CP recibidos contribuyeron al rescate de la subjetividad de los entrevistados. As\u00ed, este estudio sugiere que la vivencia del c\u00e1ncer en el cuerpo repercute en una p\u00e9rdida m\u00e1s all\u00e1 de la f\u00edsica, en una p\u00e9rdida de s\u00ed. Siendo que la incorporaci\u00f3n de las modificaciones corporales posibilita la reconstrucci\u00f3n de la visi\u00f3n que el paciente tiene de s\u00ed y este proceso es facilitado por el encuentro intersubjetivo del paciente con los profesionales que cuidan singularmente de \u00e9l."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Estr\u00e9s y Caracter\u00edsticas Resilientes en Alumnos con Discapacidad y TFE en la UFPA", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002860", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen: Pocos son los investigadores que tratan de la presencia del estr\u00e9s y de la resiliencia en alumnos con discapacidad y con trastornos funcionales espec\u00edficos en la ense\u00f1anza superior, lo que se\u00f1ala la necesidad de que estas dos tem\u00e1ticas sean m\u00e1s estudiadas y mejor comprendidas en el ambiente universitario. La presente investigaci\u00f3n apunta a describir las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y acad\u00e9micas de 50 estudiantes universitarios participantes de la investigaci\u00f3n y correlacionarlas con los niveles de estr\u00e9s y de resiliencia. Los instrumentos utilizados fueron un cuestionario semiestructurado y dos escalas: Escala de estr\u00e9s percibido y Escala de Resiliencia. Los resultados se analizaron mediante la estad\u00edstica descriptiva y la t\u00e9cnica estad\u00edstica exploratoria. Los resultados apuntaron que los alumnos con niveles elevados de estr\u00e9s tienen niveles moderados y bajos de resiliencia. A partir de ese resultado, se concluy\u00f3 la necesidad de desarrollar programas que apunten al mantenimiento de estrategias eficaces de enfrentamiento ante situaciones adversas dentro del contexto acad\u00e9mico. Se espera que este estudio pueda contribuir con la construcci\u00f3n de pol\u00edticas institucionales que favorezca la inclusi\u00f3n de hecho de estudiantes con discapacidad en la Universidad Federal de Par\u00e1 y en otras instituciones de ense\u00f1anza superior. Los resultados fueron analizados por medio de la estad\u00edstica descriptiva y de la t\u00e9cnica estad\u00edstica exploratoria."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Manifestaciones Emocionales del Terapeuta Durante las Sesiones: \u00bfPor qu\u00e9 Arriesgarse y qu\u00e9 Beneficios Esperar?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002861", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La teorizaci\u00f3n contempor\u00e1nea enfatiza la implicaci\u00f3n emocional del terapeuta en la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. El objetivo de este estudio es comprender c\u00f3mo esta implicaci\u00f3n se da en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y por qu\u00e9 los terapeutas eligen ese camino. Se desarroll\u00f3 un estudio a partir de entrevistas a 14 terapeutas, con preguntas sobre c\u00f3mo utilizan sus emociones en sesi\u00f3n y cu\u00e1les beneficios visan con esa acci\u00f3n. El an\u00e1lisis y categorizaci\u00f3n de los datos encontrados se bas\u00f3 en los preceptos de Grounded Theory Analysis. Los resultados sugieren que los terapeutas exponen sus emociones en sesi\u00f3n con objetivo de diagn\u00f3stico y como intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, promoviendo comportamientos objetivo y mayor conciencia de procesos interpersonales en el cliente. Para el terapeuta, trabajar con sus emociones puede acarrear en transformaciones tanto personales como profesionales. En una relaci\u00f3n emocionalmente cercana, abierta y genuina en el consultorio, no s\u00f3lo el cliente, pero tambi\u00e9n el terapeuta es transformado. As\u00ed, el cambio que ocurre en el proceso terap\u00e9utico no debe ser pensado como un proceso unilateral."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Construcciones de Sentido sobre la Diversidad Sexual: Otra Mirada a la Educaci\u00f3n Infantil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002862", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen A partir de una perspectiva social, el concepto de sexualidad deja de hacer referencia a la biolog\u00eda de los cuerpos para referirse a procesos hist\u00f3ricos de construcci\u00f3n de la identidad. Las diversas formas de vivencia de la sexualidad se significan a partir de los contextos e instituciones sociales. La escuela es una de las instituciones que promueve el mantenimiento de los prejuicios relativos a la diversidad sexual, as\u00ed como posee la potencialidad para romper tales prejuicios. Este trabajo tuvo el objetivo de comprender c\u00f3mo ocurren las construcciones de sentido sobre la diversidad sexual en el contexto de la educaci\u00f3n infantil, dividi\u00e9ndose en dos etapas: la primera realiz\u00f3 observaciones de participantes en las clases de educaci\u00f3n infantil de una escuela de la ciudad de Uberl\u00e2ndia; y la segunda realiz\u00f3 ruedas de conversaci\u00f3n con las educadoras de la misma escuela. Como resultados, el trabajo identific\u00f3 los procesos de prueba y exploraci\u00f3n, en cuanto movimientos de los ni\u00f1os en relaci\u00f3n a la diversidad sexual; las diferencias de sentido entre adulto y ni\u00f1o dadas las experiencias de la educaci\u00f3n infantil; y la construcci\u00f3n refinada del g\u00e9nero, que resalta el proceso de construcci\u00f3n de la sexualidad normalizada. Por \u00faltimo, se concluye que la escuela participa en los procesos de aprendizaje de la sexualidad, as\u00ed como puede contribuir a crear nuevas significaciones sobre la diversidad sexual, dado que ocupa un lugar privilegiado en las construcciones sociales."}, {"journal": "Psicol. ci\u00eanc. prof", "title": "Construcci\u00f3n de un Instrumento para Evaluar el Uso de Bebidas Alcoh\u00f3licas en una Etnia Ind\u00edgena de Minas Gerais", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002863", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El uso abusivo de bebidas alcoh\u00f3licas es un grave problema de salud p\u00fablica en ind\u00edgenas brasile\u00f1os. El objetivo de este estudio fue desarrollar una entrevista de evaluaci\u00f3n que entendiera la frecuencia del uso y los perjuicios del alcohol en esas comunidades, y utilizarla en una evaluaci\u00f3n inicial. Esta entrevista de evaluaci\u00f3n fue desarrollada a partir de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de instrumentos ya utilizados nacional e internacionalmente. En el estudio piloto, seis l\u00edderes ind\u00edgenas fueron evaluados por entrevistas individuales, que fueron sometidas al an\u00e1lisis de contenido y categorizaci\u00f3n de las respuestas. De los ind\u00edgenas evaluados, todos relataron haber consumido bebida alcoh\u00f3lica, tres presentaron comportamientos de beber mucho y dos reconocieron la necesidad de buscar tratamiento para su consumo de bebida. Los resultados encontrados demuestran que es posible avanzar en la evaluaci\u00f3n del uso de alcohol en ind\u00edgenas en Brasil. El perfeccionamiento de la evaluaci\u00f3n desarrollada posibilitar\u00e1 la elaboraci\u00f3n de proyectos de intervenci\u00f3n adecuados para el enfrentamiento del abuso de alcohol en las comunidades ind\u00edgenas. La psicolog\u00eda, de forma t\u00e9cnica y \u00e9tica, debe estar presente en esta problem\u00e1tica, cara a las necesidades biopsicosociales de esas poblaciones."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "Demanda de psicoterapia de la familia y parentalidad contempor\u00e1nea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002865", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Los cambios sociales plantean una reflexi\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas parentales y su relaci\u00f3n con la b\u00fasqueda de la psicoterapia. El objetivo de este estudio es investigar la demanda en psicoterapia de familia y su relaci\u00f3n con el ejercicio de la parentalidad. Desarrollamos una encuesta cl\u00ednica cualitativa con 16 familias atendidas en el Servicio de Psicolog\u00eda Aplicada de una universidad privada. Utilizamos los informes de las entrevistas preliminares, cuya an\u00e1lisis cl\u00ednica se realiz\u00f3 a partir de los postulados de psicoterapia familiar. Emergieron los siguientes ejes cl\u00ednicos de an\u00e1lisis: queja inicial y cuestiones latentes, desmembradas en procesos de separaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n, experiencia de la conyugalidad, establecimiento de roles y posiciones jer\u00e1rquicas, y el ejercicio de la parentalidad. Las familias que buscan psicoterapia presentan una debilidad en el ejercicio de la parentalidad. Concluimos que existe una relaci\u00f3n cercana entre la demanda de psicoterapia familiar y el ejercicio de la parentalidad en las familias contempor\u00e1neas."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "\u00bfDe qui\u00e9n es la preocupaci\u00f3n primaria?: La teor\u00eda winnicottiana y el cuidado parental en la contemporaneidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002866", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Delante de varias transformaciones ocurridas en las \u00faltimas d\u00e9cadas en el interior de la familia, este artigo tiene el objetivo de investigar la parentalidad contempor\u00e1nea, teniendo como base te\u00f3rica una revisi\u00f3n del concepto winnicottiano de preocupaci\u00f3n materna primaria. Parti\u00e9ndose de un estudio cualitativo, se discutir\u00e1 el material oriundo de entrevistas semidirigidas realizadas con dos parejas heterosexuales de clase media brasile\u00f1a, con hijos de hasta tres a\u00f1os de edad, cuya participaci\u00f3n masculina en t\u00e9rminos de tiempo dedicado a los cuidados con los ni\u00f1os fuera semejante o superior a la de la mujer. Los resultados indican que la preocupaci\u00f3n primaria puede ser desarrollada tambi\u00e9n en los hombres, lo que nos lleva a proponer que se desvincule este concepto de determinismos biol\u00f3gicos y que sea adoptada la denominaci\u00f3n \"preocupaci\u00f3n parental primaria\". La mayor participaci\u00f3n masculina no se configur\u00f3 como amenaza a la relaci\u00f3n madre-beb\u00e9. Y, as\u00ed como los hombres pueden ofrecer holding a la relaci\u00f3n madre-beb\u00e9, las mujeres tambi\u00e9n lo pueden ofrecer a la relaci\u00f3n padre-beb\u00e9."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "Los procesos de constituci\u00f3n ps\u00edquica del sujeto en la perspectiva de psicoan\u00e1lisis de familia y pareja", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002867", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio busca analizar los procesos de constituci\u00f3n ps\u00edquica en la perspectiva del psicoan\u00e1lisis de familia y pareja, trabajando los conceptos de Parentalidad y Transmisi\u00f3n Ps\u00edquica entre Generaciones. A partir de una organizaci\u00f3n cultural y social, las familias mantienen din\u00e1micas relacionales que van a ofrecer al beb\u00e9 un terreno propicio o prohibido a su constituci\u00f3n ps\u00edquica. La implicaci\u00f3n del sujeto en lo que es heredado habla de la apropiaci\u00f3n de su propia historia y de los procesos de transformaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n e individuaci\u00f3n. A esto se opone la repetici\u00f3n patol\u00f3gica de lugares preestablecidos de forma pasiva y la posibilidad de atribuir activamente significados a esa herencia. En el movimiento de apropiaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de lo que es heredado, el sujeto puede venir en un proceso de subjetivaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n. Es fundamental entender c\u00f3mo el sujeto se constituye en la trama de sus v\u00ednculos y de sus herencias, buscando analizar sus procesos de uni\u00f3n y separaci\u00f3n en relaci\u00f3n al otro y al grupo."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "De la psicosis infantil a los TEA: marcos evolutivos y fundaciones socioculturales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002868", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La historia de la psiquiatr\u00eda se caracteriza por una evoluci\u00f3n nosol\u00f3gica frecuente, debido a los cambios socioculturales de cada sociedad y momento. Este estudio analiza el paso del grupo de las psicosis infantiles al grupo de los trastornos del espectro autista en los \u00faltimos a\u00f1os. Se propone investigar los fundamentos socioculturales que determinan tal cambio, destacando el estudio de las clasificaciones nosol\u00f3gicas americana, francesa y internacional. La desaparici\u00f3n del concepto de psicosis infantil y la ascensi\u00f3n de los trastornos del espectro autista reflejan sin lugar a dudas la hegemon\u00eda con la que los ideales socioculturales norteamericanos se imponen en el campo de la psiquiatr\u00eda occidental en detrimento de los referenciales ideol\u00f3gicos que influencian la percepci\u00f3n de la enfermedad mental infantil en otras culturas. Entendemos que la tendencia actual de expandir y uniformizar el concepto de autismo a nivel mundial sigue una obediencia mercantil y compromete la possibilidad de coexistencia de diversos referentes socioculturales en el contexto psiqui\u00e1trico."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "Formaci\u00f3n en habilidades sociales para los universitarios en situaciones consideradas dif\u00edciles en el contexto acad\u00e9mico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002869", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Al ingresar en una instituci\u00f3n de ense\u00f1anza superior, el alumno vive cambios sustanciales con respecto al modo de relacionarse con el aprendizaje, a las nuevas relaciones interpersonales y a las exigencias acad\u00e9micas, lo que requiere de \u00e9l innumerables ajustes. La adaptaci\u00f3n a los nuevos amigos, profesores y empleados se ha mostrado esencial para el buen desempe\u00f1o acad\u00e9mico. El objetivo de este estudio fue el de realizar y evaluar la eficacia de un Entrenamiento de Habilidades Sociales (THS) con universitarios en su per\u00edodo inicial en la instituci\u00f3n y verificar la relaci\u00f3n entre las habilidades sociales y las vivencias acad\u00e9micas y comportamientos sociales acad\u00e9micos. Participaron 11 universitarios de instituciones p\u00fablicas y privadas de ense\u00f1anza superior, todos cursando el primer o segundo per\u00edodo de la graduaci\u00f3n y con edad entre 18 y 25 a\u00f1os. El THS se realiz\u00f3 en 12 sesiones semanales con una duraci\u00f3n de 120 minutos cada una y desarroll\u00f3 temas como hablar en p\u00fablico, lidiar con autoridad, lidiar con cr\u00edticas, hacer elogios, entre otros. Se utilizaron como instrumentos el Inventario de Habilidades Sociales (IHS), el Cuestionario de Vivencias Acad\u00e9micas en su versi\u00f3n reducida (QVA-r) y el Inventario de Comportamientos Sociales Acad\u00e9micos (ICSA), aplicados antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. Los resultados apuntan que todos los participantes ganaron con respecto a la adquisici\u00f3n de habilidades sociales y que existe relaci\u00f3n asociativa positiva entre habilidades sociales, vivencias acad\u00e9micas y comportamientos sociales acad\u00e9micos."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "El grupo de escucha como un dispositivo cl\u00ednico en un centro de atenci\u00f3n psicosocial (CAPS II)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002870", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo tiene como objetivo discutir el cuidado en un Centro de Atenci\u00f3n Psicosocial (CAPS II) a trav\u00e9s del proceso de mediaci\u00f3n simb\u00f3lica proporcionado por el dispositivo del grupo de escucha en sus aspectos relacionados a la apropiaci\u00f3n subjetiva de experiencias excesivas en el contexto de la habla que se construye colectivamente en el grupo. La metodolog\u00eda utilizada fue la de la investigaci\u00f3n participante, con inserci\u00f3n del investigador en las reuniones del grupo de escucha y recolecci\u00f3n de los datos por medio de registros sistematizados, realizados posteriormente a las reuniones, en un diario de campo. Se evidenci\u00f3 la importancia del grupo en el CAPS, tanto como dispositivo cl\u00ednico y ambiente maleable, espacio de continencia y acogida para reconocimiento y elaboraci\u00f3n de experiencias excesivas, angustia y vivencias traum\u00e1ticas, como portador de efectos traum\u00e1ticos. Se concluye que el grupo es fundamental como espacio de escucha y habla en el \u00e1mbito del CAPS, y que esa actividad necesita ser mejor encuadrada e integrada como dispositivo."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "Iluminismo y romanticismo en la formaci\u00f3n psicoanal\u00edtica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002871", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo versa sobre la adopci\u00f3n por parte de la International Psychoanalytical Association (IPA) de los modelos de formaci\u00f3n disponibles cuando surgi\u00f3 la necesidad en esta instituci\u00f3n de formar un gran n\u00famero de psicoanalistas. Se sostiene que los modos de formaci\u00f3n que la inspiraron fueron la escuela moderna iluminista y la concepci\u00f3n rom\u00e1ntica de formaci\u00f3n. Se pretende demostrar los efectos y los problemas de estos legados en el modelo adoptado por la IPA. Para ello, se centrar\u00e1 em la constituci\u00f3n de la escuela moderna y en las alternativas a ella ideadas por la Ilustraci\u00f3n; tamb\u00e9m se estudiar\u00e1 de qu\u00e9 modo el pensamento est\u00e9tico de Burke y Goethe orient\u00f3 las bases de uma formaci\u00f3n rom\u00e1ntica. Finalmente, se demostrar\u00e1 c\u00f3mo el tr\u00edpode de la formaci\u00f3n psicoanal\u00edtica evidencia esta herencia h\u00edbrida: cursos te\u00f3ricos (como continuaci\u00f3n de la escuela moderna), an\u00e1lisis personal (y su herencia de la formaci\u00f3n \"de dentro hacia fuera\" rom\u00e1ntica) y atendimientos supervisados (donde las dos herencias aparecen, pero donde se indica la predominante)."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "La repetici\u00f3n y la contingencia en el psicoan\u00e1lisis cl\u00ednico y en el arte de la performance", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002872", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Tanto Freud como Lacan han dejado un legado \u00fanico en relaci\u00f3n con la interfaz entre el psicoan\u00e1lisis y el arte: el material est\u00e9tico empleado como recurso para pensar la cl\u00ednica. En esta cl\u00ednica, los procesos de subjetivaci\u00f3n implican que la pulsi\u00f3n atraviese la repetici\u00f3n, en su papel de significante. Lacan nombra tyche (&#964;&#973;&#967;&#951;) el regreso de lo real que incide sobre la repetici\u00f3n de signos (aut\u00f3mata). De modo semejante, existe en el arte - sobre todo en el arte contempor\u00e1neo - una manera de presentar los temas que no se atienen a la categor\u00eda de sentido, sino que se abren al mundo de las emociones y de las pulsiones. El objeto est\u00e9tico, en este sentido, se puede considerar como un objeto pulsional. A partir de algunos ejemplos de la obra de Marina Abramovic, artista serbia que viene siendo descrita como la abuela del arte de la performance, vamos a ver c\u00f3mo esto se articula."}, {"journal": "Psicol. cl\u00edn", "title": "Psicoterapia cognitivo-conductual para mujeres en situaci\u00f3n de violencia dom\u00e9stica: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002873", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo ha tenido como objetivo realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura sobre los protocolos de terapia cognitivo-conductual (TCC) para el tratamiento psicol\u00f3gico de las mujeres en situaciones de violencia dom\u00e9stica. M\u00c9TODO: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en las bases Scielo, Pepsic, PubMed, PsycINFO, Scopus y Web of Science con los siguientes descriptores: \"clinical trial\" o \"therapy\" o \"psychotherapy\" o \"psychological treatment\" Y \"violence\" o \"mistreatment\" o \"domestic violence\" o \"conjugal violence\" Y \"women\". Se identificaron 1.329 art\u00edculos y despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, se mantuvieron 11 art\u00edculos. Estos fueron analizados a partir de aspectos metodol\u00f3gicos, elementos de intervenci\u00f3n y los resultados obtenidos. RESULTADOS: Nueve art\u00edculos eran ensayos cl\u00ednicos randomizados. Las intervenciones se han centrado en los s\u00edntomas de trauma, ansiedad y depresi\u00f3n. CONCLUSIONES: Los art\u00edculos fueran centrados en el resultado de la evaluaci\u00f3n. Se identifica la necesidad de estudios que detallen el proceso psicoterap\u00e9utico, especialmente en el contexto brasile\u00f1o, para mejorar las redes de servicios a partir de pr\u00e1cticas basadas en evidencias."}, {"journal": "Psicol. esc. educ", "title": "Estrategias de aprendizaje y autoeficacia acad\u00e9mica en universitarios ingresantes: estudio correlacional", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002875", "decsCodes": ["21034", "33883", "35174", "57295"], "year": 2019, "abstractText": "En esta investigaci\u00f3n se tuvo como objetivo evaluar el uso de las estrategias de aprendizaje y las creencias de autoeficacia en universitarios ingresantes, explotar diferencias en relaci\u00f3n al curso y a la faja de edad, adem\u00e1s de establecer la relaci\u00f3n entre los constructos. Los instrumentos utilizados fueron la Escala de Estrategias de Aprendizaje para Estudiantes Universitarios (EEA-U) y la Escala de Autoeficacia en la Formaci\u00f3n Universitaria (AEFS). Los participantes fueron 109 estudiantes de los cursos de Psicolog\u00eda, Enge\u00f1ar\u00eda de Producci\u00f3n, Educaci\u00f3n F\u00edsica y Medicina Veterinaria de una universidad privada del sur de Minas Gerais, ambos sexos, con un promedio de edad de 20 a\u00f1os y 6 meses (DP=3,76). Los resultados apuntaron la existencia de correlaci\u00f3n moderada (&#961;=0,59; p&lt;0,001) entre los escores de las escalas de estrategias de aprendizaje y de la autoeficacia acad\u00e9mica. Conforme la hip\u00f3tesis, alumnos que relataron mayor uso de estrategias de aprendizaje, son los que revelaron mayor autoeficacia en la realizaci\u00f3n de tareas acad\u00e9micas pertinentes a la ense\u00f1anza universitaria."}, {"journal": "Psicol. esc. educ", "title": "Lenguaje oral y escrita en la educaci\u00f3n infantil: relaci\u00f3n con variables ambientales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002876", "decsCodes": ["2715", "24570", "2719", "6955"], "year": 2019, "abstractText": "En el estudio se investig\u00f3 la relaci\u00f3n de variables ambientales (nivel socioecon\u00f3mico, ambiente familiar y frecuencia al jard\u00edn de infancia) con vocabulario en pre-escolares y rendimiento posterior en lectura/escritura. Participaron 68 ni\u00f1os (Promedio de edad =4,4 a\u00f1os) de una escuela p\u00fablica de Educaci\u00f3n Infantil y sus respectivas familias. Se utiliz\u00f3 el Test de Vocabulario Auditivo; padres contestaron a un cuestionario de identificaci\u00f3n a la escala ABEP. El inventario HOME fue utilizado para recolecta de informaci\u00f3n sobre el ambiente familiar. Seis meses despu\u00e9s, el Test de Lectura y Escritura fue aplicado. Hubo mejor rendimiento en vocabulario y en lectura/escritura con la progresi\u00f3n escolar y relaci\u00f3n moderada entre esas variables. Escolaridad materna se relacion\u00f3 al vocabulario y el tiempo de frecuencia al jard\u00edn de infancia con la escritura. Aspectos espec\u00edficos del ambiente familiar, como los estilos de interacci\u00f3n y variedad de estimulaci\u00f3n, se asociaron con vocabulario receptivo. El estudio colabora a la investigaci\u00f3n de como variables del medio pueden asociarse al rendimiento ling\u00fc\u00edstico infantil."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Una lectura acerca del intelectual org\u00e1nico en Gramsci", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002882", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta algunas reflexiones sobre el estatuto del intelectual org\u00e1nico en Gramsci. Desde una mirada enfocada en algunos textos de este pensador y otros comentaristas, se reunieron los indicativos del compromiso de esta figura en un di\u00e1logo abierto entre la cultura y la hegemon\u00eda, posibilitando de esta manera, la emancipaci\u00f3n de las masas. La cuesti\u00f3n planteada por Gramsci es la tarea de percibir el intelectual org\u00e1nico como un personaje y a la cultura como un proceso siempre en expansi\u00f3n. As\u00ed, el intelectual org\u00e1nico como raison d\u0092\u00eatre es el sujeto que, vinculado al sistema cultural, intenta pensar cuestiones pol\u00e9micas y llevar a cabo una pr\u00e1ctica que est\u00e9 necesariamente conectada con los problemas sociales modernos. Este personaje est\u00e1 prisionero en la organizaci\u00f3n de la cultura, actuando siempre en relaci\u00f3n, y ese obrar se realiza en una propuesta de transformaci\u00f3n hist\u00f3rica en la que las viejas ortodoxias dan paso a nuevas inquietudes y dilemas."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "La verdad y la mujer", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002883", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El concepto clave de toda la teor\u00eda de Alain Badiou es el \"procedimiento gen\u00e9rico\", identificado por \u00e9l como la forma en que una verdad de un determinado mundo se hace presentar en este. \u00c9l aproxima el concepto de verdad a los t\u00e9rminos gen\u00e9rico e indiscernible, y elije como s\u00edmbolo para el t\u00e9rmino gen\u00e9rico la marca de lo femenino (?). Este art\u00edculo tiene la intenci\u00f3n de desplegar este concepto, teniendo como objetivo principal explorar esta identificaci\u00f3n propuesta por Badiou entre la mujer y la verdad de un mundo. Aunque, para Badiou, la verdad y el vac\u00edo tienen en com\u00fan la sustracci\u00f3n al saber, no por ello se identifican. Tal distinci\u00f3n entre verdad y vac\u00edo nos puede auxiliar para un mejor discernimiento entre histeria y feminidad, al privilegiar en la mujer, no su eventual car\u00e1cter de negatividad, sino lo que en ella se presenta como subversivo, al transmitir una afirmaci\u00f3n que escapa a las trampas predicativas de no importa cual sociedad."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Las pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenir el VIH / SIDA: un acercamiento entre Francia y Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002884", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El art\u00edculo resulta de la realizaci\u00f3n de un periodo internacional de pr\u00e1cticas del Programa de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Brasil-Francia, viabilizado por el Departamento de ITS, Sida y Hepatitis Virales del Ministerio de Salud de Brasil. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en la instituci\u00f3n Cermes 3 (Par\u00eds/Francia), teniendo como objetivo el an\u00e1lisis del contexto franc\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas de prevenci\u00f3n del VIH/sida y un abordaje posterior para el contexto brasile\u00f1o. Se utiliz\u00f3 el \"Plan National de Lutte contre le VIH/SIDA et les IST &#150; 2010/2014\" como un documento de referencia para el an\u00e1lisis (basado en el An\u00e1lisis del Discurso de Michel Foucault) - y la investigaci\u00f3n documental como base metodol\u00f3gica. Se plantearon algunos puntos relevantes de an\u00e1lisis, como el direccionamiento de las acciones de prevenci\u00f3n para p\u00fablicos espec\u00edficos en el contexto franc\u00e9s, lo que se caracteriza como punto relevante de comparaci\u00f3n con Brasil, as\u00ed como la organizaci\u00f3n del sistema de \"prevenci\u00f3n combinada\" y el \"sistema tr\u00edpode de diagn\u00f3stico\"."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Actividad f\u00edsica como coadyuvante terap\u00e9utico para pacientes psiqui\u00e1tricos con enfermedad mental severa: revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002885", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Existe la carencia de aclaraciones m\u00e1s precisas sobre las repercusiones ps\u00edquicas de la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica (AF) en los Servicios de Salud Mental para personas con enfermedad mental severa (severe mental illnes; SMI). El objetivo de esta revisi\u00f3n fue investigar la AF como coadyuvante terap\u00e9utico para pacientes con SMI. Fueron usadas las bases de datos EBSCOHost, PsycInfo, SportDiscus, Medline, PsyArticles. Se incluyeron estudios cualitativos y cuantitativos publicados en el per\u00edodo entre 2000- 2014 y la literatura anterior considerada relevante. Los estudios relatan que la AF puede contribuir a la mejora del estado de \u00e1nimo, estado de alerta, concentraci\u00f3n, patrones de sue\u00f1o y s\u00edntomas psic\u00f3ticos; aliviar los s\u00edntomas secundarios como baja autoestima y retraimiento social. Tambi\u00e9n hay evidencia de beneficios psicol\u00f3gicos de la AF en pacientes depresivos. Los pacientes ven la AF de forma positiva y desean ser activos y mejorar la salud mental. Las barreras identificadas por los pacientes fueron: impacto de la enfermedad y efectos de la medicaci\u00f3n, fatiga, aumento de peso por medicaci\u00f3n, miedo a la discriminaci\u00f3n y cuestiones relativas a la seguridad y falta de soporte profesional. El contexto grupal aparece como un entorno favorecedor de la pr\u00e1ctica de AF. La literatura considera la AF como una intervenci\u00f3n que puede ser \u00fatil para la promoci\u00f3n de la salud mental y el bienestar, por lo tanto una estrategia en rehabilitaci\u00f3n psicosocial para las personas con SMI. Las conclusiones de los estudios se restringen a un \u00e1mbito descriptivo, son limitadas, carecen de una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n precisa en algunos casos revelando la necesidad de nuevos estudios."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "\u00bfAcogida institucional es guarder\u00eda? la reintegraci\u00f3n familiar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002886", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La acogida institucional y la reintegraci\u00f3n familiar son procesos relacionales que involucran m\u00faltiples sistemas - familia, instituci\u00f3n de acogida y justicia. En este texto, el objetivo era conocer la comprensi\u00f3n que una familia con hijos acogidos tiene sobre esa medida de protecci\u00f3n y sobre el proceso de reinserci\u00f3n familiar. Para eso se realizar\u00e1n investigaci\u00f3n documental y entrevistas con una madre de ni\u00f1os institucionalizados. Los resultados fueron analizados a partir de la hermen\u00e9utica de la profundidad. Se obtuvieron dos n\u00facleos de comprensi\u00f3n: historia familiar y los significados de la acogida y la reinserci\u00f3n familiar. La historia familiar presenta inestabilidad de los acontecimientos, discontinuidad relacional y permanente lucha por la supervivencia. Los significados de la acogida para la familia est\u00e1n relacionados con la protecci\u00f3n de los hijos, y la reintegraci\u00f3n familiar presenta posiciones parad\u00f3jicas de querer o no al hijo de vuelta."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Comunicaci\u00f3n por la mirada entre la madre y el beb\u00e9: subjetividad e integraci\u00f3n de yo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002887", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo tiene como objetivo presentar un relato de experiencia a partir de la observaci\u00f3n de bebes, basada en el m\u00e9todo de Esther Bick. Este m\u00e9todo se constituye como un medio por el cual la din\u00e1mica ps\u00edquica del beb\u00e9 puede ser estudiada y se caracteriza por visitas semanales regulares a la casa de la d\u00edada madre-hijo, con duraci\u00f3n de una hora, adem\u00e1s de las anotaciones y supervisiones posteriores a las observaciones realizadas. Para llegar a ser sujeto, el beb\u00e9 tiene que someterse a un proceso de constituci\u00f3n e integraci\u00f3n del yo, que ser\u00e1 auxiliado por la funci\u00f3n materna. La comunicaci\u00f3n por la mirada juega un papel importante en esta funci\u00f3n, por la que el beb\u00e9 podr\u00e1 diferenciarse de su madre y del medio ambiente para formar su subjetividad. El m\u00e9todo Bick de observaci\u00f3n sirvi\u00f3 no s\u00f3lo para observar elementos de funcionamiento del beb\u00e9, sino tambi\u00e9n como un medio de acogida para la d\u00edada, configur\u00e1ndose, as\u00ed, como un conector entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "L\u00edneas (re) producci\u00f3n: un estudio de los procesos de subjetivaci\u00f3n implicados en las juventudes territorializadas como generaci\u00f3n y", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002888", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio investiga los procesos de subjetivaci\u00f3n de la generaci\u00f3n territorializada como Y, para conocer cuales agenciamientos componen e influyen en la producci\u00f3n de la subjetivaci\u00f3n de estos j\u00f3venes, enfatizando sus singularidades y su relaci\u00f3n con el mundo del trabajo. Fue utilizado como marco te\u00f3rico, el Esquizoan\u00e1lisis, de Deleuze y Guattari, y como metodolog\u00eda, la cartograf\u00eda. Los procedimientos metodol\u00f3gicos utilizados fueron: entrevistas semiestructuradas, diario de registro y la implicaci\u00f3n de la investigadora. Nuestra trayectoria envolvi\u00f3 un an\u00e1lisis del investigador con su campo, con el fin de acceder a las tensiones existentes, entre ellas las relaciones de fuerzas entre las especialidades \"Psicolog\u00eda Organizacional\" y \"Psicolog\u00eda del Trabajo\". Se hizo un estudio de los principales puntos de agenciamiento que capturamos: los tecnol\u00f3gicos, de conocimiento y con Internet, as\u00ed como sus conexiones rizom\u00e1ticas con los j\u00f3venes encuestados y sus efectos sobre los procesos de su subjetivaci\u00f3n. Llegamos a la conclusi\u00f3n de que \u00e9ste es un proceso complejo que en algunos momentos se inclina hacia la reproducci\u00f3n y en otros hacia la invenci\u00f3n."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "La violencia bajo la mirada de adolescente autor de infracci\u00f3n: reflexiones fenomenol\u00f3gico-existenciales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002889", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Esta investigaci\u00f3n tuvo como objetivo comprender c\u00f3mo los adolescentes autores de infracciones experimentan la violencia, desde la perspectiva anal\u00edtico-existencial de Heidegger, utilizando la narrativa como herramienta metodol\u00f3gica. La interpretaci\u00f3n se hizo a partir de los significados que emergieron en la experiencia narrada y en el di\u00e1logo entre algunas nociones heideggerianas. Los relatos muestran que, desde la infancia de esos adolescentes, la violencia est\u00e1 presente, habiendo sido observada en la propia familia. Para ellos, la conducta violenta es una manera de ganarse el respeto y la admiraci\u00f3n, y puede ser interpretada como una expresi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el adolescente y el mundo que caracteriza su contexto de vida. Al final, se espera que este estudio contribuya a una mayor comprensi\u00f3n de la experiencia de la violencia desde la mirada del adolescente y, por encima de todo, fomentar la apertura a posibles acciones ante la necesidad de prevenir la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en este contexto."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Relaci\u00f3n entre estr\u00e9s y habilidades sociales en los docentes universitarios del estado de Bah\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002890", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio trata de caracterizar el estr\u00e9s y las habilidades sociales de los docentes de la educaci\u00f3n superior en el estado de Bah\u00eda. Junto a esto, se intent\u00f3 verificar la relaci\u00f3n entre estos constructos. Para ello, se aplic\u00f3 el Inventario de S\u00edntomas de Estr\u00e9s para Adultos de Lipp y el Inventario de Habilidades Sociales (IHS) en 152 docentes de las instituciones p\u00fablicas y privadas de educaci\u00f3n superior de Bah\u00eda. Los participantes se dedicaban a diferentes \u00e1reas y, en la mayor\u00eda de los casos, pertenec\u00edan al g\u00e9nero masculino. Treinta y cinco docentes mostraron marcos caracter\u00edsticos de las fases de resistencia y agotamiento casi total. Junto a esto, se hizo evidente que los s\u00edntomas f\u00edsicos fueron los m\u00e1s presentes, as\u00ed como un bajo repertorio de habilidades sociales en \"autocontrol de la agresividad\" y \"enfrentamiento y autoafirmaci\u00f3n con riesgo\". No hubo diferencias significativas en habilidades sociales entre los docentes con s\u00edntomas de estr\u00e9s y los que no ten\u00edan esos s\u00edntomas. Dada la relevancia de este tema y sus implicaciones, se destaca la necesidad de nuevas investigaciones."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "S\u00edndrome de burnout en profesores en Brasil: consideraciones para una agenda de investigaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002891", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El estudio pretendi\u00f3 obtener y resumir los principales resultados de investigaciones realizadas con respecto a factores asociados con el s\u00edndrome de burnout en profesores, en Brasil. La b\u00fasqueda se produjo en las bases de datos BVS, Scielo, Pepsic y PubMed y diecis\u00e9is art\u00edculos fueron seleccionados para componer la muestra final. Los resultados identificaron asociaci\u00f3n con variables individuales sociodemogr\u00e1ficas y de personalidad, contextuales relacionadas al cargo/trabajo y efectos del burnout. Los resultados indican que la producci\u00f3n de conocimientos es todav\u00eda incipiente e inestable en t\u00e9rminos de cantidad y es un tema investigado de forma predominante por la psicolog\u00eda. La delineaci\u00f3n es, en su totalidad, transversal y sobre todo usa el MBI como herramienta, muestras no probabil\u00edsticas y maestros que ense\u00f1an en m\u00e1s de un nivel de educaci\u00f3n. Este estudio muestra la necesidad de ampliaci\u00f3n de una agenda de investigaciones de burnout en profesores, teniendo en cuenta las deficiencias detectadas."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Representaciones sociales de la cura divina en el contexto neopentecostal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002892", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Teniendo en cuenta el r\u00e1pido crecimiento del neopentecostalismo en Brasil en las \u00faltimas d\u00e9cadas y su consiguiente impacto sociocultural, este estudio busc\u00f3 investigar los aspectos relevantes de los bienes simb\u00f3licos producidos en el contexto religioso bas\u00e1ndose en el an\u00e1lisis de las representaciones sociales de la enfermedad y la curaci\u00f3n divina, compartidas por los miembros de la Iglesia Universal del Reino de Dios (IURD). Se realizaron cinco entrevistas semidirigidas con miembros de la IURD que relataron haber vivido la experiencia de curaci\u00f3n divina. El an\u00e1lisis realizado con la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo de la hermen\u00e9utica de profundidad revel\u00f3 la presencia de los principios de la teolog\u00eda de la prosperidad que impregnan las representaciones sociales de curaci\u00f3n, as\u00ed como diferencias importantes entre el discurso de la iglesia oficial y el reproducido por los fieles. Esta investigaci\u00f3n evidencia la complejidad y las contradicciones que caracterizan el proceso de curaci\u00f3n divina, lo que justifica la necesidad de realizar nuevos estudios en este campo."}, {"journal": "Psicol. rev. (Belo Horizonte)", "title": "Psicolog\u00eda social y \u0093cras\u0094: la experiencia de una oficina de fotograf\u00eda como dispositivo resignificador de sentidos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002893", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Este trabajo comparte la experiencia de un taller realizado con j\u00f3venes, en un Centro de Referencia en Asistencia Social (CRAS) de la ciudad de Florian\u00f3polis (Brasil), durante el a\u00f1o 2013. Los talleres tuvieron como foco el lenguaje fotogr\u00e1fico, el cual puede actuar como mediador de los procesos de significaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los sujetos en relaci\u00f3n al territorio. Los talleres involucraron la apropiaci\u00f3n de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas y la discusi\u00f3n de cuestiones vinculadas a la relaci\u00f3n de los participantes con el territorio. Las informaciones, estudiadas por medio del an\u00e1lisis de contenido, fueron producidas a trav\u00e9s de observaciones registradas en diario de campo, material publicado en redes sociales y entrevistas con los sujetos al final de los encuentros del taller. Los resultados muestran que el lenguaje fotogr\u00e1fico se coloca como mediador en la creaci\u00f3n de espacios de reflexi\u00f3n acerca de s\u00ed y de su contexto, estableciendo relaciones capaces de aumentar sus potencias no s\u00f3lo de vida sino tambi\u00e9n de ampliaci\u00f3n de perspectivas de futuro."}]}