{"articles": [{"journal": "Iatreia", "title": "Una reflexi\u00f3n sobre la relevancia de las actitudes hacia el c\u00e1ncer", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002146", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El c\u00e1ncer representa altas tasas de morbimortalidad humana, por ello su diagn\u00f3stico ha sido objeto de respuestas psicol\u00f3gicas diversas como las actitudes, las cuales denotan una tendencia de favorabilidad o desfavorabilidad hacia una entidad espec\u00edfica. Una revisi\u00f3n de la literatura publicada entre 2005 y 2017 sobre las actitudes hacia el c\u00e1ncer, analizadas a trav\u00e9s del modelo tripartito, dio lugar a reflexionar sobre la importancia que estas tienen, tanto para los pacientes, como para la poblaci\u00f3n general y los profesionales de la salud. De acuerdo con lo anterior, se presentan las actitudes reportadas hacia el c\u00e1ncer, la forma en que interact\u00faan los conocimientos, las creencias, las emociones y las conductas y, tambi\u00e9n, las conclusiones de una postura cr\u00edtica y anal\u00edtica frente a estas actitudes con sus implicaciones para los profesionales de la salud."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Uve\u00edtis facol\u00edtica asociada a ruptura espont\u00e1nea de la c\u00e1psula anterior en un paciente con s\u00edndrome de Alport", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002147", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN 24. El s\u00edndrome de Alport es un trastorno gen\u00e9tico raro causado por mutaciones en los genes del col\u00e1geno tipo IV, caracterizado por insuficiencia renal, hipoacusia neurosensorial y anomal\u00edas oculares. Se presenta el caso de un paciente de 24 a\u00f1os con un cuadro de un d\u00eda de disminuci\u00f3n s\u00fabita de la agudeza visual en el ojo izquierdo, posterior a ruptura espont\u00e1nea de la c\u00e1psula anterior del cristalino, asociado a catarata, uve\u00edtis facol\u00edtica e hipertensi\u00f3n ocular. En la anamnesis se encontraron antecedentes personales de hipoacusia e insuficiencia renal y, dos familiares con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de s\u00edndrome de Alport. El heredograma sugiri\u00f3 una herencia dominante ligada al cromosoma X. Se inici\u00f3 el tratamiento t\u00f3pico con prednisolona, atropina y brimonidina/timolol. Posteriormente, se realiz\u00f3 facoemulsificaci\u00f3n y aspiraci\u00f3n de restos de cristalino, con mejor\u00eda del cuadro cl\u00ednico."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Hemoperitoneo secundario a diverticulitis del sigmoides", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002148", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La enfermedad diverticular col\u00f3nica es la presencia de un divert\u00edculo no inflamado en el colon. Se considera una enfermedad com\u00fan, que se caracteriza por la formaci\u00f3n de divert\u00edculos falsos en la pared col\u00f3nica en los puntos de debilidad de esta. Su prevalencia aumenta con la edad y una minor\u00eda de los pacientes afectados por esta entidad desarrollar\u00e1 un cuadro de diverticulitis aguda. Sus complicaciones abarcan desde un absceso o flegm\u00f3n, pasa por la formaci\u00f3n de f\u00edstulas hasta la obstrucci\u00f3n intestinal y peritonitis. Sin embargo, el desarrollo de un hemoperitoneo espont\u00e1neo secundario a una enfermedad diverticular aguda es una forma de presentaci\u00f3n inusual y, por tanto, poco reportado en la literatura. Se presenta el caso de un paciente con hemoperitoneo secundario a la perforaci\u00f3n diverticular col\u00f3nica."}, {"journal": "Iatreia", "title": "Faloplastia con colgajo anterolateral del muslo regional. Experiencia inicial de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002149", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La faloplastia es un procedimiento quir\u00fargico reconstructivo que tiene dentro de sus objetivos alcanzar un buen resultado funcional y est\u00e9tico, mediante la transferencia de tejido que ofrezca sensibilidad t\u00e1ctil y er\u00f3gena, la micci\u00f3n de pie y la penetraci\u00f3n durante las relaciones sexuales. En este reporte se presenta la experiencia inicial en la IPS Universitaria Sede Cl\u00ednica Le\u00f3n XIII, con un caso de amputaci\u00f3n traum\u00e1tica completa usando el colgajo anterolateral del muslo de forma regional. En este paciente se logr\u00f3 la reconstrucci\u00f3n completa del defecto, el colgajo sobrevivi\u00f3 en un 100 % y s\u00f3lo se present\u00f3 una peque\u00f1a p\u00e9rdida del injerto de piel en la zona donante como complicaci\u00f3n menor, que no requiri\u00f3 ning\u00fan procedimiento adicional. En el caso presentado se us\u00f3 un m\u00e9todo que permite la reconstrucci\u00f3n del falo en un solo tiempo quir\u00fargico, sin necesidad de microcirug\u00eda, con poca morbilidad en el sitio donante y altas tasas de \u00e9xito."}, {"journal": "Infectio", "title": "Pseudobrote por Burkholderia cepacia en dos unidades de cuidados intensivos de un Hospital Universitario en Bogot\u00e1 - Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002150", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Burkholderia cepacia es causante de brotes cuyo origen frecuentemente son fuentes ambientales. Materiales y m\u00e9todos: Ante la sospecha de brote por B. cepacia en hemocultivos. Se realiz\u00f3 toma de cultivos ambientales y de insumos. Los aislamientos microbiol\u00f3gicos fueron sometidos a an\u00e1lisis molecular. Resultados: Se identificaron 8 pacientes con hemocultivos para B. cepacia en la UCI Adultos y UCI Pedi\u00e1trica, edades entre 3 meses y 88 a\u00f1os, Los hemocultivos fueron tomados a trav\u00e9s de cat\u00e9ter venoso central. Ning\u00fan paciente present\u00f3 infecci\u00f3n por este microorganismo. Se document\u00f3 crecimiento de B. cepacia en lote de bolsitas (\"sachet\") jab\u00f3n de clorhexidina al 4% y en lavamanos que se correlacionaron con el clon identificado en los pacientes. Con el retiro del lote de jab\u00f3n de clorhexidina, optimizaci\u00f3n de los procesos de limpieza y desinfecci\u00f3n, lavado de manos y medidas de aislamiento se control\u00f3 el pseudobrote. Conclusiones: Se presenta un pseudobrote por B. cepacia causado por la contaminaci\u00f3n de un lote de clorhexidina jab\u00f3n y de los lavamanos, llamando la atenci\u00f3n acerca de la posibilidad de contaminaci\u00f3n de antis\u00e9pticos con este microorganismo."}, {"journal": "Infectio", "title": "Incidencia de tuberculosis, VIH e \u00cdndice de Desarrollo Humano en Colombia: un an\u00e1lisis por departamentos 2005-2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002153", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Correlacionar la incidencia de tuberculosis pulmonar, tuberculosis extrapulmonar y VIH con el \u00edndice de desarrollo humano por departamentos en Colombia entre los a\u00f1os 2005 y 2014. M\u00e9todos: Estudio ecol\u00f3gico en 29 departamentos de Colombia, con datos de las secretarias de salud, SIVIGILA y del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Los an\u00e1lisis se realizaron con medidas de resumen, intervalos de confianza, Kruskal Wallis y correlaci\u00f3n de Spearman en SPSS. Resultados: Se encuentra incremento en la incidencia de tuberculosis pulmonar y VIH en el lapso estudiado. Por otra parte, no se hall\u00f3 correlaci\u00f3n entre el IDH con la tasa de tuberculosis pulmonar; sin embargo, con la tuberculosis extrapulmonar y el VIH se identificaron correlaciones positivas y significativas con Rho Spearman de 0,320 y 0,324 respectivamente. Conclusi\u00f3n: Este estudio puso de manifiesto una correlaci\u00f3n positiva y significativa entre la infecci\u00f3n por VIH, tuberculosis extrapulmonar e \u00edndice de desarrollo humano que indica que las regiones del pa\u00eds con mayor nivel de desarrollo presentan las mayores tasas de infecci\u00f3n. Esta informaci\u00f3n es importante para que las autoridades sanitarias realicen acciones que ayuden a comprender las causas que explican este fen\u00f3meno."}, {"journal": "Infectio", "title": "Efecto antifungico de los aceites esenciales de Ziziphora tenuior, Lavandula angustifolia y Cuminum cyminum contra aislados cl\u00ednicos de Candida albicans de mujeres que sufren de candidiasis vulvovaginal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002154", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Candida sp., especialmente C. albicans, es la principal causa de candidiasis en mujeres en edad reproductiva. La aparici\u00f3n de resistencia a los antifungicos de C. albicans, junto con el riesgo de efectos adversos de los tratamientos actuales, ha llevado a los cient\u00edficos a buscar alternativas en los aceites esenciales derivados de plantas. Los objetivos del estudio fueron evaluar los efectos potenciales de los aceites esenciales de Ziziphora tenuior, Lavandula angustifolia, Cuminum cyminum, contra aislados cl\u00ednicos de C. albicans, obtenidos de mujeres con candidiasis vulvovaginal. Los efectos anti-Candida de estos aceites esenciales comerciales fueron probados contra estos aislados cl\u00ednicos (n=80) por difusi\u00f3n en disco y ensayos de microdiluci\u00f3n. Se obtuvo el promedio de di\u00e1metro de inhibici\u00f3n, MIC y MFCs para cada aceite esencial. Tambi\u00e9n se compar\u00f3 la capacidad de formaci\u00f3n de biopel\u00edculas de 11 cepas de C. albicans de cada aislado frente a la cepa de referencia C. albicans ATCC 10231 y la capacidad de cada aceite esencial para evitar la formaci\u00f3n de biopel\u00edculas. Los resultados muestran que los aceites esenciales de C. cyminum y Z. tenuior tuvieron la mejor actividad anti-Candida, mientras que los mejores efectos para destruir biopel\u00edculas se obtuvieron con los aceites esenciales de L. angustifolia. Los aceites esenciales de C. cyminum y Z. tenuior ameritan tener mayores evaluaciones precl\u00ednicas y cl\u00ednicas."}, {"journal": "Infectio", "title": "Aislamiento e identificaci\u00f3n de bacterias con potencial nosocomial procedentes de ambientes y superficies de una cl\u00ednica veterinaria Universitaria del \u00c1rea Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1, Antioquia-Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002155", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Las infecciones nosocomiales son aquellas adquiridas por los pacientes durante la hospitalizaci\u00f3n. Son de gran importancia en medicina humana pero a\u00fan se desconoce cu\u00e1l es su papel en medicina veterinaria. Objetivo: Identificar la presencia de bacterias asociadas a infecciones hospitalarias en ambientes y superficies en una cl\u00ednica veterinaria. Materiales y m\u00e9todos: Se realizaron dos muestreos, se determin\u00f3 a trav\u00e9s de sedimentaci\u00f3n y torunda la presencia de bacterias en el ambiente y las superficies de las 8 unidades de la cl\u00ednica veterinaria. La presencia de nosocomiales se determin\u00f3 por el crecimiento y purificaci\u00f3n en medios diferenciales, la identificaci\u00f3n se hizo por descripci\u00f3n macrosc\u00f3pica de las colonias y tinci\u00f3n de Gram y posteriormente se realiz\u00f3 una caracterizaci\u00f3n bioqu\u00edmicamente por medio del API20E y API50 CH/E y un antibiograma en las cepas relacionadas con resistencia a antibi\u00f3ticos. Resultados: Se obtuvo 95 aislados y se logr\u00f3 determinar la presencia de 28 agentes potencialmente nosocomiales, donde se destaca la presencia de Pseudomonas aeruginosa, Proteus sp. y Staphylococcus sp. microorganismos relacionados con infecciones asociadas a hospitales veterinarios. Conclusiones: Se realiza la primera aproximaci\u00f3n a este tipo de infecciones en hospitales veterinarios en Antioquia, y se evidencia la circulaci\u00f3n en ambiente y superficies de potenciales bacterias nosocomiales en la cl\u00ednica veterinaria."}, {"journal": "Infectio", "title": "Caracterizaci\u00f3n de una cohorte durante cinco a\u00f1os despu\u00e9s de un episodio de bronquiolitis que requiere hospitalizaci\u00f3n en una cl\u00ednica de tercer nivel de Bogot\u00e1, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002156", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n. La Bronquiolitis secundaria al Virus Sincitial Respiratorio, se han asociado con episodios sibilantes recurrentes y desarrollo de asma, incluso en la adultez. Sin embargo, la relaci\u00f3n entre estas patolog\u00edas es controvertida, y aun no se conoce el comportamiento de este fen\u00f3meno en Colombia. El objetivo de este estudio fue describir la evoluci\u00f3n cl\u00ednica a cinco a\u00f1os, de los ni\u00f1os con antecedente de bronquiolitis que requirieron hospitalizaci\u00f3n Materiales y m\u00e9todos. Estudio descriptivo de cohorte retrospectiva de menores de dos a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de Bronquiolitis atendidos en la Cl\u00ednica Universitaria Colombia en los a\u00f1os 2008 a 2011 con seguimiento de hospitalizaciones por patolog\u00edas respiratorias hasta el a\u00f1o 2016. Se revisaron 306 historias cl\u00ednicas de pacientes y se analizaron caracter\u00edsticas socio- demogr\u00e1ficas, aislamientos virales y manejo farmacol\u00f3gico. Resultados. Los a\u00f1os con mayor n\u00famero de hospitalizaciones por episodios sibilantes posterior al episodio bronquiolitis fueron el 2009 y 2011 con una incidencia acumulada de 15,6% y 9,9%. La edad promedio de hospitalizaci\u00f3n fue 6 meses y m\u00e1s frecuente en hombres. El virus sincital fue aislado con mayor frecuencia en los a\u00f1os de seguimiento, y la mayor\u00eda de los casos requiri\u00f3 manejo antibi\u00f3tico; la ampicilina sulbactam (28,5%) y la ampicilina (22,6%)."}, {"journal": "Infectio", "title": "Correlaci\u00f3n entre videotoracoscopia y biopsia en pacientes con derrame pleural y sospecha de tuberculosis en Hospital Militar de alta complejidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002157", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Antecedentes: Los hallazgos de toracoscopia asistida por video (VATS) durante el diagnostico de tuberculosis pleural, que son altamente sugestivos de la infecci\u00f3n han sido poco descritos. Metodos: Se revisaron los registros de VATS entre los a\u00f1os 2012 a 2016 of de pacientes mayores de 16 a\u00f1os con efusi\u00f3n pleural y sospechosos de etiolog\u00eda tuberculosa. Se analizaron los s\u00edntomas, las caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas y bioqu\u00edmicas del l\u00edquido, la descripci\u00f3n quir\u00fargica y el diagnostico visual y se compararon con los resultados de la histopatologia. Resultados: Se estudiaron los registros de 106 pacientes, la mayor\u00eda fueron sexo masculino (71.7%), y aproximadamente la mitad en servicio militar activo (51.3%). Los s\u00edntomas predominantes fueron disnea, dolor pleuritico, fiebre y tiempo de evoluci\u00f3n mayor a 15 d\u00edas (94.3%, 80.2%, 50% y 46,2%, respectivamente). Estos sintomas a su vez fueron m\u00e1s frecuentes en tuberculosis pleural que en no tuberculosis. El liquido fue m\u00e1s amarillo turbio (44%) y con exudado de tipo linfocitario (77.4%). Los hallazgos de VATS en pacientes con tuberculosis confirmada incluyeron nodulos (96.9%), adhesiones (87.5%) y engrosamiento (78.1%). El diagn\u00f3stico hecho por el cirujano con relaci\u00f3n al histopatol\u00f3gico, tuvo una sensibilidad de 88.6% y una especificidad de 98.4%. Conclusion: Existen caracter\u00edsticas en el VATS altamente sugestivas de tuberculosis pleural."}, {"journal": "Infectio", "title": "Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico nuevo de VIH", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002158", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Caracterizar de forma sociodemogr\u00e1fica y cl\u00ednica pacientes con diagn\u00f3stico nuevo de VIH, que fueron hospitalizados en una Cl\u00ednica Universitaria de alta complejidad entre el a\u00f1o 2010 - 2016. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptico, de corte transversal por medio de revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas, que incluyo pacientes &#8805;14 a\u00f1os, a quienes se les diagnostic\u00f3 VIH durante la hospitalizaci\u00f3n y tuvieran al menos un conteo de linfocitos CD4. Resultados: La mediana para la edad fue 41 a\u00f1os (RIC 31 - 51), el 85,1% eran hombres. Los principales s\u00edntomas al ingreso fueron generales/sist\u00e9micos (70,2%). 99 pacientes (61,5%) ten\u00edan infecciones oportunistas siendo tuberculosis la m\u00e1s frecuente (34,3%). La mediana para el conteo de CD4 fue 88 c\u00e9lulas/mm3 RIC (27 - 327) y el 77% se clasific\u00f3 como SIDA. 29 pacientes murieron (18%) encontrando como posible factor de riesgo tener conteo de CD4 fue 88 c\u00e9lulas/mm3 RIC (27 - 327) y el 77% se clasific\u00f3 como SIDA. 29 pacientes murieron (18%) encontrando como posible factor de riesgo tener conteo de CD4&lt;200 c\u00e9lulas/mm3 , no pertenecer al r\u00e9gimen contributivo, ingresar con s\u00edntomas respiratorios, tener diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, criterios de falla multiorg\u00e1nica o necesidad de UCI/UCE. Conclusi\u00f3n: Para nuestro caso la mayor\u00eda de pacientes con diagn\u00f3stico nuevo de VIH se encontraban en estados avanzados de inmunosupresi\u00f3n con alta carga de enfermedades definitorias de SIDA. Es importante fortalecer las pol\u00edticas de salud p\u00fablica para diagnosticar m\u00e1s temprano la infecci\u00f3n por VIH."}, {"journal": "Infectio", "title": "Infecciones de v\u00edas biliares y su espectro microbiologico- Un estudio en regi\u00f3n de la costa del sur de la India", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002159", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objectivo: Las infecciones del tracto biliar incluyen colangitis y colecistitis. Se asocian a gran mortalidad y morbildiad en pacientes ancianos y con comorbilidad. El presente studio se hizo para detemrianr la etiologia microbiana que produce infecciones biliares y para estudiar su perfil de resistencia antimicrobiana. Materiales & metodos: Se hizo un studio retrospectivo entre los meses de Enero 2011 a Diciembre de 2016 en la \"Enteric Diseases Division, Kasturba Medical College Hospital, Manipal\" en India. Los pacientes con infecci\u00f3n de v\u00edas biliares admitidos al centro de atenci\u00f3n de tercer nivel se incluyeron en el estudio. Se buscaron bacterias aerobicas y anaerobicas y etiologia fungica y se analiz\u00f3 su perfil de resistencia antibiotica. Resultados: De 307 muestras de bilis enviadas para cultivo aerobico y antibiograma, 187 (60.91%) crecieron en el medio de cultivo, predominando Escherichia coli (44.4%) seguida por Klebsiella pneumoniae (27.3%). Entre las 14 muestras analizadas en medio anaerobio, 5 (35.75%) mostraron crecimiento de Bacteroides fragilis. Entre 201 bacterias probadas por antibiograma, 108 (53.73%) tuvieron perfil de resistencia, de los cuales 9 fueron PDR Enterobacteriaceae con 12 cepas ESBL. Todas las especies de Candida fueron susceptibles al fluconazol con la excepci\u00f3n de C. glabrata y C. krusei. Todos los aislados anaerobios fueron susceptibles al Metronidazol. Conclusiones: Se encontr\u00f3 una alta tasa de infecci\u00f3n bacteriana con predominio de gram-negativos. Se hace necesario iniciar terapia antimicrobiana cuando lo sugieren las condiciones cl\u00ednicas o el resultado del cultivo. El cultivo rutinario de bilis es imperioso. Dado el aumento de pat\u00f3genos multirresistentes se requiere inicio emp\u00edrico inmediato"}, {"journal": "Infectio", "title": "Contribuci\u00f3n de la prueba r\u00e1pida NS1 e IgM al diagn\u00f3stico de dengue en Colombia en el periodo pre-zika", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002160", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo: Se considera que el diagn\u00f3stico del dengue es fundamentalmente cl\u00ednico; sin embargo, las pruebas r\u00e1pidas basadas en la detecci\u00f3n de IgM o NS1/IgM est\u00e1n siendo utilizadas en los servicios de salud. Este estudio determin\u00f3 la contribuci\u00f3n de las pruebas r\u00e1pidas al diagn\u00f3stico de dengue en un \u00e1rea end\u00e9mica antes de la introducci\u00f3n del virus zika. Metodolog\u00eda: Dise\u00f1o de corte transversal de pruebas diagn\u00f3sticas realizado a partir del an\u00e1lisis secundario de un estudio previo en 14 instituciones de salud del Valle del Cauca. Se obtuvo informaci\u00f3n de 632 participantes con resultados de prueba r\u00e1pida, diagn\u00f3stico cl\u00ednico y pruebas de referencia ELISA NS1, ELISA IgM y RT-PCR. Se compararon la sensibilidad, especificidad, valores predictivos y razones de verosimilitud del uso solo, en serie, y paralelo de los componentes NS1, IgM, NS1/IgM de la prueba r\u00e1pida y el diagn\u00f3stico cl\u00ednico con las pruebas Q de Cochran y McNemar para datos pareados. Resultados: La sensibilidad del diagn\u00f3stico cl\u00ednico (61,4% IC95% 56%-66,7%) fue superior a la de las pruebas r\u00e1pidas (37% IC95% 29,6%-44,7%) (P Conclusi\u00f3n: El diagn\u00f3stico cl\u00ednico tiene una mayor sensibilidad que las pruebas r\u00e1pidas, pero por si solo no es suficiente para confirmar o descartar dengue. Un resultado positivo en pruebas r\u00e1pidas en pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de dengue es \u00fatil para confirmarlo, pero un resultado negativo no lo descarta."}, {"journal": "Infectio", "title": "Detecci\u00f3n del virus del papiloma humano en mucosa oral de mujeres de Cali, Colombia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002161", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Poco se sabe acerca de la presencia del VPH en la mucosa oral en poblaci\u00f3n sana y cuales son los factores de riesgo que pueden llevar al virus a una infecci\u00f3n persistente que conduzca al desarrollo de un carcinoma. Objetivos: En el presente estudio la detecci\u00f3n del VPH se realiz\u00f3 en muestras de ADN obtenidas de la mucosa oral de 76 mujeres sanas. M\u00e9todos: El VPH se detect\u00f3 mediante la t\u00e9cnica de PCR anidada para el gen viral L1. La genotipificaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante la secuenciaci\u00f3n directa del fragmento del gen L1 amplificado por el m\u00e9todo de Sanger, seguido de un an\u00e1lisis de porcentajes de identidad. Resultados: El porcentaje de detecci\u00f3n de VPH fue de 6.6 por ciento. Los genotipos virales identificados fueron HPV-11, HPV-43 y HPV-72, todos clasificados de bajo riesgo oncol\u00f3gico. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que el no uso del cond\u00f3n en este grupo de edad se asoci\u00f3 significativamente con la presencia de VPH en la mucosa oral (p = 0.037). Conclusi\u00f3n: En la presente investigaci\u00f3n exploratoria se evidencio una mayor detecci\u00f3n de VPH en la mucosa oral de mujeres sanas y su presencia se asocia con una vida sexual activa sin una protecci\u00f3n adecuada contra su transmisi\u00f3n."}, {"journal": "Infectio", "title": "Consenso Colombiano Para el Diagn\u00f3stico, Tratamiento y Prevenci\u00f3n de la Enfermedad por Candida Spp. en Ni\u00f1os y Adultos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002162", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La Candidiasis Invasora (CI) y la candidemia, como su manifestaci\u00f3n m\u00e1s frecuente, se ha convertido en la principal causa de micosis oportunista a nivel hospitalario. Este manuscrito realizado por miembros de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (ACIN), tuvo como objetivo proporcionar un conjunto de recomendaciones para manejo, seguimiento y prevenci\u00f3n de la CI/candidemia y de la infecci\u00f3n candidi\u00e1sica de mucosas, en poblaci\u00f3n adulta, pedi\u00e1trica y neonatal, en un entorno hospitalario, incluyendo las unidades hemato-oncol\u00f3gicas y unidades de cuidado cr\u00edtico. Todos los datos obtenidos mediante una b\u00fasqueda exhaustiva, fueron revisados y analizados de manera amplia por todos los miembros del grupo, y las recomendaciones emitidas se elaboraron luego de la evaluaci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica disponible, y el consenso de todos los especialistas involucrados, reconociendo el problema de la emergencia de las infecciones por Candida Spp. y brindando una correcta orientaci\u00f3n a los profesionales de la salud sobre el manejo de pacientes con enfermedad candidi\u00e1sica, de una forma racional y pr\u00e1ctica, enfatizando en la evaluaci\u00f3n del paciente, estrategias de diagn\u00f3stico, profilaxis, tratamiento emp\u00edrico, tratamiento dirigido y terapia preventiva."}, {"journal": "Insuf. card", "title": "Hipertensi\u00f3n arterial pulmonar:: progresi\u00f3n, pron\u00f3stico e impacto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002164", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La hipertensi\u00f3n arterial pulmonar es una enfermedad infrecuente, caracterizada por el aumento de postcarga del ventr\u00edculo derecho. La adaptaci\u00f3n del ventr\u00edculo derecho a esta postcarga se relaciona con el pron\u00f3stico de los pacientes. La estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica se basa en una valoraci\u00f3n multiparam\u00e9trica. Los par\u00e1metros cl\u00ednicos, funcionales, la valoraci\u00f3n del ventr\u00edculo derecho y la evaluaci\u00f3n hemodin\u00e1mica van a definir la situaci\u00f3n de riesgo de los pacientes, en funci\u00f3n de la mortalidad a un a\u00f1o. La situaci\u00f3n de bajo riesgo a un a\u00f1o de seguimiento se ha relacionado con mayor supervivencia. El algoritmo terap\u00e9utico actual incluye como estrategia inicial la mono, doble y triple terapia. Se debe realizar escalada terap\u00e9utica con el objetivo de mantener a los pacientes en bajo riesgo durante el seguimiento."}, {"journal": "Insuf. card", "title": "Hipertensi\u00f3n pulmonar tromboemb\u00f3lica cr\u00f3nica: Del diagn\u00f3stico al pron\u00f3stico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002165", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "La hipertensi\u00f3n pulmonar tromboemb\u00f3lica cr\u00f3nica (HPTC) es una enfermedad que remodela de manera obstructiva a las arterias pulmonares de gran y peque\u00f1o calibre como consecuencia de un tromboembolismo pulmonar (TEP) importante. Se cree que presenta una incidencia acumulada del 0,1 al 9,1% en los primeros 2 a\u00f1os despu\u00e9s de un evento sintom\u00e1tico de TEP. El gran margen de error entre los autores que ofrecen estos n\u00fameros se debe probablemente al sesgo de referencia, a la escasez de s\u00edntomas tempranos y a la dificultad de diferenciar al TEP agudo de los s\u00edntomas de HPTC preexistente. Aunque su prevalencia exacta y la incidencia anual son desconocidas, algunos datos sugieren que esta condici\u00f3n puede ocurrir en aproximadamente 5 individuos por mill\u00f3n de habitantes por a\u00f1o. En el diagn\u00f3stico diferencial de la misma, se debe tener en cuenta distintas condiciones muy diferentes a los fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos. Estas afecciones incluyen el sarcoma de arteria pulmonar, embolia de c\u00e9lulas tumorales, par\u00e1sitos (como el quiste hidat\u00eddico), embolia de cuerpo extra\u00f1o y estenosis cong\u00e9nita o adquirida de la arteria pulmonar. Todo esto hace que el diagn\u00f3stico se torne dificultoso y afecte consecutivamente al pron\u00f3stico de esta enfermedad. Esta revisi\u00f3n pretende interpretar la metodolog\u00eda diagn\u00f3stica usada actualmente en la HPTC y definir las diferentes situaciones pron\u00f3sticas de la misma."}, {"journal": "Insuf. card", "title": "C\u00f3mo y cu\u00e1ndo realizar un cateterismo derecho: Su implicancia en el seguimiento de los pacientes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002166", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "El cateterismo card\u00edaco derecho representa el principal estudio diagn\u00f3stico necesario para confirmar la presencia de hipertensi\u00f3n arterial pulmonar, entendida como enfermedad poco frecuente, discapacitante y de pron\u00f3stico variable. Su indicaci\u00f3n principal tiene lugar ante todo paciente en el que exista una fuerte sospecha de hipertensi\u00f3n pulmonar, aunque sus usos se extienden m\u00e1s all\u00e1, siendo muy \u00fatil en la valoraci\u00f3n de la respuesta al tratamiento y en el estudio de otras patolog\u00edas como cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas y pacientes sometidos a trasplante card\u00edaco. Para su realizaci\u00f3n requiere de una t\u00e9cnica sistem\u00e1tica y rigurosa, con el fin de obtener resultados confiables que puedan aplicarse a la pr\u00e1ctica diaria. Su valor pron\u00f3stico es indiscutible, al aportar par\u00e1metros hemodin\u00e1micos determinantes para la estratificaci\u00f3n de pacientes y la implementaci\u00f3n de estrategias terap\u00e9uticas dirigidas en funci\u00f3n del riesgo. Sin embargo, no est\u00e1 exento de complicaciones, algunas de ellas potencialmente mortales, aunque en t\u00e9rminos generales resulta ser un procedimiento seguro con baja tasa de morbi-mortalidad en los principales centros donde se realiza."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "El diagn\u00f3stico sexual a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n morfom\u00e9trica del f\u00e9mur proximal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002233", "decsCodes": ["2136", "52852", "21044", "21030", "21034", "5373/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "La determinaci\u00f3n de variables como la edad, la altura, el origen \u00e9tnico y el sexo son extremadamente importantes para la identificaci\u00f3n de los hallazgos biol\u00f3gicos, especialmente en accidentes con v\u00edctimas fatales. El diagn\u00f3stico de sexo puede entregar una coincidencia del 100 % para los casos en los que el esqueleto est\u00e1 completo y en un buen estado de conservaci\u00f3n, el individuo es un adulto y se conocen las variables morfom\u00e9tricas de la poblaci\u00f3n a la que pertenece el individuo. El objetivo del presente estudio consisti\u00f3 en realizar una evaluaci\u00f3n morfom\u00e9trica del f\u00e9mur proximal y comparar las mediciones entre hombres y mujeres. Se adquirieron sesenta pares de f\u00e9mures del Departamento de Morfolog\u00eda y Fisiolog\u00eda Animal de la Universidade Federal Rural de Pernambuco. Los huesos se midieron con la ayuda del programa de software ImageJ y se compararon las siguientes variables entre los huesos de cad\u00e1veres masculinos y femeninos: DCF: di\u00e1metro de la cabeza femoral en los ejes craneocaudal y sagital; DCF: di\u00e1metro del cuello femoral en los ejes craneocaudal y sagital; LCF - longitud del cuello femoral; LLI - longitud de l\u00ednea intertrocant\u00e9rea. Las variables morfom\u00e9tricas ten\u00edan los siguientes valores medios en los huesos masculinos: Eje craniocaudal DCF - 45,10 \u00b10,35 mm; DCF-eje sagital - 48,27\u00b10,35 mm; DCF-eje craneocaudal - 33,21 \u00b1 0,40 mm; DFN-eje sagital - 29,96 \u00b1 0,05 mm; LCF - 31,71 \u00b1 0,05 mm; LLI - 66,47 \u00b1 0,59 mm. Los valores medios para los huesos femeninos fueron los siguientes: DCFeje craneocaudal - 40,68 \u00b1 0,20 mm; DCF-eje sagital - 42,61 \u00b1 0,20 mm; DCF-eje craneocaudal - 29,11 \u00b1 0,03 mm; DCF-eje sagital - 26,05 \u00b1 0,04 mm; LCF - 31,10 \u00b1 0,04 mm; LLI - 60,80 \u00b1 0,41 mm. Con la excepci\u00f3n de la longitud del cuello del f\u00e9mur, todas las medidas variables fueron significativamente m\u00e1s grandes (p &lt;0,0001) en los huesos masculinos. Los presentes hallazgos demuestran que el hueso del f\u00e9mur, particularmente la porci\u00f3n proximal, exhibe un importante dimorfismo sexual y tiene un alto potencial para fines forenses."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Interacci\u00f3n endometrio trofoblasto, en la implantaci\u00f3n humana: revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002234", "decsCodes": ["4796/fisiolog\u00eda", "1779/fisiolog\u00eda", "14730/fisiolog\u00eda", "21034", "10240"], "year": 2019, "abstractText": "Un embarazo exitoso requiere de una serie de interacciones mediadas por factores hormonales, moleculares y fen\u00f3menos de inmunomodulaci\u00f3n. Una de estas interacciones es la que ocurre entre el endometrio y el blastocito, previo y durante el proceso de implantaci\u00f3n. El objetivo de esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica es complementar lo descrito en la literatura cl\u00e1sica de embriolog\u00eda humana sobre interacci\u00f3n de endometrio-blastocito. La b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica se realiz\u00f3 en la base de datos MEDLINE usando los t\u00e9rminos en ingl\u00e9s \"implantation\", \"endometrium\" y \"embryo\"; adem\u00e1s se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda manual, que incluy\u00f3 art\u00edculos de revistas no indexadas, libros de texto y atlas. Se consideraron criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n para la selecci\u00f3n de los art\u00edculos y otros recursos bibliogr\u00e1ficos. Entre los criterios de inclusi\u00f3n se consideraron estudios realizados en humanos, art\u00edculos de revisi\u00f3n y experimentaci\u00f3n, publicados en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. Como criterios de exclusi\u00f3n se consideraron art\u00edculos que utilizaran animales, estudios sobre fertilidad in vitro, patolog\u00edas asociadas y art\u00edculos no relacionados al tema. Una vez completada la selecci\u00f3n, se examinaron los textos completos, en los cuales se aplicaron nuevamente los criterios de exclusi\u00f3n. La b\u00fasqueda arroj\u00f3 un total de 560 art\u00edculos, cuyo an\u00e1lisis de los t\u00edtulos y res\u00famenes result\u00f3 en 475 trabajos excluidos, a partir de los diferentes criterios de exclusi\u00f3n antes descritos. Por lo tanto, se obtuvieron 85 art\u00edculos, en los cuales se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis del texto completo. De estos art\u00edculos, se obtuvieron un total de 34 estudios y los contenidos seleccionados en esta revisi\u00f3n fueron: Endometrio, Interacci\u00f3n endometrio trofoblasto, Aposici\u00f3n, Adhesi\u00f3n y Migraci\u00f3n-Invasi\u00f3n. Durante la implantaci\u00f3n se genera una interacci\u00f3n entre el endometrio y el trofoblasto, con la participaci\u00f3n de mol\u00e9culas reguladoras de proliferaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n, como factores hormonales, moleculares y de expresi\u00f3n g\u00e9nica. Sin embargo, los mecanismos espec\u00edficos de acci\u00f3n e interacci\u00f3n deben continuar siendo investigados, para responder interrogantes en el \u00e1mbito del crecimiento y desarrollo humano."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Expresi\u00f3n renal de AQP1 en la obesidad nutricional alta en grasas en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002235", "decsCodes": ["50855/metabolismo", "7840/patolog\u00eda", "12345", "22921", "7854/patolog\u00eda", "30579", "7840/metabolismo", "841", "54806"], "year": 2019, "abstractText": "Las acuoporinas tipo 1 (AQP1) constituyen una parte esencial en el mantenimiento del equilibrio del agua en el cuerpo. En el ri\u00f1\u00f3n, la AQP1 se localiza en la membrana apical y basolateral de las c\u00e9lulas epiteliales, en el t\u00fabulo proximal y en el segmento descendente del Ansa nephroni o asa nefr\u00f3nica (asa de Henle), donde reabsorbe la gran mayor\u00eda de agua filtrada. La creciente epidemia de obesidad y enfermedades metab\u00f3licas en el siglo actual, hacen que la enfermedad renal relacionada con la obesidad est\u00e9 recibiendo cada vez m\u00e1s atenci\u00f3n. Sin embargo, a\u00fan no existe un conocimiento definitivo de los mecanismos implicados en la enfermedad renal progresiva, en particular los relacionados a las acuoporinas renales en la obesidad. En este trabajo, examinamos la localizaci\u00f3n de AQP1 en la corteza y la m\u00e9dula renales de la dieta normal (DN) y dieta alta en grasa (DAG) en ratas. En la corteza y m\u00e9dula renales, la microscop\u00eda de luz revel\u00f3 una expresi\u00f3n d\u00e9bil de AQP1 en la membrana apical y basolateral de las c\u00e9lulas epiteliales en el t\u00fabulo contorneado proximal del grupo DAG en comparaci\u00f3n con el grupo DN, respectivamente. El mismo resultado se confirm\u00f3 en la porci\u00f3n descendente gruesa y en la porci\u00f3n descendente delgada del asa nefr\u00f3nica. En ratas del grupo DAG, la disminuci\u00f3n de los niveles de AQP1 pudo no ser la causa directa de una enfermedad renal grave relacionada con obesidad, como por ejemplo, enfermedad renal cr\u00f3nica, o una enfermedad renal terminal. No obstante, en este estudio, la expresi\u00f3n renal de AQP1 constituy\u00f3 una de las condiciones iniciales para inducir la enfermedad renal relacionada con obesidad."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Inconsistencias de la terminologia anatomica: la v\u00e9rtebra cervical 1 nombrada con el ep\u00f3nimo atlas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002236", "decsCodes": ["9812", "21034", "1277/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "4930", "2614/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "841"], "year": 2019, "abstractText": "La primera v\u00e9rtebra cervical establece una articulaci\u00f3n sinovial con los c\u00f3ndilos del occipital, sin que haya de por medio disco fibrocartilaginoso. Esta articulaci\u00f3n es importante para la anatom\u00eda funcional del cuello porque, adem\u00e1s de soportar el peso de la cabeza en los humanos, permite movimientos de flexi\u00f3n, extensi\u00f3n e inclinaci\u00f3n lateral. La primera v\u00e9rtebra es conocida en la Terminologia Anatomica y en la Nomina Anatomica Veterinaria con el nombre de Atlas [C1]. El nombre de Atlas, asignado a la primera v\u00e9rtebra cervical, fue tomado de uno de los titanes de la mitolog\u00eda griega condenado por el dios Zeus a soportar el cielo con sus manos, cabeza y hombros, y que en t\u00e9rminos figurativos es la que sostiene el mundo craneal. Sorprende que en el libro oficial de la Terminologia Anatomica y en el de la Nomina Anatomica Veterinaria se mantenga este ep\u00f3nimo por una simple tradici\u00f3n, constituy\u00e9ndose en una vergonzosa contradicci\u00f3n que debe ser corregida y eliminada."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Desarrollo de la piel del feto de conejillo de indias de 14 a 60 d\u00edas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002237", "decsCodes": ["22261", "21044", "35411", "13248/crecimiento & desarrollo", "14384", "13248/embriolog\u00eda", "6320", "13248/ultraestructura", "841"], "year": 2019, "abstractText": "Con el objetivo de contribuir al conocimiento de un importante modelo experimental para estudios sobre embriolog\u00eda de la piel, se llev\u00f3 a cabo un estudio para describir los eventos morfol\u00f3gicos de la piel durante la vida intrauterina de Cavia porcellus desde el d\u00eda 10 hasta el d\u00eda 60 de gestaci\u00f3n. Los embriones y los fetos se disecaron y se proces\u00f3 la piel de las regiones nasal, craneal, lumbar y anal, mediante microscop\u00eda \u00f3ptica. A los 30 d\u00edas se observaron los primeros vellos, llamados lanugos, en la regi\u00f3n craneal. La descripci\u00f3n morfol\u00f3gica mostr\u00f3 que unos pocos d\u00edas pueden marcar una gran diferencia en el desarrollo."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Inervaci\u00f3n del m\u00fasculo extensor radial largo del carpo en individuos brasile\u00f1os: biometr\u00eda de su origen y distribuci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002238", "decsCodes": ["2136", "1963", "15351/inervaci\u00f3n", "12265/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "21034", "331"], "year": 2019, "abstractText": "El m\u00fasculo extensor radial largo del carpo (MERLC) es un m\u00fasculo localizado en el compartimiento posterior (extensor-supinador) del antebrazo y tiene gran importancia en el cierre del pu\u00f1o. Hay pocos estudios biom\u00e9tricos con respecto al punto de origen de sus ramos de inervaci\u00f3n, as\u00ed como sobre la distribuci\u00f3n de los mismos. Basado en lo anterior, se estudiaron 30 miembros superiores, formolizados, de individuos adultos Brasile\u00f1os, de la Facultad de Medicina de la Universidad Estadual de Ciencias da Sa\u00fade de Alagoas, Macei\u00f3, Brasil. Luego de localizar el nervio, se midi\u00f3 la distancia entre el origen del ramo primario y el de los puntos motores respecto a la l\u00ednea biepicond\u00edlea (LBE), los cuales fueron visualizados y disecados utilizando una lupa. El nervio en cuesti\u00f3n, se observ\u00f3 a nivel del brazo o proximal a LBE en 28 casos (93 %) y los 2 restantes a nivel de esta l\u00ednea (7 %). Los ramos para el ERLC se originaron a partir del nervio radial, observando un ramo primario en 20 miembros (80 %), y en los restantes 10 (20 %) se observaron 2 ramos primarios, promediando 1,3 ramos (DS 0,5). El origen m\u00e1s proximal del primer ramo primario (RP) independiente de que si exist\u00edan 1 o 2 fue en promedio 3 cm (DS 1,0) proximal a LBE. El PM m\u00e1s distal, se ubic\u00f3 distal a LBE en 24 casos con un promedio de 1,9 cm (DS 1,0); localizaci\u00f3n a nivel de LBE en 3 casos. S\u00f3lo en 3 casos el PM m\u00e1s distal se encontr\u00f3 proximal a LBE, en un promedio de 0,8 cm (DS 0,5). La distribuci\u00f3n de puntos motores fue variable, ya que muchas veces los RP se bifurcaban en ramos secundarios y \u00e9stos, a su vez se divid\u00edan hasta 6 veces en ramos terciarios que penetraban en el m\u00fasculo. El conocimiento biom\u00e9trico del origen del nervio del MERLC, as\u00ed como su distribuci\u00f3n, es un aporte importante al \u00e1rea an\u00e1tomo-quir\u00fargica, as\u00ed como, su utilizaci\u00f3n en bloqueos nerviosos, transferencias nerviosas y zonas de ubicaci\u00f3n de electrodos con prop\u00f3sitos de estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica en pacientes que necesiten rehabilitar la acci\u00f3n de musculatura extensora radial lesionada."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Efecto protector de la administraci\u00f3n combinada de melatonina y alfa-tocoferol en la lesi\u00f3n por isquemia-reperfusi\u00f3n de la m\u00e9dula espinal en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002239", "decsCodes": ["979/farmacolog\u00eda", "10453", "8718/farmacolog\u00eda", "36122/farmacolog\u00eda", "23610/sangre", "34292/tratamiento farmacol\u00f3gico", "12345", "13499/patolog\u00eda", "32101/efectos de los f\u00e1rmacos", "30579", "23813/tratamiento farmacol\u00f3gico", "979/administraci\u00f3n & dosificaci\u00f3n", "13499/efectos de los f\u00e1rmacos", "8718/administraci\u00f3n & dosificaci\u00f3n", "9757/sangre", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El estr\u00e9s oxidativo y la inflamaci\u00f3n son claves en el desarrollo de la disfunci\u00f3n motora posterior a lesi\u00f3n isqu\u00e9mica de la m\u00e9dula espinal (SC-IRI). Este estudio investig\u00f3 acerca del efecto protector de la administraci\u00f3n previa concomitante de la melatonina y alfa-tocoferol en las complicaciones tempranas (despu\u00e9s de 48 horas) de la lesi\u00f3n de IRI de la m\u00e9dula espinal en ratas. La melatonina o el &#945;-tocoferol se administraron individualmente o en combinaci\u00f3n durante 2 semanas, luego las ratas fueron expuestas a SC-IRI. Se evaluaron los ex\u00e1menes neurol\u00f3gicos de las miembros p\u00e9lvicos y diversos marcadores bioqu\u00edmicos de estr\u00e9s oxidativo e inflamaci\u00f3n en el tejido subcut\u00e1neo. Solo la administraci\u00f3n previa de melatonina o &#945;-tocoferol mejor\u00f3 parcial y significativamente la funci\u00f3n motora y sensorial de los miembros p\u00e9lvicos mediadas por disminuciones parciales en los niveles de SC de los niveles de MDA, AOPP y PGE2 y las actividades de la SOD, disminuciones significativas parciales en los niveles plasm\u00e1ticos del total nitrato / nitrito y aumentos significativos en la actividad de AC de GSH-Px. Sin embargo, se observaron los mejores resultados durante la combinaci\u00f3n de ambos f\u00e1rmacos en todas las evaluaciones neurol\u00f3gicas y en los puntos finales bioqu\u00edmicos. En conclusi\u00f3n, debido a sus acciones antioxidantes y antiinflamatorias sin\u00e9rgicas, la terapia de melatonina y &#945;-tocoferol alivia la paraplej\u00eda inducida por SC-IRI."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "El extracto de jengibre mejora el da\u00f1o renal en la obesidad inducida por la dieta alta en grasas en ratas: estudio bioqu\u00edmico y ultraestructural", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002240", "decsCodes": ["34155/qu\u00edmica", "34404/an\u00e1lisis", "38797", "7840/patolog\u00eda", "23138/farmacolog\u00eda", "3421/an\u00e1lisis", "12345", "7849/tratamiento farmacol\u00f3gico", "54806/efectos adversos", "30579", "1860", "9951/complicaciones", "29591/an\u00e1lisis", "7849/patolog\u00eda", "841"], "year": 2019, "abstractText": "La obesidad es un factor de riesgo modificable para el desarrollo y la progresi\u00f3n de la enfermedad renal. La obesidad puede da\u00f1ar los ri\u00f1ones en personas sin hipertensi\u00f3n, diabetes o enfermedad renal preexistente. El jengibre, Zingiber officinale, tiene muchos beneficios farmac\u00e9uticos. Este estudio tuvo como objetivo evaluar el efecto protector de Zingiber officinale en las complicaciones de la obesidad inducida por una dieta alta en grasas y las enfermedad renal. El per\u00edodo de estudio fue de dos meses, y los grupos de animales experimentales fueron cuatro, se asignaron 80 ratas Wistar de manera similar, 20 animales por grupo: grupo de control; grupo de extracto de jengibre (GE); dieta alta en grasas (DAG); y el grupo GE + DAG. Se evalu\u00f3 el peso corporal y la grasa, creatinina, leptina, TNF-&#945;, antioxidantes totales, histopatolog\u00eda renal y ultraestructura. Las ratas en el grupo de DAG mostraron un aumento significativo (P&lt;0,05) en el peso corporal y de grasa, creatinina, leptina y TNF-a, y una disminuci\u00f3n significativa (P&lt;0,05) en los antioxidantes totales. La administraci\u00f3n de jengibre mostr\u00f3 una protecci\u00f3n significativa restaurando los par\u00e1metros alterados. Adem\u00e1s, las ratas tratadas conjuntamente con extracto de jengibre mejoraron la lesi\u00f3n renal histopatol\u00f3gica y ultraestructural inducida por la obesidad. El estudio concluy\u00f3 que el extracto de jengibre podr\u00eda suprimir y disminuir el da\u00f1o renal inducido por la dieta alta en grasas, ya que posee potenciales valores medicinales."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Repleci\u00f3n y diafanizaci\u00f3n como una alternativa para el estudio comparativo de los vasos coronarios: experiencia en siete modelos animales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002241", "decsCodes": ["21034", "841", "23490", "3346/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "729"], "year": 2019, "abstractText": "Las arterias coronarias son un complejo de vasos sangu\u00edneos que usualmente se originan en los senos a\u00f3rticos y que al dividirse en m\u00faltiples ramas suplen los requerimientos metab\u00f3licos del tejido cardiaco; cabe aclarar que la anatom\u00eda de estas estructuras posee variaciones importantes entre especies. La diafanizaci\u00f3n es una t\u00e9cnica de preservaci\u00f3n que permite observar estructuras internas de un esp\u00e9cimen sin da\u00f1ar su tridimensionalidad. En este estudio las arterias coronarias del coraz\u00f3n humano (Homo sapiens), caprino (Capra aegagrus hircus), bovino (Bos Taurus), equino (Equus caballus), porcino (Sus scrofa domesticus), canino (Canis lupus familiaris) y felino (Felis silvestris catus), fueron repletadas con metil-metacrilato y posteriormente diafanizados. Se observa la irrigaci\u00f3n coronaria de cada uno de los corazones y su relaci\u00f3n con las dem\u00e1s estructuras cardiacas, exceptuando las arterias septales. Como hallazgos incidentales se observaron variaciones anat\u00f3micas en los corazones canino y humano. Finalmente, esta t\u00e9cnica result\u00f3 de utilidad para evaluar la anatom\u00eda coronaria, lo que puede ser valioso para educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. Posteriores investigaciones deben ser realizadas para probar su utilidad en otros sistemas vasculares."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Expresi\u00f3n de V2R y AQPs en la m\u00e9dula renal de ratas con obesidad nutricional alta en grasas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002243", "decsCodes": ["30542/metabolismo", "50855/metabolismo", "50856/metabolismo", "7854/metabolismo", "12345", "7854/patolog\u00eda", "7849/metabolismo", "22921", "33837/metabolismo", "9041", "30579", "9951", "841", "54806"], "year": 2019, "abstractText": "La evidencia reciente ha indicado que el tejido adiposo produce sustancias bioactivas que contribuyen a la enfermedad renal relacionada con la obesidad, alterando la funci\u00f3n y la estructura renal. Ocho de los AQP se expresan en el ri\u00f1\u00f3n, donde varios de ellos contribuyen a la absorci\u00f3n de agua y al mantenimiento del equilibrio h\u00eddrico corporal. En el estudio, examinamos principalmente la localizaci\u00f3n de AQP2, AQP3 y V2R en la m\u00e9dula renal de ratas con dieta normal (ND) y ratas con dieta alta en grasas (HFD). En la m\u00e9dula renal del grupo HFD, la microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido revel\u00f3 una expresi\u00f3n d\u00e9bil de AQP2 en la membrana plasm\u00e1tica apical y las ves\u00edculas intracelulares de las c\u00e9lulas principales de IMCD y OMCD. La expresi\u00f3n de AQP3 y V2R tambi\u00e9n observ\u00f3 una disminuci\u00f3n en el inmunomarcador en IMCD y OMCD. Se sugiere que el exceso de acumulaci\u00f3n de l\u00edpidos puede conducir a lipotoxicidad y ser el principal impulsor de la disfunci\u00f3n org\u00e1nica, como la disfunci\u00f3n de reabsorci\u00f3n de agua, que puede ser el resultado de la respuesta anormal de los receptores acoplados a prote\u00edna rphan G en el ri\u00f1\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Alometr\u00eda ontogen\u00e9tica y filogen\u00e9tica (bivariada y multivariada) para j\u00f3venes morf\u00f3logos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002244", "decsCodes": ["11002", "28603", "28636/m\u00e9todos"], "year": 2019, "abstractText": "El joven morf\u00f3logo actual tiene una formaci\u00f3n en biolog\u00eda celular y molecular, donde la producci\u00f3n de conocimiento es muy intensa y r\u00e1pida. Sin embargo, como expusimos en esta revisi\u00f3n, m\u00e9todos cuantitativos en morfolog\u00eda, en especial la alometr\u00eda, pueden ser significantes en demostrar relaciones entre el tama\u00f1o y la forma, la ontogenia y la filogenia. Estos temas son importantes para el morf\u00f3logo y no deben ser descuidados porque mejora la capacidad de cr\u00edtica y la propuesta de proyectos. En este texto, presentamos la alometr\u00eda ontogen\u00e9tica y la filogen\u00e9tica, en estudios bivariados y multivariados. Por lo tanto, es un texto inicial para quienes a\u00fan no se han introducido al tema y que dar\u00e1 las bases para ser acrescentado en el futuro, con literatura m\u00e1s espec\u00edfica."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Identificaci\u00f3n de especies bacterianas y f\u00fangicas en cad\u00e1veres humanos utilizados en la ense\u00f1anza de la anatom\u00eda", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002245", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Dentro del curriculum de los programas de postgrado y pregrado de las carreras de la salud, los cad\u00e1veres han sido utilizados para la ense\u00f1anza de la anatom\u00eda mediante la disecci\u00f3n o utilizando preparados anat\u00f3micos. Para poder llevar a cabo esto, el cad\u00e1ver debe pasar por un adecuado proceso de preservaci\u00f3n; en el que se utilizan fluidos que contienen fijadores, desinfectantes, surfactantes, buffers, sal y agua, los cuales lo protegen del deterioro y la descomposici\u00f3n. Las soluciones fijadoras y conservadoras contienen desinfectantes, surfactantes, fijadores, buffers, sal y agua, que hacen que el cad\u00e1ver sea seguro para la ense\u00f1anza de la anatom\u00eda. Sin embargo, no est\u00e1 claro si existe alg\u00fan riesgo de diseminaci\u00f3n de microorganismos durante la ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y/o disecci\u00f3n en estos cad\u00e1veres. El prop\u00f3sito del estudio es identificar especies bacterianas y/o f\u00fangicas en material cadav\u00e9rico previamente fijado, usado en la ense\u00f1anza de la anatom\u00eda. Se realizaron cultivos y t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n molecular mediante reacci\u00f3n en cadena de polimerasa de muestras tomadas desde material cadav\u00e9rico para identificar los microorganismos encontrados. Los resultados indican que el material cadav\u00e9rico previamente fijado posee bacterias en sus superficies, la mayor\u00eda corresponde a bacilos gram negativos de la familia de las Enterobacteriaceae. En conclusi\u00f3n, los cad\u00e1veres previamente fijados pueden ser reservorio de bacterias. Este estudio destaca la importancia de generar protocolos de manipulaci\u00f3n con el fin de evitar una posible contaminaci\u00f3n y enfermedad."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Diferentes m\u00e9todos de preparaci\u00f3n de muestras para la evaluaci\u00f3n morfol\u00f3gica glomerular \u00bfrecubrir o no recubrir?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002246", "decsCodes": ["7853/ultraestructura", "21044", "12345", "30578", "54416/ultraestructura", "23316/m\u00e9todos", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El glom\u00e9rulo renal est\u00e1 recubierto por c\u00e9lulas endoteliales fenestradas y cubierto externamente por c\u00e9lulas epiteliales especializadas, conocidas como podocitos. La microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido se convierte en una herramienta importante y efectiva para sus estudios. Normalmente, las muestras destinadas a microscop\u00eda de barrido se cubren con una capa met\u00e1lica delgada. Sin embargo, este paso se puede dispensar para algunos an\u00e1lisis. El objetivo fue comparar muestras recubiertas y no recubiertas para evaluar la morfolog\u00eda glomerular del ri\u00f1\u00f3n de rata Wistar. Se utiliz\u00f3 la regi\u00f3n cortical del ri\u00f1\u00f3n de ratas Wistar macho de 5 meses de edad. Se realiz\u00f3 el procedimiento de rutina para el procesamiento de microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido. La mitad de 10 fragmentos se recubrieron con oro paladio y los restantes no se recubrieron. Se utiliz\u00f3 un microscopio electr\u00f3nico de barrido SEM Auriga Compact FIB para observar las muestras. Se evaluaron diferentes aumentos y voltajes. Para las muestras no recubiertas, al usar voltajes de 2 KV (o m\u00e1s) se observ\u00f3 una gran carga, impidiendo el uso de dicho voltaje. Por lo tanto, estas muestras siempre se observaron a bajo voltaje de 0,5 KV. Por otro lado, en las muestras recubiertas, el uso de 2 KV fue adecuado. Como consecuencia, en las muestras recubiertas, las estructuras de los podocitos se caracterizaron mejor, generando mejores im\u00e1genes. Inversamente, en las muestras no recubiertas, fue posible visualizar las estructuras deseadas y detectar las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de \u00e9stas. Los resultados mostraron que es posible utilizar muestras de ri\u00f1\u00f3n sin recubrimiento previo para evaluar la morfolog\u00eda glomerular a nivel ultraestructural, que sirve como una herramienta en el estudio de patolog\u00edas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Inserci\u00f3n tripartita bilateral del m\u00fasculo fibular corto: reporte de caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002247", "decsCodes": ["20174", "2136", "14088/anomal\u00edas", "32124/anomal\u00edas", "21030", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El m\u00fasculo fibularis corto generalmente se inserta por un solo tend\u00f3n largo, robusto y plano en la base del quinto metatarsiano. En este trabajo demostramos dos tendones accesorios de inserci\u00f3n comparativamente peque\u00f1os en ambos miembros inferiores de un cad\u00e1ver de edad avanzada. En cada miembro inferior, los tendones accesorios superiores e inferiores surgieron de la porci\u00f3n distal del tend\u00f3n principal de inserci\u00f3n para adherirse, respectivamente, al eje y al cuello del quinto metatarsiano. La presencia bilateral de \u00e9ste m\u00fasculo, comparativamente raro, es un nuevo hallazgo. La revisi\u00f3n de la literatura revela que estos tendones accesorios son probablemente remanentes de los tendones de inserci\u00f3n del m\u00fasculo peroneus digiti minimi. La presencia de esta anomal\u00eda podr\u00eda afectar las cirug\u00edas de reconstrucci\u00f3n que utilizan el tend\u00f3n de inserci\u00f3n del m\u00fasculo fibular corto, y el tratamiento de las fracturas por avulsi\u00f3n de la base del quinto hueso metatarsiano."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Revoluci\u00f3n digital en anatom\u00eda veterinaria: confecci\u00f3n de modelos anat\u00f3micos del est\u00f3mago canino mediante escaneo e impresi\u00f3n tridimensional (3D)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002248", "decsCodes": ["841", "4345", "13657/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "55768", "731/educaci\u00f3n", "9143"], "year": 2019, "abstractText": "El escaneo e impresi\u00f3n tridimensional (3D) puede contribuir al \u00e1rea de Anatom\u00eda Veterinaria, produciendo modelos anat\u00f3micos que pueden usarse en la ense\u00f1anza. El objetivo de este proyecto fue aplicar la digitalizaci\u00f3n e impresi\u00f3n 3D para producir modelos del est\u00f3mago canino y hacer que estos modelos est\u00e9n disponibles como una herramienta alternativa de estudio en las clases pr\u00e1cticas de anatom\u00eda veterinaria. Los est\u00f3magos del perro fueron digitalizados e impresos en modelos 3D. Los aspectos anat\u00f3micos se identificaron f\u00e1cilmente en los modelos en comparaci\u00f3n con el est\u00f3mago original. Los resultados de este proyecto demostraron claramente que la digitalizaci\u00f3n y la impresi\u00f3n en 3D del est\u00f3mago del perro contribuyen en gran medida a la ense\u00f1anza de la anatom\u00eda veterinaria y que actualmente desempe\u00f1a un papel importante, al producir r\u00e9plicas que presentan caracter\u00edsticas anat\u00f3micas deseables a partir de \u00f3rganos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio osteom\u00e9trico y radiol\u00f3gico de la incisura mandibular", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002249", "decsCodes": ["20174", "38410", "21044", "7370/etnolog\u00eda", "9062", "19059", "8506/diagn\u00f3stico por imagen", "13402", "21030", "23440", "29362", "21034", "331", "29557", "29315", "8506/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "La incisura mandibular se encuentra en el margen superior, entre dos procesos importantes de la rama mandibular, el proceso coronoides y el proceso condilar. La incisura mandibular permite la entrada de la arteria, la vena y el nervio maset\u00e9rico en la superficie profunda del m\u00fasculo masetero. En la literatura se han documentado variaciones tanto en la forma como en el tama\u00f1o de la incisura mandibular. Este estudio tuvo como objetivo documentar la morfolog\u00eda y la morfometr\u00eda de la incisura mandibular en los grupos de poblaci\u00f3n de negros e indios sudafricanos y determinar su relaci\u00f3n con el sexo, la edad y la raza. Los par\u00e1metros morfom\u00e9tricos y morfol\u00f3gicos de la incisura mandibular se midieron y evaluaron en 149 radiograf\u00edas panor\u00e1micas digitales y 51 espec\u00edmenes de mand\u00edbula seca (n = 400) pertenecientes a los grupos de poblaci\u00f3n sudafricana negra e india. Una combinaci\u00f3n de esquemas de clasificaci\u00f3n de Mohammad et al. (2012) y Shakya et al. (2013) fueron adoptados para evaluar la morfolog\u00eda de la incisura mandibular. El par\u00e1metro morfom\u00e9trico se midi\u00f3 utilizando el visor de rayos X Dicom y un calibrador Vernier digital. Cada uno de los par\u00e1metros morfom\u00e9tricos y morfol\u00f3gicos se analizaron estad\u00edsticamente utilizando el software SPSS, para determinar si exist\u00eda una relaci\u00f3n entre los par\u00e1metros mencionados anteriormente y el sexo, la edad y la raza. Este estudio registr\u00f3 la incisura mandibular de forma redonda como el tipo m\u00e1s prevalente en ambos sexos, con una incidencia de un 44,2 %. Se inform\u00f3 que la longitud de la incisura mandibular es mayor en hombres que en mujeres y coincidi\u00f3 con estudios anteriores. Sin embargo, el grupo sudafricano seleccionado mostr\u00f3 una incisura mandibular m\u00e1s peque\u00f1a que los grupos de poblaci\u00f3n japoneses y chinos. Adem\u00e1s, se document\u00f3 las diferencias de poblaci\u00f3n entre el grupo de Sud\u00e1frica, ya que el grupo de poblaci\u00f3n negra de \u00c1frica mostr\u00f3 una incisura mandibular m\u00e1s amplia que el grupo de la poblaci\u00f3n India. Esto sugiere que pueden existir diferencias espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n para los par\u00e1metros morfol\u00f3gicos y morfom\u00e9tricos de la incisura mandibular. Sin embargo, solo se document\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la longitud de la incisura mandibular con la edad y la raza. La incisura mandibular puede ser de importancia cl\u00ednica para los cirujanos maxilofaciales en procedimientos quir\u00fargicos y reconstructivos; adem\u00e1s, tambi\u00e9n puede ayudar a los antrop\u00f3logos forenses en la identificaci\u00f3n de restos desconocidos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Etapas del desarrollo de las ves\u00edculas cerebrales del camello", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002250", "decsCodes": ["22374", "841", "1947/embriolog\u00eda", "1947/crecimiento & desarrollo"], "year": 2019, "abstractText": "Se llev\u00f3 a cabo un estudio del desarrollo embrionario cerebral de veintiocho embriones y fetos de camello jorobado (Camelus dromedarius). Las muestras fueron recolectadas en los mataderos de El-Basateen (El Cairo) y Belbees (ElSharqya). La investigaci\u00f3n revel\u00f3 que el cerebro de camello posee un cerebro anterior, medio y posterior. El cerebro anterior se divide en telenc\u00e9falo y dienc\u00e9falo, mientras que el rombenc\u00e9falo se divide en metenc\u00e9falo y mielenc\u00e9falo. Las flexiones encontradas entre las ves\u00edculas son la flexi\u00f3n cervical entre el rombenc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal; la flexi\u00f3n cef\u00e1lica en el mesenc\u00e9falo; y la flexi\u00f3n pontina entre el metenc\u00e9falo y el mielenc\u00e9falo del cerebro posterior (rombenc\u00e9falo). La cavidad del rombenc\u00e9falo conforma el cuarto ventr\u00edculo, la del dienc\u00e9falo forma el tercer ventr\u00edculo, y las del telenc\u00e9falo a los ventr\u00edculos laterales. En el cerebro medio, la cavidad corresponde al acueducto cerebral. El mielenc\u00e9falo se convierte en m\u00e9dula oblonga y el metenc\u00e9falo deriva en puente y cerebelo, mientras que el mesenc\u00e9falo da lugar a la crura cerebral y a los col\u00edculos anterior y posterior. El dienc\u00e9falo origina el t\u00e1lamo, el hipot\u00e1lamo, el cuerpo mamilar, el infund\u00edbulo y la hip\u00f3fisis, mientras que del telenc\u00e9falo se originan los hemisferios cerebrales y el cuerpo estriado."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estimaci\u00f3n de la estatura a partir de mediciones de altura sentada en adolescentes kosovares", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002251", "decsCodes": ["21044", "1852", "24769", "21030", "27937", "53386", "21034", "55472", "29315", "11625", "28605"], "year": 2019, "abstractText": "El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n fue determinar una ecuaci\u00f3n de regresi\u00f3n para la estimaci\u00f3n de la estatura a partir de las medidas de altura sentada. Esta investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en 1623 sujetos (830 hombres y 793 mujeres) en la poblaci\u00f3n de adolescentes Kosovares. Las medidas de estatura y altura sentada se tomaron de acuerdo con el protocolo ISAK, y los datos se analizaron estad\u00edsticamente; las relaciones entre la estatura y las medidas de la altura sentada se derivaron utilizando una correlaci\u00f3n simple. Se realiz\u00f3 una comparaci\u00f3n de las medias de las mediciones de la altura al sentarse entre los sexos utilizando una prueba t, mientras que se emple\u00f3 un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal para examinar hasta que punto las mediciones de la altura sentada pueden predecir la estatura de manera confiable. Los resultados de este estudio de investigaci\u00f3n confirmaron que la altura sentada predice de forma confiable la estatura en ambos sexos de adolescentes Kosovares y revel\u00f3 un hallazgo muy \u00fatil para antrop\u00f3logos f\u00edsicos y expertos de campos relacionados."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "P\u00e9rdida y desprendimiento de pericitos en la neuropat\u00eda experimental inducida por cisplatino", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002252", "decsCodes": ["38797", "21044", "974/toxicidad", "12345", "22921", "2971/toxicidad", "9615/patolog\u00eda", "33678/efectos de los f\u00e1rmacos", "30578", "9615/inducido qu\u00edmicamente", "33678/patolog\u00eda", "1860/efectos de los f\u00e1rmacos", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El cisplatino es un agente antineopl\u00e1sico y presenta como uno de sus principales efectos secundarios, la neuropat\u00eda. Sin embargo, falta un tratamiento eficaz. La creciente evidencia sugiere que el cisplatino podr\u00eda da\u00f1ar los capilares nerviosos, lo que puede provocar una alteraci\u00f3n de las funciones de la barrera hematoencef\u00e1lica (BHE) y neuropat\u00eda. Este estudio tuvo como objetivo examinar los efectos del cisplatino en los pericitos. Las ratas se trataron con inyecci\u00f3n intraperitoneal de cisplatino (2 mg/kg) dos veces por semana durante 5 semanas seguidas. Las ratas tratadas con cisplatino mostraron una reducci\u00f3n del peso corporal, hipoalgesia t\u00e9rmica y una velocidad de conducci\u00f3n del nervio ci\u00e1tico lenta, lo que indicar\u00eda neuropat\u00eda. La densidad de los pericitos en los nervios ci\u00e1ticos distales determinada por inmunohistoqu\u00edmica para desmina se redujo significativamente en el grupo cisplatino en comparaci\u00f3n con la de los grupos controles. El an\u00e1lisis al microscopio electr\u00f3nico demostr\u00f3 el desprendimiento de pericitos de las c\u00e9lulas endoteliales, incluida la ruptura de la membrana basal compartida en los nervios ci\u00e1ticos de ratas tratadas con cisplatino. Estos datos indican la p\u00e9rdida de pericitos y el desprendimiento causado por el cisplatino. Se necesitan estudios futuros de los componentes y funciones del BHE despu\u00e9s del tratamiento con cisplatino y ser\u00e1n esenciales para el desarrollo de tratamientos efectivos contra la neuropat\u00eda inducida por el cisplatino."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Mejora de los cambios en la histoarquitectura con bloqueadores de receptores de angiotensina en la toxicidad precoz testicular y de cauda en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002253", "decsCodes": ["21044", "12345", "1585/farmacolog\u00eda", "14118/an\u00e1lisis", "22921", "32064/metabolismo", "14116/efectos de los f\u00e1rmacos", "8488/an\u00e1lisis", "30579", "52221/metabolismo", "14233/toxicidad", "6122/an\u00e1lisis", "38788/farmacolog\u00eda", "33405/farmacolog\u00eda", "14156/farmacolog\u00eda", "841", "14116/patolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: La disfunci\u00f3n reproductiva es una complicaci\u00f3n por muchas enfermedades y toxinas. Su diagn\u00f3stico y tratamiento tempranos son inmensamente importantes. Aqu\u00ed se evaluaron los cambios morfol\u00f3gicos en la histoarquitectura en la toxicidad precoz testicular y cauda antes y despu\u00e9s del tratamiento con bloqueadores de receptores de angiotensina. Se indujo da\u00f1o testicular de bajo grado usando tioacetamida (TAA, 50 mg / kg / d\u00eda) por v\u00eda intraperitoneal durante dos semanas en ratas. Las ratas se dividieron aleatoriamente en cuatro grupos (n = 8) tratados diariamente por v\u00eda oral durante tres semanas de la siguiente manera: control normal (agua destilada), TAA (control positivo), TAA + candesartan (0,2 mg / kg) y TAA + losart\u00e1n (7,5 mg / kg). Se midieron la testosterona s\u00e9rica, el malondialdeh\u00eddo testicular y el glutati\u00f3n. Los cambios en la histoarquitectura de los test\u00edculos y la epidermis de la cauda se evaluaron mediante Hematoxilina y Eosina para determinar la estructura general, con tricr\u00f3micro de Masson para el col\u00e1geno, \u00e1cido peri\u00f3dico de Schiff para la membrana basal y la caspasa-3 y el ant\u00edgeno nuclear de c\u00e9lulas proliferantes (PCNA) para an\u00e1lisis inmunohistoqu\u00edmico. Las ratas TAA mostraron disminuci\u00f3n de la testosterona s\u00e9rica y glutati\u00f3n testicular, aumentos en el malondialdeh\u00eddo testicular, cambios degenerativos y apoptosis en c\u00e9lulas germinales, engrosamiento de la l\u00e1mina basal tubular y aumentos en la expresi\u00f3n de la caspasa 3, y disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n de PCNA. Los ARB (candesart\u00e1n y losart\u00e1n) revirtieron significativamente estos cambios con diferencias no significativas en el medio. El tratamiento con BRA (candesart\u00e1n y losart\u00e1n) revirti\u00f3 significativamente la toxicidad testicular y cauda inducida por TAA en ratas. Esto podr\u00eda ser potencialmente \u00fatil para el tratamiento temprano de pacientes con disfunci\u00f3n reproductiva inducida por t\u00f3xicos ocupacionales, especialmente si est\u00e1n usando BRA para otras comorbilidades."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio inmunohistoqu\u00edmico de prote\u00ednas de uni\u00f3n de la amelogenina en un rat\u00f3n con mutaci\u00f3n puntual de amelogenina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002254", "decsCodes": ["841", "29202", "7358/patolog\u00eda", "569", "6510/metabolismo", "8994", "51090/metabolismo", "54616/metabolismo", "3758/patolog\u00eda", "52325/gen\u00e9tica", "23316", "51089/metabolismo", "52325/metabolismo"], "year": 2019, "abstractText": "La amelogenina es una de las matrices de esmalte secretadas por los ameloblastos. Una mutaci\u00f3n del gen de amelogenina puede causar defectos hereditarios del esmalte dental conocidos como amelog\u00e9nesis imperfecta (AI). Dado que la prote\u00edna de membrana asociada a lisosoma-1 (LAMP-1), -3 (LAMP-3) y la prote\u00edna relacionada con la glucosa de 78 kDa (Grp78) se identificaron como prote\u00edna de uni\u00f3n a amelogenina, varios estudios han sugerido la participaci\u00f3n de estas prote\u00ednas con la cin\u00e9tica celular de los ameloblastos en condiciones normales o anormales. El objetivo del estudio fue investigar la distribuci\u00f3n de LAMP-1, LAM-3 y Grp78 durante la diferenciaci\u00f3n celular de ameloblastos de ratones con una mutaci\u00f3n puntual del gen de amelogenina (Amelx*). Los incisivos de los ratones Amelx* presentaron un color blanco opaco y se observ\u00f3 en microscopio electr\u00f3nico de barrido que la superficie del diente era \u00e1spera. La diferenciaci\u00f3n celular secuencial y la forma de los ameloblastos en la etapa de transici\u00f3n en los ratones Amelx* fue irregular en comparaci\u00f3n con los ratones silvestres (RS). La inmunotinci\u00f3n de Grp78 revel\u00f3 que todo el citoplasma de los ameloblastos en etapa de transici\u00f3n fue inmunopositivo para el anticuerpo Grp78, mientras que solo la parte distal de la c\u00e9lula fue positiva en los ratones RS. Adem\u00e1s, en ratones Amelx*, el citoplasma de los ameloblastos en etapa de transici\u00f3n fue inmunopositivo para LAMP-1 y LAMP-3. Estos resultados sugieren que Amelx* puede causar distribuci\u00f3n anormal de prote\u00ednas de uni\u00f3n a amelogenina en el citoplasma de los ameloblastos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Preparaci\u00f3n de hemisferios cerebrales para disecci\u00f3n de tractos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002255", "decsCodes": ["52519/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "5540", "5751", "4271/m\u00e9todos", "14384", "5691/qu\u00edmica", "21034", "14410/m\u00e9todos", "30050/m\u00e9todos", "841"], "year": 2019, "abstractText": "Desde la antig\u00fcedad se han desarrollado t\u00e9cnicas para el estudio del cerebro con fines did\u00e1cticos o neuroquir\u00fargicos. Hacia 1934 Josef Klingler desarrolla una t\u00e9cnica de preparaci\u00f3n de hemisferios cerebrales que basada en la fijaci\u00f3n con formalina y el congelamiento para aislar los tractos cerebrales. El objetivo de la presente art\u00edculo ha sido analizar los m\u00e9todos de preparaci\u00f3n utilizados para la disecci\u00f3n de tractos en cerebros humanos y de animales. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura en las bases de datos Web of Science, Scopus, Pubmed, Medline y Scielo, utilizando como descriptores: Disecci\u00f3n, Cerebro, Tracto, con el operador booleano \"AND\" entre ellos, en los idiomas ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, hasta junio de 2018. Fueron seleccionados 26 documentos, para el an\u00e1lisis se determinaron las variables: esp\u00e9cimen, n\u00famero de hemisferios cerebrales, concentraci\u00f3n de formalina, tiempo de fijaci\u00f3n, temperatura, tiempo de congelamiento y tractos identificados. En la literatura seleccionada, un total de 410 hemisferios cerebrales fueron analizados, 372 de humanos y 38 de animales; 330 fueron conservados en formalina al 10 %, 20 en formalina al 5 % y el resto en otras concentraciones. El tiempo de fijaci\u00f3n fue variable entre 10 y 180 d\u00edas, as\u00ed como la temperatura y tiempo de congelaci\u00f3n (-10 \u00baC y -20 \u00baC, entre 8 y 30 d\u00edas). En todos los casos se report\u00f3 que, en su totalidad o parcialmente, los fasc\u00edculos cerebrales de asociaci\u00f3n fueron aislados. En la preparaci\u00f3n de hemisferios cerebrales para disecci\u00f3n de tractos, Ludwig & Klingler (1956) recomiendan que en la fijaci\u00f3n de los espec\u00edmenes se utilice formalina al 5 %, sin embargo, el 80 % de los hemisferios utilizados fueron fijados en formalina al 10%, y en esta concentraci\u00f3n, el tiempo de fijaci\u00f3n, temperatura y tiempo de congelaci\u00f3n fue variable, logr\u00e1ndose, en todos los casos analizados, la disecci\u00f3n parcial o total de los tractos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "La estructura de la piel, los tipos y distribuci\u00f3n de las c\u00e9lulas mucosas del esturi\u00f3n yangtze ( Acipenser dabryanus )", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002256", "decsCodes": ["4898/ultraestructura", "33675/ultraestructura", "9285/citolog\u00eda", "9284/ultraestructura", "13248/ultraestructura", "841", "5535/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Se estudiaron las caracter\u00edsticas estructurales de la piel, los tipos y la distribuci\u00f3n de las c\u00e9lulas mucosas del esturi\u00f3n Yangtze (Acipenser dabryanus) con microscopio de luz, te\u00f1idas con hematoxilina-eosina (HE) y azul alci\u00e1n-\u00e1cido de Schiff (AB-PAS). La piel estaba compuesta por epidermis y dermis. La dermis se divid\u00eda en estrato esponjoso y estrato compacto. El grosor de la piel mostr\u00f3 diferencias en los peces en diferentes posiciones del cuerpo. La capa m\u00e1s gruesa de la epidermis se observ\u00f3 en la regi\u00f3n dorsal del esturi\u00f3n Yangtze; a la inversa, la m\u00e1s delgada en la regi\u00f3n mandibular. El estrato esponjoso en la regi\u00f3n mandibular era el m\u00e1s grueso, el estrato esponjoso de la regi\u00f3n maxilar no era visualizado. En resumen, las espinas queratinizadas, un tipo derivado de la queratina, estaban ampliamente distribuidas en la superficie de la piel del ped\u00fanculo mandibular, ventral, dorsal y caudal en el esturi\u00f3n Yangtze, y algunos \u00f3rganos en fosas, presentes principalmente en la superficie de la piel de las regiones mandibular y ventral. En resumen, la peque\u00f1a cantidad de c\u00e9lulas mucosas en la piel del esturi\u00f3n Yangtze y el tipo de c\u00e9lula mucosa eran c\u00e9lulas principales tipo IV, sin embargo, se observaron algunas c\u00e9lulas tipo III."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Correlaci\u00f3n entre la edad cronol\u00f3gica y dental con los estadios de maduraci\u00f3n vertebral en pacientes de 5 a 15 a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002257", "decsCodes": ["14460/crecimiento & desarrollo", "2614/diagn\u00f3stico por imagen", "2694", "21044", "23151/m\u00e9todos", "23231/m\u00e9todos", "28596", "21030", "32016", "21034", "2614/crecimiento & desarrollo", "29315", "14460/diagn\u00f3stico por imagen"], "year": 2019, "abstractText": "El uso de un m\u00e9todo r\u00e1pido y efectivo para la estimaci\u00f3n de la maduraci\u00f3n esquel\u00e9tica de los pacientes pedi\u00e1tricos es fundamental para la aplicaci\u00f3n oportuna de tratamientos ortop\u00e9dicos/ortod\u00f3nticos. En Odontolog\u00eda Pedi\u00e1trica, la toma de una radiograf\u00eda panor\u00e1mica, como m\u00e9todo diagn\u00f3stico de rutina, puede servir para estimar con precisi\u00f3n el estadio de maduraci\u00f3n en estos pacientes, mediante el c\u00e1lculo de la edad dental. El objetivo del presente trabajo fue determinar la correlaci\u00f3n entre las edades cronol\u00f3gica y dental con los estadios de maduraci\u00f3n esquel\u00e9tica de las v\u00e9rtebras cervicales, a trav\u00e9s del m\u00e9todo estad\u00edstico no param\u00e9trico con Rho de Spearman. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o observacional, transversal y anal\u00edtico. La muestra consisti\u00f3 en 516 expedientes de pacientes entre los 5 y 15 a\u00f1os de edad, sist\u00e9micamente sanos, con radiograf\u00edas panor\u00e1mica y lateral de cr\u00e1neo, tomadas en la misma fecha. Se determin\u00f3 la edad cronol\u00f3gica de cada paciente seg\u00fan su historia cl\u00ednica. Se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo de la edad dental de cada paciente con el m\u00e9todo de Demirjian, y se determin\u00f3 el estadio de maduraci\u00f3n de v\u00e9rtebras cervicales con el m\u00e9todo de Lamparski. Se determin\u00f3 una correlaci\u00f3n de 72 % entre la edad cronol\u00f3gica y la maduraci\u00f3n \u00f3sea vertebral; una correlaci\u00f3n del 66 % entre la edad dental y la maduraci\u00f3n \u00f3sea, y una correlaci\u00f3n del 86 % entre la edad cronol\u00f3gica y la dental. De acuerdo con estos resultados, tanto la edad cronol\u00f3gica y dental presentan una alta correlaci\u00f3n con la edad de maduraci\u00f3n vertebral. Se concluye as\u00ed que la edad dental y cronol\u00f3gica son indicadores apropiados para estimar el estadio de maduraci\u00f3n esquel\u00e9tica de los pacientes pedi\u00e1tricos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio morfom\u00e9trico de resonancia magn\u00e9tica de los ventr\u00edculos cerebrales en sujetos turcos sanos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002258", "decsCodes": ["20174", "2591/diagn\u00f3stico por imagen", "21044", "2591/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "9062", "19059", "22935", "21030", "29362", "29557", "21034", "331", "53386", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue determinar los valores normales de los ventr\u00edculos e \u00edndices cerebrales en sujetos sanos en nuestra poblaci\u00f3n mediante el uso de im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica (RM) y revelar las diferencias relacionadas con el sexo y la edad. Se examin\u00f3 la resonancia magn\u00e9tica de 265 individuos sanos de entre 18 y 87 a\u00f1os, y se utilizaron las im\u00e1genes en sentido medio y sagital para las mediciones. Las mediciones se realizaron a partir de IRM en una estaci\u00f3n de trabajo. Se observaron los siguientes valores medios de ventr\u00edculos e \u00edndices cerebrales: longitud del asta frontal (FHW) (33,14 mm); longitud del tercer ventr\u00edculo (TVW) (3,37 mm); longitud anteroposterior del cuarto ventr\u00edculo (FVWAP) (9,93 mm); longitud transversal del cuarto ventr\u00edculo (FVWT) (12,40 mm); y el di\u00e1metro transversal m\u00e1ximo del cr\u00e1neo (SID) (128,75 mm) en las hembras. Las mismas dimensiones fueron 34,85 mm, 3,91 mm, 10,26 mm, 12,81 mm y 134,68 mm en machos, respectivamente. Hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas en el ancho del asta frontal, el ancho del tercer ventr\u00edculo y el di\u00e1metro interno transversal m\u00e1ximo de los valores del cr\u00e1neo entre los sexos. Los valores medios del \u00edndice de Evans que obtuvieron el ancho m\u00e1ximo entre los cuernos frontales de los ventr\u00edculos laterales dividido por el di\u00e1metro interno transversal m\u00e1ximo del cr\u00e1neo se encontraron en 0,280 \u00b1 0,172 en las mujeres; mientras que las mismas dimensiones se calcularon en hombres (0,276 \u00b1 0,161). Sin embargo, estos valores fueron m\u00e1s bajos en hombres sanos que en mujeres; no se encontraron diferencias significativas entre los grupos. Los hallazgos actuales obtenidos de IRM son datos anat\u00f3micos de referencia necesarios para interpretar los cambios patol\u00f3gicos, planificar la cirug\u00eda y determinar la presencia y el progreso de algunas enfermedades neurol\u00f3gicas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y maduraci\u00f3n biol\u00f3gica de gimnastas brasile\u00f1as y portuguesas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002259", "decsCodes": ["1963", "6278", "6324", "1848", "13121", "21030", "27937", "11613", "53386", "21034", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "Las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y la maduraci\u00f3n biol\u00f3gica se encuentran entre los factores m\u00e1s importantes en el rendimiento en la gimnasia r\u00edtmica. Por lo tanto, los objetivos del presente estudio fueron: (1) identificar las caracter\u00edsticas de entrenamiento, morfol\u00f3gicas y maduraci\u00f3n biol\u00f3gica en las gimnastas brasile\u00f1as y portuguesas de \u00e9lite; (2) comparas estas caracter\u00edsticas entre grupos. Se estudi\u00f3 la Selecci\u00f3n Nacional Portuguesa y Brasile\u00f1a (13 gimnastas). Se realizaron mediciones antropom\u00e9tricas y de composici\u00f3n corporal. Para el an\u00e1lisis de la maduraci\u00f3n biol\u00f3gica, se evaluaron las etapas sexuales (etapas de pubertad y edad en la menarquia) y som\u00e1ticas (edad en el pick de velocidad de altura). Los datos de entrenamiento fueron recolectados mediante entrevistas. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico, se aplic\u00f3 la prueba de Mann-Whitney. El somatotipo y el c\u00e1lculo de sus componentes se realizaron de acuerdo con el m\u00e9todo de Health-Carter, pensado en el desarrollo de software MER Goulding. Los equipos nacionales de Brasil y Portugal presentaron un volumen de entrenamiento y un inicio de entrenamiento similares; sin embargo, las gimnastas brasile\u00f1as ten\u00edan mayor edad y a\u00f1os de pr\u00e1ctica en gimnasia r\u00edtmica que las gimnastas portuguesas. Las brasile\u00f1as ten\u00edan mayor masa corporal; altura; longitud del miembro inferior; pliegues cut\u00e1neos del m\u00fasculo tr\u00edceps, m\u00fasculo subescapular y a nivel abdominal; circunferencia relajada del brazo y del muslo; y el componente somatot\u00edpico endom\u00f3rfico que el portugu\u00e9s. Los grupos eran diferentes somatotipos: brasile\u00f1as (ectom\u00f3rfico endom\u00f3rfico) y portugu\u00e9s (ectom\u00f3rfico equilibrada), aunque sin significaci\u00f3n estad\u00edstica. Los grupos demostraron un retraso en el desarrollo madurativo. Se verific\u00f3 un desarrollo similar del seno (estadios 3 y 4) y del vello p\u00fabico (estadios 2 y 3). En total, el 84,6 % de las gimnastas alcanzaron la menarquia (15,9 \u00b1 2,6 a\u00f1os) y el 92,3 % de las gimnastas alcanzaron su altura m\u00e1xima con 17,4 \u00b1 1,2 a\u00f1os. La distancia y la edad en la velocidad de alcance de la altura m\u00e1xima fueron m\u00e1s altas en Brasil que en Portugal."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Composici\u00f3n corporal y asimetr\u00eda morfol\u00f3gica de miembros en competidores en seis artes marciales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002260", "decsCodes": ["21044", "5223/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "29036", "280", "27937", "28603", "21034", "1848"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue comparar la composici\u00f3n corporal (CC) y las diferencias de simetr\u00eda morfol\u00f3gica entre atletas de \u00e9lite (n = 132) en seis artes marciales (judo, karate, esgrima, lucha, taekwondo, kickboxing). Se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis multivariado de varianzas (MANOVA) para comparar las siguientes variables: valor absoluto (FFM) y relativo (FFMrel) de la masa libre de grasa, porcentaje de masa grasa (FMp), masa \u00f3sea, masa proteica, tasa metab\u00f3lica basal, absoluto (TBW) y el valor porcentual (TBWp) de l\u00edquido corporal total, la proporci\u00f3n segmentaria de la masa muscular, el \u00e1ngulo de fase y las diferencias porcentuales entre los miembros superiores e inferiores. MANOVA revel\u00f3 diferencias significativas en BC entre los grupos (&#955; = 0,01, F104, 256 = 10,01, p &lt;0,01, &#951;p2 = 0,67). No se observaron diferencias significativas para FMp, FFMrel y TBWp (p&gt;0,05). En todas las dem\u00e1s variables de BC, se detectaron diferencias significativas (p&lt;0,05). La comparaci\u00f3n de las diferencias pareadas entre los miembros revel\u00f3 un volumen de l\u00edquido significativamente mayor en el brazo dominante en comparaci\u00f3n con el brazo no dominante en karate y atletas de esgrima. Se detectaron diferencias significativas (p&lt;0,05) a favor de la pierna dominante en todos los atletas de combate. Este estudio revel\u00f3 diferencias morfol\u00f3gicas entre los practicantes de diferentes artes marciales y entre las miembros emparejadas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "La exposici\u00f3n neonatal al citalopram aumenta la densidad de las c\u00e9lulas piramidales y granulares en el hipocampo dorsal de ratas adultas macho pero no en hembras: un estudio cuantitativo con tinci\u00f3n de Nissl", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002261", "decsCodes": ["11733", "22261", "935/efectos adversos", "6783/crecimiento & desarrollo", "841", "1540/efectos de los f\u00e1rmacos", "12345", "2487", "21030", "844", "23590/farmacolog\u00eda", "21044", "6783/efectos de los f\u00e1rmacos", "1327/inducido qu\u00edmicamente", "27830", "935/farmacolog\u00eda", "23590/efectos adversos", "30579", "6783/citolog\u00eda", "31150/efectos de los f\u00e1rmacos"], "year": 2019, "abstractText": "El uso de antidepresivos durante el embarazo se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de trastornos del espectro autista. Los modelos animales basados en alteraciones tempranas de la vida en la disponibilidad de serotonina replican algunas de las anomal\u00edas anat\u00f3micas y de comportamiento observadas en individuos autistas. En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un inter\u00e9s creciente en el posible papel del hipocampo en el autismo. El objetivo del estudio fue examinar los efectos de la exposici\u00f3n al antidepresivo neonatal (CTM) durante un per\u00edodo sensible del desarrollo cerebral en la densidad de las c\u00e9lulas piramidales y granulares de la formaci\u00f3n del hipocampo. Examinamos la densidad de las c\u00e9lulas piramidales y granulares del hipocampo dorsal utilizando secciones te\u00f1idas con Nissl obtenidas de ratas expuestas al citalopram neonatal (CTM) (5 mg / kg, dos veces al d\u00eda, sc), desde el d\u00eda postnatal 8 a 21 (PN8-21), soluci\u00f3n salina y ratas no expuestas. La densidad de c\u00e9lulas piramidales se increment\u00f3 significativamente en un 10,2 % en CA1, 10,6 % en CA3 y 13,2 % en CA4 en CTM tratados en comparaci\u00f3n con animales no tratados o tratados con soluci\u00f3n salina (p &lt;0,0001). La densidad de c\u00e9lulas granulares en el giro dentado aument\u00f3 significativamente en un 12,0 % en los animales tratados con CTM en comparaci\u00f3n con los animales no tratados o tratados con soluci\u00f3n salina (p &lt;0,0001). Estos hallazgos se obtuvieron solo en ratas macho, lo que sugiere un dimorfismo sexual en el desarrollo neural despu\u00e9s de la exposici\u00f3n a ISRS. Estos datos sugieren que la exposici\u00f3n neonatal a la CTM puede inducir cambios de larga duraci\u00f3n en la formaci\u00f3n del hipocampo en adultos, y estos efectos parecen dirigirse preferentemente a los machos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Lopinavir y curcumina alteran directamente los niveles de ARNm de BAX/ BCL 2 y VEFG165 para suprimir el crecimiento de c\u00e9lulas de carcinoma cervical escamoso humano", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002262", "decsCodes": ["3495/farmacolog\u00eda", "2505/efectos de los f\u00e1rmacos", "54729", "54552/farmacolog\u00eda", "38244/antagonistas & inhibidores", "2337/tratamiento farmacol\u00f3gico", "21030", "21034", "38244/gen\u00e9tica", "37763/efectos de los f\u00e1rmacos", "30827/efectos de los f\u00e1rmacos", "50806/efectos de los f\u00e1rmacos", "2623/tratamiento farmacol\u00f3gico", "974/farmacolog\u00eda", "50806/gen\u00e9tica"], "year": 2019, "abstractText": "Tras el \u00e9xito de la terapia antirretroviral altamente activa, se investiga intensamente el potencial del r\u00e9gimen de combinaci\u00f3n de m\u00faltiples f\u00e1rmacos para el tratamiento del c\u00e1ncer. Se han documentado los efectos anticancer\u00edgenos de la curcumina en algunas l\u00edneas celulares humanas. Lopinavir es un inhibidor de proteasa aprobado por la FDA con actividades apopt\u00f3ticas conocidas. La apoptosis disrregulada es importante para el inicio del c\u00e1ncer, mientras que la angiog\u00e9nesis es necesaria para el crecimiento y desarrollo del c\u00e1ncer. Por lo tanto, este estudio investig\u00f3 los efectos de la combinaci\u00f3n de lopinavir y curcumina sobre la viabilidad celular, la apoptosis y los niveles de expresi\u00f3n del ARNm de genes apopt\u00f3ticos y angiog\u00e9nicos clave: BAX, BCL2 y VEGF165b en dos l\u00edneas celulares cervicales humanas; c\u00e9lulas de carcinoma de c\u00e9lulas escamosas humanas: c\u00e9rvix uterino (HCS-2) y c\u00e9lulas cervicales humanas transformadas (NCE16IIA). Las dos l\u00edneas celulares cervicales humanas se trataron con concentraciones fisiol\u00f3gicamente relevantes de los agentes durante 120 horas, despu\u00e9s de lo cual la expresi\u00f3n de ARNm de BAX, BCL2 y VEGF165b se determin\u00f3 mediante qPCR en tiempo real. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 la tinci\u00f3n con naranja de acridina para la evaluaci\u00f3n morfol\u00f3gica de c\u00e9lulas apopt\u00f3ticas. La combinaci\u00f3n de lopinavir y curcumina regul\u00f3 incrementando BAX proapopt\u00f3sicos y VEGF165b antiangiog\u00e9nicos, pero regul\u00f3 a la baja los niveles de ARNm del BCL2 antiapopt\u00f3tico en c\u00e9lulas de carcinoma de c\u00e9lulas escamosas humanas (HCS-2) \u00fanicamente. Los cambios en el pliegue fueron estad\u00edsticamente significativos. Las micrograf\u00edas de la tinci\u00f3n con naranja de acridina mostraron evidencia caracter\u00edstica de apoptosis solo en las c\u00e9lulas del carcinoma de c\u00e9lulas escamosas humanas (HCS-2). Los hallazgos reportados aqu\u00ed sugieren que la combinaci\u00f3n de curcumina y el f\u00e1rmaco aprobado por la FDA lopinavir modulan la v\u00eda apopt\u00f3tica y angiog\u00e9nica hacia la inhibici\u00f3n del c\u00e1ncer cervical."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Uso del \u00edndice de masa corporal y porcentaje de grasa corporal en el an\u00e1lisis de la funci\u00f3n pulmonar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002263", "decsCodes": ["21044", "28596", "12550", "280", "24542", "21030", "8345/fisiolog\u00eda", "9951", "53386", "21034", "27937"], "year": 2019, "abstractText": "En la actualidad la obesidad es considerada como una pandemia, adem\u00e1s de los cambios metab\u00f3licos ya sabidos, se producen alteraciones estructurales como las generadas en el sistema ventilatorio. Sin embargo, se ha observado que dependiendo de la forma de categorizaci\u00f3n de esta condici\u00f3n, puede o no existir alteraci\u00f3n sobre este sistema generando as\u00ed una complicaci\u00f3n al momento de la elecci\u00f3n de esta herramienta. Por lo tanto el objetivo de esta investigaci\u00f3n fue comparar par\u00e1metros de la funci\u00f3n pulmonar en individuos obesos (O) y normo-peso (Np) seg\u00fan \u00edndice de masa corporal (IMC) y porcentaje de grasa corporal (PGC). Se midi\u00f3 la funci\u00f3n ventilatoria en 57 participantes, posteriormente estas variables se contrastaron entre los sujetos normo-peso (Np) y obesos (O) seg\u00fan IMC y PGC. Se observ\u00f3 un aumento significativo en el valor de la capacidad inspiratoria (CI) de O versus Np y del volumen de reserva espiratoria (VRE) y capacidad residual funcional (CRF) de Np en relaci\u00f3n a O, tanto para la divisi\u00f3n por IMC como por PGC, en el grupo dividido por IMC las variables de resistencia especifica de las v\u00edas a\u00e9reas (sRaw) y presi\u00f3n inspiratoria m\u00e1xima (PIm\u00e1x) fueron significativamente mayor en los participantes O, asimismo, la conductancia espec\u00edfica de las v\u00edas a\u00e9reas (sGaw) fue significativamente mayor en sujetos Np. En conclusi\u00f3n, el IMC mostr\u00f3 mayor versatilidad como predictor de la funci\u00f3n ventilatoria, sin embargo, se necesitan mayores estudios de los efectos mec\u00e1nicos de este indicador y del PGC sobre las v\u00edas a\u00e9reas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "El m\u00fasculo dorsoepicondylar medial: una variaci\u00f3n anat\u00f3mica cl\u00ednicamente relevante", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002264", "decsCodes": ["2136", "21044", "9062", "21034", "55116", "32124/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "1377/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Las variaciones anat\u00f3micas son frecuentes en la regi\u00f3n axilar, sin embargo no siempre figuran en los textos modernos de anatom\u00eda humana, existiendo un potencial riesgo de error diagn\u00f3stico y quir\u00fargico para quienes no las consideren. Se presenta una variaci\u00f3n anat\u00f3mica en la regi\u00f3n axilar de tipo muscular que potencialmente puede generar manifestaciones cl\u00ednicas o inducir iatrogenias durante un abordaje quir\u00fargico. Disecci\u00f3n de rutina de miembro superior realizada en un cad\u00e1ver adulto de sexo masculino. Se detect\u00f3 un m\u00fasculo at\u00edpico en la regi\u00f3n axilar ubicado en la base de la axila derecha, compuesto por 3 fasc\u00edculos musculares que dieron origen a un vientre muscular com\u00fan. Los 3 fasc\u00edculos, se un\u00edan en la base de la axila, formando un m\u00fasculo delgado y plano de 120 mm longitud desde la uni\u00f3n de los fasc\u00edculos hasta su tend\u00f3n, con un di\u00e1metro transversal de 15 mm y un grosor de 2 mm. El vientre com\u00fan del m\u00fasculo establec\u00eda una relaci\u00f3n posterior con los elementos neurovasculares de la fosa axilar y los cubr\u00eda parcialmente. A nivel de la uni\u00f3n de los tercios superior y medio del brazo, desde el vientre muscular com\u00fan se originaba un delgado tend\u00f3n de 150 mm de longitud, que terminaba insert\u00e1ndose en el epic\u00f3ndilo medial del h\u00famero, relacion\u00e1ndose en su trayecto con los elementos musculares y neurovasculares del brazo. Conocer esta variaci\u00f3n enriquece la capacidad diagn\u00f3stica y quir\u00fargica reduciendo la posibilidad de iatrogenia en la cirug\u00eda de las regiones axilar y braquial."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "La diabetes mellitus inducida experimentalmente influye en la expresi\u00f3n de VEGF y CD68 en la pulpa de dientes de rata", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002265", "decsCodes": ["24524/metabolismo", "21044", "12345", "22921", "3943/patolog\u00eda", "28224", "9582", "30578", "3797/metabolismo", "38244/metabolismo", "7426", "3797/patolog\u00eda", "3943/metabolismo", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El prop\u00f3sito de este estudio fue examinar los niveles de expresi\u00f3n en la pulpa dental para dilucidar el papel del Factor de Crecimiento Endotelial Vascular (VEGF) y el CD68 en la angiog\u00e9nesis, la inflamaci\u00f3n y la diferenciaci\u00f3n de odontoblastos en el tejido pulpar de ratas diab\u00e9ticas, dependiendo del efecto de da\u00f1o inducido por la diabetes. Se utilizaron ratas Wistar divididas en dos grupos. El grupocontrol se aliment\u00f3 con comida est\u00e1ndar para ratas y agua potable ad libitum durante 8 semanas. Se administr\u00f3 mediante inyecci\u00f3n intraperitoneal dosis \u00fanica de estreptozotocina (STZ) (55 mg / kg), se disolvi\u00f3 en tamp\u00f3n de citrato de sodio. La concentraci\u00f3n de glucosa en sangre de ratas que exced\u00edan los 250 mg / dl se acept\u00f3 como diab\u00e9tica. Las ratas fueron sacrificadas bajo anestesia. Los tejidos se disecaron de inmediato, se fijaron en parafina y se cortaron para luego ser examinados con un microscopio \u00f3ptico. En las secciones transversales del tejido pulpar del grupo diab\u00e9tico se observ\u00f3 la dilataci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos adem\u00e1s de hemorragia y un aumento significativo de c\u00e9lulas inflamatorias. La expresi\u00f3n de VEGF se increment\u00f3 en las c\u00e9lulas endoteliales de los vasos sangu\u00edneos de la pulpa. VEGF mostr\u00f3 una reacci\u00f3n positiva para las c\u00e9lulas odontobl\u00e1sticas degenerativas en la pulpa. El aumento en la expresi\u00f3n de VEGF y CD68 en el tejido de la pulpa debido al efecto de la diabetes puede retrasar el tratamiento de la pulpa al inducir hipoxia y da\u00f1os en los tejidos blandos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio comparativo de las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y composici\u00f3n corporal entre diferentes jugadores de equipos de la liga nacional junior de Serbia: f\u00fatbol, balonmano, baloncesto y voleibol", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002266", "decsCodes": ["13298", "19084", "29315", "21044", "53410", "13562", "52941", "27937", "21034", "1848"], "year": 2019, "abstractText": "El prop\u00f3sito de este estudio fue definir cada submuestra con precisi\u00f3n, para presentar una visi\u00f3n general de la importancia de las diferencias entre los distintos jugadores, as\u00ed como para se\u00f1alar la cercan\u00eda y la distancia entre ellos y, finalmente, para determinar la antropolog\u00eda latente. Estas caracter\u00edsticas cuando est\u00e1n en interacci\u00f3n, contribuyen a encontrar diferencias significativas y mejorar la comprensi\u00f3n de las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada deporte mencionado. Sesenta y siete hombres se inscribieron en el estudio, divididos en cuatro grupos: 25 jugadores de f\u00fatbol, 15 jugadores de balonmano, 13 jugadores de baloncesto y 14 jugadores de voleibol. Se evaluaron las medidas antropom\u00e9tricas de todos los sujetos para calcular las variables de composici\u00f3n corporal, utilizando los procedimientos estandarizados recomendados por la literatura establecida. Los datos se analizaron mediante SPSS y las estad\u00edsticas descriptivas se expresaron como una media (DE) para cada variable, mientras que las pruebas ANOVA y LSD Post Hoc se realizaron para detectar los efectos de cada tipo de deporte. Distintas caracter\u00edsticas se han identificado mediante el c\u00e1lculo del coeficiente de discriminaci\u00f3n, determinando los detalles de las submuestras, y su agrupaci\u00f3n se demostr\u00f3 al calcular la distancia de Mahalanobis. Los resultados mostraron que se encontr\u00f3 una diferencia significativa en la altura del cuerpo, el peso corporal, el contenido muscular del cuerpo, la grasa corporal, la masa residual, la masa corporal ideal y la masa corporal magra. No se observ\u00f3 una diferencia significativa en el \u00edndice de masa corporal y el contenido \u00f3seo del cuerpo. Se confirm\u00f3 que existe una l\u00ednea claramente definida entre los jugadores en diferentes deportes y es posible determinar las caracter\u00edsticas de los jugadores de cada deporte. Los resultados tambi\u00e9n indicaron que la menor cantidad de diferencias aparece entre el voleibol y el baloncesto, y que los deportes que m\u00e1s se distinguen son el voleibol y el balonmano. Por lo tanto, estos hallazgos pueden darles a los entrenadores de la regi\u00f3n, un perfil m\u00e1s preciso de los jugadores de f\u00fatbol, balonmano, baloncesto y voleibol, y sugerir que sigan m\u00e9todos de selecci\u00f3n recientes y considerar con mayor atenci\u00f3n la identificaci\u00f3n del talento."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "\u00bfSon los p\u00e1jaros corredores buenos modelos cinem\u00e1ticos de ter\u00f3podos no aviares?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002267", "decsCodes": ["1741/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "1721/fisiolog\u00eda", "8300/fisiolog\u00eda", "6772/fisiolog\u00eda", "35558/fisiolog\u00eda", "35558/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "29153/fisiolog\u00eda", "1741/fisiolog\u00eda", "9144", "11625", "841", "6772/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Determinar la cinem\u00e1tica de los miembros pelvianos de los dinosaurios ter\u00f3podos ha sido un desaf\u00edo. Dado que las aves corredoras son filogen\u00e9ticamente m\u00e1s cercanas a los dinosaurios ter\u00f3podos, son com\u00fanmente utilizadas como modelo cinem\u00e1tico de la locomoci\u00f3n del dinosaurio ter\u00f3podo. Usando un enfoque biomec\u00e1nico comparativo, encontramos que las aves corredoras tienen una morfolog\u00eda de pies diferente a la de los ter\u00f3podos no aviares y parece ser que los felinos y los ungulados comparten m\u00e1s propiedades morfol\u00f3gicas en los pies con los dinosaurios ter\u00f3podos que las aves corredoras. Calculamos la proporci\u00f3n entre la parte inferior de la pierna y el f\u00e9mur, y la longitud relativa de la tibia y el metatarso con respecto a la longitud del f\u00e9mur en aves corredoras, as\u00ed como en los ter\u00f3podos no aviares y ungulados. Encontramos que a medida que aumenta la longitud del f\u00e9mur, la longitud de la parte inferior de la pierna aumenta de manera similar en los ter\u00f3podos, los ungulados y los ter\u00f3podos no aviares. Por otro lado, las aves corredoras existentes y extintas no siguieron este patr\u00f3n. Esta observaci\u00f3n sugiere que el miembro pelviano de las aves corredoras no es adecuada para servir como modelos cinem\u00e1ticos de locomoci\u00f3n del miembro pelviano del dinosaurio ter\u00f3podo extinto."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio anat\u00f3mico del ramo del m\u00fasculo palmar largo para su transferencia al nervio inter\u00f3seo posterior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002268", "decsCodes": ["2136", "21044", "8644/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "10715/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "29060", "21034", "331", "55116", "32124/inervaci\u00f3n", "5676/inervaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue evaluar las caracter\u00edsticas anat\u00f3micas y las variaciones del ramo del m\u00fasculo palmar largo y definir la posibilidad de transferir este ramo al nervio inter\u00f3seo posterior sin tensi\u00f3n. Se disecaron 30 miembros superiores de 15 cad\u00e1veres de hombres adultos despu\u00e9s de su preparaci\u00f3n con 20 % de glicerina y formaldeh\u00eddo, inyectados por v\u00eda intraarterial. En todos los miembros el m\u00fasculo palmar largo (PL) recibi\u00f3 inervaci\u00f3n exclusiva del nervio mediano. En la mayor\u00eda de los casos, fue el segundo m\u00fasculo del antebrazo inervado por el nervio mediano. En 5 miembros estaba ausente el m\u00fasculo. En 5 miembros identificamos un ramo sin compartir ramos con otros m\u00fasculos. En 4 miembros, comparti\u00f3 el origen con el m\u00fasculo pronador redondo (PR), en 8 con el m\u00fasculo flexor radial del carpo (FRC), en 2 con el m\u00fasculo flexor superficial de los dedos (FCSD), en 4 ramos compartidos para el PR y FRC y en dos con PR, FRC, FCSD. La longitud media fue (4,0\u00b11,2 cm) y el grosor (1,4\u00b10,6 cm). Investigamos si el ramo del PL era lo suficientemente largo para ser transferido al nervio inter\u00f3seo posterior (NIP). El di\u00e1metro del ramo para el PL corresponde al 46 % del NIP. El ramo del m\u00fasculo PL present\u00f3 una gran variabilidad. El ramo del PL podr\u00eda transferirse al NIP proximalmente a la \u00abarcada de Frohse\u00bc, sin tensi\u00f3n, en todas las muestras, incluso con el rango completo de movimiento del antebrazo. En 13 miembros fue posible la transferencia sin tensi\u00f3n al NIP distal a los ramos del m\u00fasculo supinador."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Comparaci\u00f3n de tres metodolog\u00edas para estimar el porcentaje de estatura adulta en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 7 a 16 a\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002269", "decsCodes": ["2694", "21044", "6278", "1852", "27937/m\u00e9todos", "21030", "29362", "21034", "29315", "28605"], "year": 2019, "abstractText": "El porcentaje de estatura adulta (PEA) es un indicador del estado de maduraci\u00f3n, que refleja la variaci\u00f3n en la tasa y progreso de crecimiento. Existen diversos m\u00e9todos para estimar la estatura adulta, sin haberse documentado en la literatura de manera concreta sus similitudes o diferencias. Los objetivos del presente trabajo fueron comparar tres m\u00e9todos de estimaci\u00f3n del PEA, identificar cambios seculares en ni\u00f1os y adolescentes y establecer valores de referencia del PEA para poblaci\u00f3n portuguesa. Se midieron en 799 ni\u00f1os y 736 ni\u00f1as, de 7,0 a 16,49 a\u00f1os, la edad \u00f3sea, el peso y la estatura, para estimar el porcentaje de estatura adulta por las metodolog\u00edas TW3, KR y RWT. Los valores del m\u00e9todo TW3 del presente estudio, fueron comparados con los reportados en d\u00e9cadas atr\u00e1s para identificar cambios seculares. Se utiliz\u00f3 un ANOVA de medidas repetidas para estimar las diferencias entre los m\u00e9todos en el presente estudio, as\u00ed como gr\u00e1ficas de Bland y Altman. Se utiliz\u00f3 la prueba de Kruskal-Wallis para analizar las diferencias entre los valores encontrados en la presente investigaci\u00f3n y los presentados en d\u00e9cadas atr\u00e1s en otros estudios. No se encontraron diferencias entre los m\u00e9todos TW3 y KR en los diferentes grupos de edad cuando se clasificaron los sujetos por edad cronol\u00f3gica, en ambos sexos (P&gt;0,05). As\u00ed mismo, no se observaron cambios seculares en el PEA (P&gt;0.05). Los m\u00e9todos TW3 y KR pueden ser intercambiables entre s\u00ed, debido a que no presentan diferencias en la estimaci\u00f3n a diferentes edades y en ambos sexos. Adem\u00e1s, no existi\u00f3 cambio secular en la estimaci\u00f3n de PEA por estas metodolog\u00edas, lo que las hace \u00fatiles en la actualidad."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "An\u00e1lisis por elementos finitos del f\u00e9mur de codorniz japonesa ( Coturnix coturnix japonica )", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002270", "decsCodes": ["5373/fisiolog\u00eda", "33915", "1721", "3385", "5373/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "13702", "841", "8300"], "year": 2019, "abstractText": "El rendimiento biomec\u00e1nico de los huesos de los miembros es \u00fatil para reflejar la adaptaci\u00f3n de un animal a las cargas y comportamientos externos. En este estudio, utilizamos el m\u00e9todo de elementos finitos para simular la carga que act\u00faa sobre el f\u00e9mur intacto de las codornices japonesas (Coturnix coturnix japonica) en el contexto de la locomoci\u00f3n terrestre y el despegue para el vuelo, con el objetivo de explorar la importancia funcional de la forma femoral y posici\u00f3n de los miembros. En el estudio, la distribuci\u00f3n del estr\u00e9s fue similar en todos los casos; adem\u00e1s, los 2/3 inferiores de la regi\u00f3n dorsal y ventral del f\u00e9mur sufrieron un mayor estr\u00e9s, y la uni\u00f3n entre la di\u00e1fisis distal y el c\u00f3ndilo medial fue el \u00e1rea m\u00e1s vulnerable. La tensi\u00f3n alcanza su mayor valor bajo la condici\u00f3n de, aproximadamente, 90-100 grados de \u00e1ngulo de carga; cuando este \u00e1ngulo es mayor a 110 grados, el f\u00e9mur esta relativamente seguro. Estos hallazgos sugieren que el f\u00e9mur de codorniz es m\u00e1s adecuado para la locomoci\u00f3n terrestre que para el despegue. Este tipo de trabajo contribuir\u00e1 a revelar el comportamiento locomotor de los taxones f\u00f3siles."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "La prediabetes induce alteraciones ultraestructurales en la aorta de los grandes vasos sangu\u00edneos en ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002271", "decsCodes": ["38797", "11671/patolog\u00eda", "5768", "23101/efectos adversos", "11671/metabolismo", "1016/ultraestructura", "1018/ultraestructura", "30579", "1016/patolog\u00eda", "53994/patolog\u00eda", "4255", "1018/patolog\u00eda", "53994/etiolog\u00eda", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El consumo excesivo de carbohidratos y grasas aumenta el riesgo de enfermedades cardiovasculares. Intentamos determinar las posibles alteraciones ultraestructurales en los grandes vasos sangu\u00edneos, inducidas por una dieta alta en grasas y fructosa (HFD) en un modelo de rata de prediabetes. Las ratas se alimentaron con HFD (grupo modelo) o una comida de laboratorio est\u00e1ndar (grupo de control) durante 15 semanas antes de ser sacrificadas. Los tejidos de la aorta tor\u00e1cica recolectados se examinaron mediante microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n (TEM) y las muestras de sangre se analizaron para detectar biomarcadores de prediabetes. Las im\u00e1genes TEM mostraron que HFD indujo cambios patol\u00f3gicos profundos en las capas de la pared a\u00f3rtica, t\u00fanica \u00edntima y t\u00fanica media en la ratas pre-diab\u00e9ticas como lo muestran las c\u00e9lulas endoteliales apopt\u00f3ticas con n\u00facleos picn\u00f3ticos, l\u00e1mina basal da\u00f1ada, c\u00e9lulas musculares lisas deterioradas que tienen membranas plasm\u00e1ticas irregulares, n\u00facleo encogido con cromatina nuclear aglomerada, mitocondrias da\u00f1adas y pocas gotitas lip\u00eddicas citopl\u00e1smicas y vacuolas. Adem\u00e1s, HFD present\u00f3 disminuci\u00f3n significativa de adiponectina (p &lt;0,05), y aumento de biomarcadores de lipidemia, glucemia, inflamaci\u00f3n, estr\u00e9s oxidativo, lesi\u00f3n vascular como la mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n intercelular soluble 1 (sICAM-1), prote\u00edna de adhesi\u00f3n de c\u00e9lulas vasculares soluble 1 (sVCAM-1), endotelina 1 (ET-1), y la coagulaci\u00f3n y la trombosis, como el factor de Von Willebrand (vWF), y el inhibidor del activador del plasmin\u00f3geno-1 (PAI -1), en comparaci\u00f3n con los niveles normales de estos par\u00e1metros en el grupo de control. Por tanto, la alimentaci\u00f3n de ratas con HFD es capaz de desarrollar un modelo animal prediab\u00e9tico que es \u00fatil para estudiar las alteraciones ultraestructurales a\u00f3rticas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Evaluaci\u00f3n de la morfometr\u00eda mandibular en los usuarios de bifosfonatos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002272", "decsCodes": ["20174", "21044", "8507/diagn\u00f3stico por imagen", "9062", "19059", "8506/diagn\u00f3stico por imagen", "21030", "21034", "331", "8506/efectos de los f\u00e1rmacos", "27830", "8507/efectos de los f\u00e1rmacos", "23440", "4220/farmacolog\u00eda", "28611"], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tuvo como objetivo evaluar los efectos de los bifosfonatos en el hueso mandibular. Los bifosfonatos son medicamentos que se usan com\u00fanmente en el tratamiento de muchas enfermedades relacionadas con el metabolismo \u00f3seo, como la osteoporosis, el c\u00e1ncer de mama, met\u00e1stasis \u00f3seas, c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y pulm\u00f3n y el c\u00e1ncer de hueso como el mieloma m\u00faltiple. Nuestro grupo de estudio consisti\u00f3 en un total de 100 radiograf\u00edas panor\u00e1micas que se obtuvieron de los ex\u00e1menes de 50 individuos que utilizaron bisfosfonato y 50 individuos en el grupo de control que solicitaron un examen dental de rutina al Departamento de Radiolog\u00eda Oral y Maxilofacial de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad de Akdeniz, entre los a\u00f1os 2015 y 2016. En cada paciente se realizaron los c\u00e1lculos del grosor cortical mandibular (GCM), \u00edndice cortical mandibular (ICM), \u00edndice mandibular panor\u00e1mico (IMP), \u00e1ngulo condilar (AC), \u00e1ngulo gonial (AG), \u00e1ngulo antegonial (AAG), profundidad antegonial ( PAG) y el \u00edndice antegonial (IAG). Se encontr\u00f3 que tanto el GCM izquierdo como el derecho y solo el IMP izquierdo estaban afectados por la edad. Solo el AAG izquierdo y el GCM izquierdo y derecho y el AGD fueron afectados de acuerdo al sexo. Las mediciones de IAG izquierdo y derecho de los pacientes que utilizan bifosfonatos fueron estad\u00edsticamente m\u00e1s bajas que las de los individuos en el grupo de control. Nuestros resultados sugirieron que los bifosfonatos tienen varios efectos en los huesos de la mand\u00edbula. Sin embargo, es necesario realizar estudios m\u00e1s exhaustivos para evaluar el efecto a largo plazo de los bifosfonatos en el metabolismo \u00f3seo."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Mediciones morfol\u00f3gicas del f\u00e9mur distal normal y la tibia proximal entre chinos han y mongoles en una poblaci\u00f3n china sana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002273", "decsCodes": ["38412", "2727", "21044", "7892/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "14364/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "9062", "21030", "21034", "331", "23904", "5373/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Este estudio tiene como objetivo comparar la diferencia morfol\u00f3gica de rodilla entre los chinos Han y los Mongoles en China. Esto mejorar\u00e1 el dise\u00f1o de las pr\u00f3tesis de rodilla. Un total de 37 rodillas de chinos Han (13 hombres, 9 mujeres) y Mongoles (8 hombres 7 mujeres) se midieron utilizando el programa de im\u00e1genes m\u00e9dicas Mimics, y los par\u00e1metros incluyeron fML (la longitud mediolateral femoral), fLAP (la longitud anteroposterior del c\u00f3ndilo lateral del f\u00e9mur), fMAP (la longitud anteroposterior del c\u00f3ndilo medial del f\u00e9mur), tML (la longitud mediolateral de la tibia), tLAP (la longitud anteroposterior lateral de la tibia) y tMAP (la longitud anteroposterior media de la tibia), la relaci\u00f3n de aspecto (definida como fML / fAP y tML / tAP;). Los tama\u00f1os de f\u00e9mur y tibia de los hombres fueron mayores que los de las mujeres para los chinos Han (fML, fLAP y fMAP) [media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar: 84,57\u00b14,70 vs. 76,52\u00b13,56, 65,75\u00b12,70 vs. 60,53\u00b13,81 y 67,10\u00b13,67 vs. 62,12\u00b13,55; tML, tLAP y tMAP: 74,68\u00b14,27 vs. 65,82\u00b13,51, 36,13\u00b12,96 vs. 31,12\u00b12,91 y 44,54\u00b13,02 vs. 40,11\u00b13,80 y Chino Mongol (fML, fLAP y fMAP): 88,20\u00b14,57 vs. 77,92\u00b12,97, 68,82\u00b14,22 vs. 61,31\u00b11,92 y 69,81\u00b13,53 vs. 62,13\u00b11,63; tML, tLAP y tMAP: 78,00\u00b13,80 vs. 6671\u00b13,52, 40,17\u00b13,09 vs. 32,91\u00b11,68 y 48,65\u00b13,00 vs. 41,97\u00b12,48]. La relaci\u00f3n de aspecto de la rodilla del Chino Mongol fue menor que la de los chinos Han (fML / fAP: 1,28\u00b10,04 vs.1,29\u00b10,03 para los hombres; 1,27\u00b10,04 vs. 1,27\u00b10,05; tML / tAP: 1,60\u00b10,04 vs. 1,68\u00b10,10 para los hombres, 1,59\u00b10,13 vs. 1,65\u00b10,10 para las mujeres). Los efectos de la nacionalidad y el sexo en el tama\u00f1o y la forma de la rodilla fueron significativos (p &lt;0,05). Los resultados sugieren que una pr\u00f3tesis anat\u00f3mica de rodilla emparejada debe tenerse en cuenta en las diferentes nacionalidades, incluso en la misma raza."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Efecto del consumo de bebidas refrescantes en la morfolog\u00eda muscular de animales sometidos a entrenamiento concurrente", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002274", "decsCodes": ["23631/fisiolog\u00eda", "21044", "12345", "2181/fisiolog\u00eda", "32124/ultraestructura", "30578", "32124/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "2292", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El consumo de alimentos y bebidas industrializadas contribuyen al aumento de peso corporal y manifestaci\u00f3n de diversas enfermedades. Entre estos alimentos, se encuentran las bebidas refrescantes, que al ser consumidas en grandes proporciones, pueden contribuir al aumento de peso y a la aparici\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas, tales como la hipertensi\u00f3n, diabetes y obesidad. En cuanto al desempe\u00f1o, diversos protocolos han sido utilizados, entre estos, el entrenamiento concurrente que puede ser una forma de ayuda en el control de peso corporal y el desarrollo muscular. Siendo as\u00ed, la identificaci\u00f3n de los factores alimentarios, como tambi\u00e9n la utilizaci\u00f3n de los m\u00e9todos correctos de entrenamiento, pueden ser esenciales en el aumento del desempe\u00f1o f\u00edsico. El objetivo del estudio fue investigar los efectos del entrenamiento concurrente en la musculatura esquel\u00e9tica de animales sometidos al consumo de bebidas refrescantes. En la presente investigaci\u00f3n fueran utilizadas 32 ratas Wistar. Los animales fueran sometidos a un protocolo de entrenamiento concurrente. Despu\u00e9s de 48 horas de la \u00faltima sesi\u00f3n de entrenamiento, los animales fueran sometidos a un proceso quir\u00fargico para la remoci\u00f3n de muestras de tejido muscular. Los valores de la media del di\u00e1metro de las fibras musculares fueron: Control (C): 35,78; Control y Bebida Refrescante (CBR): 36,93; Entrenamiento (ET): 39,12; y Entrenamiento y Bebida Refrescante (EBR): 37,82. Se observ\u00f3 que los grupos CBR y EBR presentaron mayor aumento de masa corporal en comparaci\u00f3n con C y T. Adem\u00e1s, los grupos que realizaran el entrenamiento concurrente obtuvieron una mayor media en el di\u00e1metro de las fibras. Es posible concluir que el consumo de bebidas refrescantes tiene una influencia negativa en la hipertrofia muscular de animales sometidos a un protocolo de entrenamiento concurrente."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Angiomixoma p\u00e9lvico asociado a endometriosis infiltrativa profunda: reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002275", "decsCodes": ["4794/patolog\u00eda", "4794/cirug\u00eda", "10579/cirug\u00eda", "10579/complicaciones", "9425/cirug\u00eda", "4794/complicaciones", "21030", "3113", "21034", "331", "10579/patolog\u00eda", "9425/patolog\u00eda", "9425/complicaciones"], "year": 2019, "abstractText": "El angiomixoma de la pelvis es un tumor mesenquimal inusual; que dado su alto potencial de recidiva es relevante que la ex\u00e9resis quir\u00fargica sea lo m\u00e1s radical posible. Por su parte, la endometriosis infiltrativa profunda, es otra entidad poco frecuente que requiere de tratamientos complejos. La co-existencia de ambas patolog\u00edas representa una situaci\u00f3n absolutamente infrecuente; de los que hay muy pocos casos reportado en la literatura occidental. Se presenta el caso de una mujer de 41 a\u00f1os de edad que desarroll\u00f3 ambas entidades nosol\u00f3gicas de forma concomitante y que fue tratada quir\u00fargicamente con buenos resultados."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Cinco venas en el anillo inguinal profundo. \u00bfpueden reducir las probabilidades de una hernia inguinal indirecta y aumentar las posibilidades de varicocele?", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002276", "decsCodes": ["15084/anomal\u00edas", "21044", "9062", "21034", "15049/etiolog\u00eda", "6711/etiolog\u00eda", "14116/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea", "7439/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea", "15080/anomal\u00edas", "6213/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea"], "year": 2019, "abstractText": "La duplicaci\u00f3n completa de las venas testiculares es un fen\u00f3meno raro. Sin embargo, se han reportado algunos casos de duplicaci\u00f3n de venas gonadales. En el presente trabajo se informa un caso de formaci\u00f3n y terminaci\u00f3n inusual de la vena testicular derecha en un cad\u00e1ver de un hombre adulto. Cinco venas surgieron del plexo pampiniforme y penetraron en el abdomen a trav\u00e9s del anillo inguinal profundo. El m\u00e1s medial entre los cinco fue de gran tama\u00f1o (3 mm de di\u00e1metro) y continu\u00f3 como una vena testicular y se abri\u00f3 hacia el margen derecho de la vena cava inferior, 1 cm por encima de la uni\u00f3n de las venas il\u00edacas comunes. Las cuatro venas restantes eran de 1 mm de di\u00e1metro aproximadamente, y se unieron para formar dos venas frente a la parte inferior de los m\u00fasculos psoas e il\u00edaco derechos (aproximadamente 2 cm por encima del anillo inguinal profundo). Se unieron dos venas para formar la vena testicular superior, la cual med\u00eda 3 mm de di\u00e1metro y se abr\u00eda hacia la vena cava inferior, 4 cm por encima de la uni\u00f3n de las venas il\u00edacas comunes. Cinco venas en el anillo inguinal profundo podr\u00edan aumentar las posibilidades de varicocele y disminuir las posibilidades de una hernia inguinal indirecta."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Evaluaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria en ratas Wistar a TheraCalTM LC implantado v\u00eda subcut\u00e1nea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002277", "decsCodes": ["31606/farmacolog\u00eda", "12345", "36513/efectos de los f\u00e1rmacos", "3219/farmacolog\u00eda", "1696/farmacolog\u00eda", "30578", "7426", "31045", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El Theracal TM LC es un cemento silicato de calcio (Ca) modificado con resina (SMCR) que ha demostrado ser un material ideal para el tratamiento dentino-pulpar por su alta tasa de formaci\u00f3n de calcio. Los biomateriales por su contenido de Ca tienden a tener un aumento en su biodisponibilidad, estimulando la formaci\u00f3n del puente dentario atreves de las c\u00e9lulas involucradas en la formaci\u00f3n de tejidos mineralizados, promoviendo la diferenciaci\u00f3n de fibroblastos en odontoblastos y aumentando la actividad de la enzima pirofostasa responsable en la mineralizaci\u00f3n de la dentina. El presente estudio con el objetivo de evaluar la respuesta inflamatoria a Theracal TM LC subcut\u00e1neamente en ratas Wistar. Fueron usados seis ratas cepa Wistar en las cuales se realizaron cuatro bolsillos quir\u00fargicos subcut\u00e1neos. Cada uno de estos bolsillos se determin\u00f3 como cuadrante distinto, conteniendo los siguientes implantes: 1 Theracal TM LC en tubo polietileno, 2 tubo de polietileno, 3 Theracal TM LC directo y 4 como control. Las muestras histol\u00f3gicas se procesaron y se evaluaron distintos tipos celulares mediante conteo a microscopio de luz a 100X utilizando las tinciones H&E y AT pH 2.3. Los resultados mostraron que existen diferencias significativas en todos los tipos celulares observados durante los diferentes tiempos de exposici\u00f3n. Las diferencias en los tipos celulares observados podr\u00edan ser debido al tiempo de exposici\u00f3n al Theracal TM LC, al tubo polietileno y a ambos. El tejido evaluado del implante del tubo polietileno y al tubo polietileno con Theracal TM LC, presentan mayor respuesta inflamatoria, a diferencia en el tejido implantado con Theracal TM LC directamente."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Diferenciaci\u00f3n poblacional en la arquitectura corporal de cabras criollas en la regi\u00f3n semi\u00e1rida de Chile", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002278", "decsCodes": ["2722", "35116", "22480/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "841", "16005"], "year": 2019, "abstractText": "El presente estudio tuvo por objetivo identificar si existe diferenciaci\u00f3n en la arquitectura corporal entre caprinos Criollos, razas introducidas y reba\u00f1os hibridados con las mismas. El estudio se llev\u00f3 a cabo entre 2012 y 2015 en la regi\u00f3n de Coquimbo, Chile. Ciento ochenta y cinco cabras fueron estudiadas, pertenecientes a 17 reba\u00f1os distintos. Se midieron 10 animales de raza Saanen y 10 animales de raza Anglo nubian presentes en dos criaderos, y 165 animales Criollos e h\u00edbridos en predios de productores. Ocho medidas corporales fueron determinadas: longitud de la cabeza (HL), ancho de la cabeza (HW), di\u00e1metro longitudinal (LD), di\u00e1metro bicostal (BD), di\u00e1metro dorso-esternal (DSD), ancho de la grupa (RW), longitud de la grupa (RH) y alzada a la cruz (WH). Los datos de medidas se analizaron mediante an\u00e1lisis de componentes principales (PCA) y test LSD de Fischer con el programa estad\u00edstico XLSTAT Pro. Los resultados indican que las diferencias entre variables refllejan la existencia de subcojuntos de homogeneidad dentro de la poblaci\u00f3n, no apreci\u00e1ndose un patron arquitect\u00f3nico com\u00fan para toda la poblaci\u00f3n. De esta manera, el biotipo Criollo presenta una arquitectura corporal m\u00e1s reducida que las razas con las que se compara en este estudio, lo cual pudiera ser una respuesta adaptativa. En este sentido, es posible afirmar que el biotipo Criollo presenta una arquitectura corporal diferenciada respecto de las razas introducidas a la regi\u00f3n y a los animales hibridados en distintas proporciones con dichas razas, con lo cual es posible observar que mantiene caracter\u00edsticas distintivas y que es diferenciable incluso de distintos grados de hibridaje presente en dicha poblaci\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Ultraestructura del ovocito maduro y en reabsorci\u00f3n de Spondylus limbatus G. B. Sowerby II, 1847 (= S. calcifer ) (Bivalvia: Spondylidae)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002279", "decsCodes": ["23315", "2989", "10048/ultraestructura", "6213/ultraestructura", "21030", "12519", "841"], "year": 2019, "abstractText": "Spondylus limbatus es una especie bajo protecci\u00f3n especial en M\u00e9xico, de la que existe poca informaci\u00f3n biol\u00f3gica y nada sobre estudios histol\u00f3gicos o de ultraestructura del ovario. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue caracterizar la morfolog\u00eda ultraestructural de los gametos femeninos maduros y en degeneraci\u00f3n. La g\u00f3nada femenina de S. limbatus en estado de madurez present\u00f3 ovocitos postvitelog\u00e9nicos de 60-70 \u00b5m de di\u00e1metro, que presentan el aspecto caracter\u00edstico de c\u00e9lulas metab\u00f3licamente activas y altamente sintetizadoras. La membrana citoplasm\u00e1tica posee especializaciones destinadas a aumentar la superficie de absorci\u00f3n de la c\u00e9lula, las microvellosidades; el citoplasma presenta numerosos sistemas membranosos relacionados con la s\u00edntesis de material de reserva y secreci\u00f3n; y el patr\u00f3n de organizaci\u00f3n nuclear altamente lobulado, y por consiguiente con una gran superficie que asegura el intercambio n\u00facleo-citoplasma, se incorpora de forma estructural al proceso de vitelog\u00e9nesis. Finalmente, se describen los cambios ultraestructurales resultantes de la lisis de los ovocitos: colapso de las membranas nuclear y citopl\u00e1smica, y presencia de c\u00e9lulas hemoc\u00edticas macr\u00f3fagas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Histolog\u00eda comparada de la gl\u00e1ndula par\u00f3tida", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002280", "decsCodes": ["10496/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "12345", "8999", "8994", "30579", "21034", "12256", "729", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El frecuente uso de modelo animal en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, hace que constantemente sea analizada la anatom\u00eda o histolog\u00eda de dichos animales, donde los resultados obtenidos deben ser extrapolables a tejidos humanos, por lo cual el conocimiento de las estructuras estudiadas, es realmente importante. El presente trabajo compara a la gl\u00e1ndula par\u00f3tida humana con las de tres especies desde un punto de vista histol\u00f3gico. Se utilizaron muestras de gl\u00e1ndula par\u00f3tida de ratas Sprague Dawley (Rattus norvegicus) (n=5), ratones (Mus musculus) cepa C57BL/6 (n=5) y conejos (Oryctolagus cuniculus) (n=5) machos, las cuales fueron te\u00f1idas con t\u00e9cnicas de H/E, Tricr\u00f3mico de Masson y van Gieson. Las gl\u00e1ndulas par\u00f3tidas analizadas se relacionaron anat\u00f3micamente en todas las especies con elementos tales como nervio facial, m\u00fasculo masetero, rama mandibular entre otros. Con respecto a la histolog\u00eda, el sistema de conductos de roedores as\u00ed como de conejo se compone de conductos intercalados (ID), estriado (SD), excretor (ED) y conductos excretores principales. Las gl\u00e1ndulas par\u00f3tidas humanas, de roedores y conejos est\u00e1n compuestas de aden\u00f3meros serosos puros. La ID y SD son prominentes. La gl\u00e1ndula par\u00f3tida humana est\u00e1 bien caracterizada por tejido adiposo intralobular, al igual a lo encontrado en el conejo, mientras que los adipocitos no son prominentes en la gl\u00e1ndula par\u00f3tida en ratas y ratones. El tejido de la gl\u00e1ndula par\u00f3tida de la rata se observaron gran cantidad de acinos serosos que comprenden una gran \u00e1rea del tejido de la gl\u00e1ndula y unos pocos conductos, al igual que el conejo y humano. Las gl\u00e1ndulas estudiadas presentan semejanzas morfol\u00f3gicas considerables con la humana que las hacen candidatas confiables al momento de su elecci\u00f3n como modelos experimentales del tejido parot\u00eddeo."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Estudio inmunohistoqu\u00edmico de aquaporin 1 y 2 en la sistema hepatobiliar del lagarto de Qinghai ( Phrynocephalus vlangalii )", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002281", "decsCodes": ["50856/metabolismo", "50855/metabolismo", "22921", "5843/metabolismo", "33837/metabolismo", "8291", "5843/ultraestructura", "8272/ultraestructura", "8272/metabolismo", "841"], "year": 2019, "abstractText": "Una membrana serosa cubre el h\u00edgado y el par\u00e9nquima hep\u00e1tico el cual est\u00e1 formado por hepatocitos, arterias, venas, sinusoides hep\u00e1ticos y conductos biliares. Se encuentran eritrocitos, trombocitos, part\u00edculas de melanina y c\u00e9lulas de Kupffer en los sinusoides hep\u00e1ticos y en los vasos sangu\u00edneos. La pared de la ves\u00edcula biliar presenta tres capas: mucosa, muscular y serosa. En el h\u00edgado, la inmunohistoqu\u00edmica mostr\u00f3 que AQP1 tiene una reacci\u00f3n intensa en el l\u00f3bulo hep\u00e1tico, c\u00e9lulas de Kupffer, hepatocitos, tracto portal e islotes sangu\u00edneos. En venas y arterias, no se detect\u00f3 reacci\u00f3n alguna de AQP2. En la ves\u00edcula biliar, el epitelio mucoso, las c\u00e9lulas endoteliales venosas y arteriales tuvieron una importante expresi\u00f3n de AQP1, sin embargo, AQP2 mostr\u00f3 una reacci\u00f3n positiva difusa menor, lo que sugiere que la AQP1 podr\u00eda tener una funci\u00f3n principal en la absorci\u00f3n y transporte de l\u00edquido en el sistema hepatobiliar del Lagarto Qinghai."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Ramos de inervaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del nervio femoral en el m\u00fasculo cu\u00e1driceps femoral de individuos brasile\u00f1os", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002282", "decsCodes": ["1963", "21044", "50351/inervaci\u00f3n", "21030", "21034", "331", "5371/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "El nervio femoral (NF) se describe origin\u00e1ndose desde el plexo lumbar (L2, L3 y L4) y en su recorrido emite ramos destinados a cada una de las porciones del m\u00fasculo cu\u00e1driceps femoral (mCF), los cuales nacen de forma aislada o bien, a partir de troncos comunes. El detalle de la distribuci\u00f3n del NF en el mCF, permite disminuir riesgos asociados a diferentes intervenciones quir\u00fargicas llevadas a cabo en la zona anterior del muslo. Con el prop\u00f3sito describir la distribuci\u00f3n del NF en los componentes del mCf. Se utilizaron 15 miembros inferiores formolizados, 10 del lado izquierdo y 5 del lado derecho, de individuos adultos, Brasile\u00f1os, localizados en los Laboratorios de Anatom\u00eda de la Universidade Estadual de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Alagoas (UNCISAL), Macei\u00f3, Brasil. El NF se clasific\u00f3 en cuatro tipos de acuerdo a su ramificaci\u00f3n y distribuci\u00f3n. El Tipo II se subdividi\u00f3 en 3 subtipos y se present\u00f3 en 60 % de las muestras y el tipo III en 20 %. El NF se dividi\u00f3 de medial a lateral hasta en 5 ramos (R1,R2,R3,R4,R5), donde el R1 fue el m\u00e1s medial. El R1 dio origen en promedio a 2,47 ramos secundarios (Rs) y a 2,58 ramos terciarios (Rt), en 13,3 % el R1 no emiti\u00f3 Rs. En 73,3 % inerv\u00f3 a s\u00f3lo a un componente del mCF; el R2 dio origen en promedio a 3,93 Rs y a 3,58 Rt. En 26,7 % inerv\u00f3 a s\u00f3lo a un componente del mCF; el R3 dio origen en promedio a 3,33 Rs y a 2,0 Rt. En 80 % inerv\u00f3 a s\u00f3lo a un componente del mCF. La distribuci\u00f3n de R4 y R5 se muestran en el texto. Resultados biom\u00e9tricos de origen, di\u00e1metro y longitud de los ramos mencionados son mostrados en tablas. Los datos obtenidos en esta investigaci\u00f3n complementan el conocimiento de la anatom\u00eda regional, pudiendo ser utilizados por la cl\u00ednica quir\u00fargica y para efectuar tratamientos que mejoren trastornos neurol\u00f3gicos que afectan a la regi\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Efectos de la exposici\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil en los mastocitos de la duramadre de ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002283", "decsCodes": ["841", "8579/efectos de la radiaci\u00f3n", "12345", "4448/efectos de la radiaci\u00f3n", "4646/efectos adversos", "30579", "37717"], "year": 2019, "abstractText": "El uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil ha aumentado r\u00e1pidamente. Se ha demostrado que el sistema nervioso central (SNC) se ve afectado de manera adversa debido al campo electromagn\u00e9tico (CEM) que produce dolor de cabeza y trastornos del sue\u00f1o. No est\u00e1 claro c\u00f3mo se ve afectada la composici\u00f3n celular del SNC por el CEM. Sin embargo, debido a su funci\u00f3n principal en la inflamaci\u00f3n a trav\u00e9s de diversos est\u00edmulos que incluyen la radiaci\u00f3n, este estudio tuvo como objetivo investigar los efectos de los campos electromagn\u00e9ticos inducidos por los tel\u00e9fonos m\u00f3viles en los mastocitos de la duramadre de ratas. Un total de 18 ratas Sprague-Dawley adultas, hembras, se dividieron en dos grupos. Se usaron ratas hembras para este estudio en base a investigaciones recientes que han demostrado que el uso de tel\u00e9fonos m\u00f3viles es m\u00e1s frecuente y prolongado en las mujeres. Los grupos de estudio fueron expuestos a un campo electromagn\u00e9tico de 900 MHz (1 h / d\u00eda durante 45 d\u00edas). Al t\u00e9rmino del estudio, fue extirpado el tejido de la duramadre y te\u00f1ido con azul de toluidina. Se contaron los mastocitos y se analizaron los resultados utilizando la prueba t de Student. La cantidad media de c\u00e9lulas cebadas fue de 202,33 \u00b1 9.82 y 456,78 \u00b1 35,01 en los grupos control y estudio, respectivamente (p &lt;0,05). El an\u00e1lisis del electrolito s\u00e9rico y los niveles de inmunoglobulina E no mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los dos grupos (p&gt; 0,05). El estudio mostr\u00f3 que la exposici\u00f3n a tel\u00e9fonos m\u00f3viles aument\u00f3 el n\u00famero de mastocitos y la desgranulaci\u00f3n en la duramadre de las ratas. Se requieren estudios adicionales para evaluar las implicaciones cl\u00ednicas de estos hallazgos."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "An\u00e1lisis craneocervical en sujetos con respiraci\u00f3n oral y nasal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002284", "decsCodes": ["2614/diagn\u00f3stico por imagen", "9251", "21034", "29315", "13267/diagn\u00f3stico por imagen", "32594", "13267/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "21030", "7107/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "7107/diagn\u00f3stico por imagen", "21044", "24551", "28184/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "28264", "53386", "331", "24794", "2614/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "11625"], "year": 2019, "abstractText": "La influencia de la funci\u00f3n respiratoria en el desarrollo de estructuras orofaciales y postura craneocervical ha sido ampliamente discutida. El objetivo del estudio fue comparar valores cefalom\u00e9tricos de la regi\u00f3n craneocervical e hioidea en sujetos con respiraci\u00f3n nasal y oral. Se incluyeron sujetos de entre 18 y 27 a\u00f1os, de ambos sexos, donde 20 presentaban diagn\u00f3stico de respiraci\u00f3n oral y 20 no presentaban esta alteraci\u00f3n; mediante telerradiograf\u00eda lateral de cabeza y cuello se realiz\u00f3 an\u00e1lisis cefalom\u00e9trico craneocervical de Rocabado y aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica de Penning, obteniendo medidas craneocervicales e hioideas, dimensi\u00f3n anterior nasofar\u00edngea y curvatura cervical. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 la prueba de normalidad Shapiro-Wilk y la prueba T para muestras independientes, considerando un valor de p &lt;0,05 para obtener diferencias significativas; en aquellos par\u00e1metros en donde no se present\u00f3 distribuci\u00f3n normal se aplic\u00f3 la prueba U de Mann-Whitney. No se encontraron diferencias significativas entre los grupos de estudio y los valores cefalom\u00e9tricos analizados, a excepci\u00f3n de la distancia entre la base del hueso occipital y el arco posterior del atlas (p=0,03). Existen limitadas diferencias cefalom\u00e9tricas entre sujetos con respiraci\u00f3n oral y respiraci\u00f3n nasal, no asoci\u00e1ndose el espacio a\u00e9reo nasofar\u00edngeo con las modalidades de respiraci\u00f3n estudiadas. Deben ser consideradas condiciones de morfolog\u00eda facial o mandibular, para determinar m\u00e1s adecuadamente la influencia de los par\u00e1metros cefalom\u00e9tricos en el diagn\u00f3stico del modo respiratorio en estudios futuros."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Espacios peritoneales: mediciones de las superficies peritoneales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002285", "decsCodes": ["2136", "10719/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "21030", "28620", "21034", "10727/anatom\u00eda & histolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "En este trabajo se muestran los datos cuantitativos de las superficies que limitan el espacio peritoneal y los sub-espacios que lo componen. La metodolog\u00eda de medici\u00f3n de las dos hojas (parietal y visceral) de la serosa peritoneal empleada en cad\u00e1veres no eviscerados, permiti\u00f3 conocer por primera vez, la superficie o extensi\u00f3n total del peritoneo in situ. El objetivo en este trabajo fue determinar -en cad\u00e1veres humanos no evisceradoslas \u00e1reas peritoneales totales (visceral + parietal) que limitan los distintos sub-espacios que conforman el espacio peritoneal. Se han utilizado diez cad\u00e1veres femeninos no eviscerados fijados en soluci\u00f3n de formaldehido al 5 %. Peque\u00f1as pel\u00edculas de celof\u00e1n se colocaron directamente sobre las hojas peritoneales. La obtenci\u00f3n de im\u00e1genes digitales se realiz\u00f3 escaneando estos modelos. La superficie fue determinada por el programa \"Scion image for Windows\". Los resultados se expresaron como media +/- SE. Para el estudio estad\u00edstico se utiliz\u00f3 el an\u00e1lisis de varianza (ANOVA). Los resultados obtenidos demostraron que el sub-espacio peritoneal de mayor superficie fue el retro-omental (media +/- SE 7767,81 +/ - 646,70 cm2 p&lt;0.01 ANOVA), debido a la gran extensi\u00f3n de su superficie visceral (media +/- SE 7401,82 +/- 640,99 cm2). M\u00e1s del 50 % de la superficie de todo el peritoneo corresponde a dicho sub-espacio. El sub-espacio peritoneal m\u00e1s peque\u00f1o (3 % de la superficie peritoneal total) fue el sub-espacio p\u00e9lvico (media +/SE 431,30 +/- 41,62 cm2). Esta informaci\u00f3n podr\u00e1 ser de utilidad en el caso de procesos patol\u00f3gicos peritoneales o \u00e1reas afectadas por di\u00e1lisis peritoneal prolongada. De esta manera el conocimiento de la extensi\u00f3n del espacio peritoneal involucrado, puede contribuir a la estimaci\u00f3n de la magnitud y gravedad de la superficie peritoneal comprometida. Adem\u00e1s puede ayudar a planificar el tratamiento."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "La incidencia del sinus crista galli en ni\u00f1os y adultos: un estudio de tomograf\u00eda computarizada", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002286", "decsCodes": ["20174", "10444/diagn\u00f3stico por imagen", "5762/diagn\u00f3stico por imagen", "2694", "10444/anomal\u00edas", "21044", "24375", "2715", "9062", "5762/anomal\u00edas", "5096/anomal\u00edas", "19059", "21030", "21034", "331", "53386", "5096/diagn\u00f3stico por imagen", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "El \u00e1rea de neumatizaci\u00f3n en la crista galli del etmoides se puede denominar sinus crista galli (SCG). Los autores recomiendan incluir en la terminolog\u00eda anat\u00f3mica el t\u00e9rmino sinus crista galli para la crista galli neumatizada. Los objetivos del estudio fueron determinar la SCG en im\u00e1genes tridimensionales de tomograf\u00eda computarizada (TC), investigar su frecuencia, dimensi\u00f3n y enfatizar su importancia cl\u00ednica en ni\u00f1os y adultos. Se examinaron un total de 360 im\u00e1genes de adultos (160 mujeres, 200 hombres) y 68 (43 mujeres, 25 hombres) en im\u00e1genes pedi\u00e1tricas. La presencia de SCG se registr\u00f3 con im\u00e1genes de tomograf\u00eda axial y axial del seno paranasal. Se midi\u00f3 la altura, anchura y di\u00e1metro anteroposterior del seno del proceso crista galli. Todos los datos obtenidos se analizaron mediante el programa SPSS 18.0. Las estad\u00edsticas descriptivas se muestran como media \u00b1 DS. El seno crista galli se encontr\u00f3 en 17/360 (4,72 %) de las im\u00e1genes examinadas en el grupo de adultos. Se detect\u00f3 pansinusitis cr\u00f3nica en 7 de 17 casos. Se detectaron hallazgos de sinusitis frontal en 7 casos. Sinusitis no se observ\u00f3 en 3 casos. La incidencia de SCG se encontr\u00f3 en 4 im\u00e1genes pedi\u00e1tricas de 68 (5,88 %). En 1 de cada 4 casos, se detect\u00f3 infecci\u00f3n en SCG. No observamos SCG en el grupo pedi\u00e1trico con 0-7 a\u00f1os de edad. El seno crista galli se encontr\u00f3 en bajas tasas en adultos y en ni\u00f1os. Sin embargo, se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre estas variaciones y la rinosinusitis cr\u00f3nica. Adem\u00e1s, la detecci\u00f3n de SCG en la tomograf\u00eda computarizada del seno paranasal puede proporcionar mejores resultados y reducir las complicaciones en la cirug\u00eda de la fosa craneal anterior."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Efectos de la aspirina en fetos de rata con reducci\u00f3n de la presi\u00f3n de la perfusi\u00f3n uterina", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002287", "decsCodes": ["10669", "27951/administraci\u00f3n & dosificaci\u00f3n", "55111/efectos de los f\u00e1rmacos", "22261", "28607", "12345", "28630", "30579", "21030", "12461", "1821/efectos de los f\u00e1rmacos", "27951/farmacolog\u00eda", "38639/tratamiento farmacol\u00f3gico", "5443", "841", "15000/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea"], "year": 2019, "abstractText": "La preeclampsia (PE) es un trastorno hipertensivo inducido por el embarazo donde se reduce la presi\u00f3n de la perfusi\u00f3n uterina. Investigaciones avalan el uso de dosis baja de aspirina (DBAAS) y su utilidad en la prevenci\u00f3n de PE en gestantes con factores de riesgo. Sus beneficios en modelos animales sometidos a esta reduccci\u00f3n no est\u00e1n determinados. El objetivo de la investigaci\u00f3n fue analizar la presi\u00f3n arterial sist\u00e9mica y los hallazgos morfol\u00f3gicos a nivel renal en fetos de ratas con reducci\u00f3n de la presi\u00f3n de perfusi\u00f3n uterina (RPPU) expuestas a DBAAS en comparaci\u00f3n a las no expuestas. Se conformaron cuatro grupos de ratas hembras pre\u00f1adas Sprague Dawley (n=5). A los 14,5 d\u00edas post-concepci\u00f3n (dpc), v\u00eda quir\u00fargica se indujo RPPU, ligando arterias uterinas, conform\u00e1ndose el grupo RPPU y el grupo RPPU+DBAAS al que se le administr\u00f3 5 mg/kg/d\u00eda de aspirina v\u00eda oral. El grupo control lo conformaron las no operadas y el grupo DBAAS se le administr\u00f3 aspirina en igual dosis desde el 14,5 dpc. A los 18,5 dpc, previo a la eutansia se midi\u00f3 la presi\u00f3n arterial sist\u00e9mica con pletism\u00f3grafo caudal Insight v2.11 y se extrajeron los fetos. Se midi\u00f3 la longitud c\u00e9falo-caudal (LCC), se procesaron y ti\u00f1eron con hematoxilina-eosina, describi\u00e9ndose cortes histol\u00f3gicos transversales a nivel renal. Se determin\u00f3 que en la presi\u00f3n arterial media, hubo diferencias significativas entre el grupo RPPU y RPPU+DBAAS (p&lt;0,05). El tama\u00f1o de los fetos fue menor en el grupo RPPU (p&lt;0,0001), donde 1 feto present\u00f3 hernia umbilical cong\u00e9nita. La cuantificaci\u00f3n de ves\u00edculas renales tambi\u00e9n fue menor (p&lt;0,005). En conclusi\u00f3n, la administraci\u00f3n de DBAAS disminuye los efectos inducidos por la RPPU en cuanto al tama\u00f1o fetal, morfolog\u00eda renal y malformaciones cong\u00e9nitas como hernia umbilical. En cuanto a la presi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, tendr\u00eda efectos s\u00f3lo en presi\u00f3n arterial media."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Asociaci\u00f3n de desarrollo de las dimensiones palatinas y las caracter\u00edsticas de las rugas palatinas en las clases I, II y III de maloclusi\u00f3n de Angle", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002288", "decsCodes": ["8483/patolog\u00eda", "21044", "28596", "21030", "8484/patolog\u00eda", "8486/patolog\u00eda", "53386", "21034", "331", "8485/patolog\u00eda", "35258/patolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Durante el desarrollo, los cambios \u00f3seos en el paladar se reflejan en las rugas palatinas. Por lo tanto, planteamos la hip\u00f3tesis de que las dimensiones palatinas influyen en la forma y el n\u00famero de las rugas palatinas. Los objetivos fueron registrar las caracter\u00edsticas de las rugas palatinas y las dimensiones palatales (distancia intercanina, distancia intermolar, altura palatina y \u00e1rea palatina) en pacientes con maloclusi\u00f3n de clases I, II y III e investigar su interrelaci\u00f3n, y examinar estad\u00edsticamente la posibilidad de predecir las caracter\u00edsticas de las rugas palatinas con las dimensiones palatinas. Cuatrocientos ochenta y un estudios pre-ortod\u00f3nticos de pacientes sanos con anatom\u00eda normal del paladar se agruparon como Clases I, II y III y se escanearon con un esc\u00e1ner de emisi\u00f3n 3D. La distancia intercanina, distancia inter molar, altura palatina y \u00e1rea palatina se registraron digitalmente utilizando el software 3D. Los datos se analizaron estad\u00edsticamente. Se observ\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa entre la altura palatina y el n\u00famero de rugas rectas y onduladas. Se registr\u00f3 tambi\u00e9n la distancia intercanina y el n\u00famero de rugas rectas. Existe una correlaci\u00f3n d\u00e9bil entre las clases de maloclusi\u00f3n y la altura palatina. Las caracter\u00edsticas restantes de las rugas palatinas no mostraron ninguna relaci\u00f3n con las dimensiones palatinas. El \u00e1rea palatina est\u00e1 relacionada positivamente con el n\u00famero de rugas rectas y negativamente relacionada con el n\u00famero de rugas onduladas. Los paladares m\u00e1s grandes tienen m\u00e1s rugas rectas y menor cantidad de rugas onduladas. Existe una correlaci\u00f3n d\u00e9bil entre el \u00e1rea palatina y la clase I de maloclusi\u00f3n de Angle. Tambi\u00e9n proponemos que el \u00e1rea palatina tiene una asociaci\u00f3n de desarrollo con el n\u00famero y la forma de rugas palatinas."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Tipos de conexiones entre el seno portal y la vena porta principal en fetos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002289", "decsCodes": ["14870/embriolog\u00eda", "31993", "22261", "21044", "28607", "14870/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "11611/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "21030", "14870/diagn\u00f3stico por imagen", "21034", "331", "5443/irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea", "11611/diagn\u00f3stico por imagen", "11611/embriolog\u00eda", "55116", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "En el per\u00edodo prenatal, se han publicado en la literatura los tres tipos de conexiones entre el seno portal y la vena porta principal: en forma de T, X y H. El tipo T es el m\u00e1s frecuente, y el objetivo de nuestro estudio fue definir el porcentaje de tipos de conexi\u00f3n durante el per\u00edodo prenatal en nuestra poblaci\u00f3n. En este estudio prospectivo, se incluyeron 237 mujeres entre 20 y 38 semanas de embarazo, sin anomal\u00edas fetales o complicaciones relacionadas con el embarazo, y se examinaron las venas precordiales de los fetos utilizando una t\u00e9cnica Doppler de banda ancha. Los tipos de conexiones fueron determinados por dos especialistas seg\u00fan la forma de los vasos codificados por color en los ex\u00e1menes Doppler. Se utilizaron los criterios del estudio de Czubalski & Aleksandrowicz. Todos los tipos de conexi\u00f3n en los pacientes se confirmaron mediante videoclips y se almacenaron en el sistema de comunicaci\u00f3n y en archivo de im\u00e1genes. En 237 pacientes, el primer especialista determin\u00f3 en 189 fetos (79,7 %) la conexi\u00f3n en forma de X o de lado a lado; en 16 fetos (6,8 %) la forma de T o Tipo de extremo a lado; y en 32 fetos (13,5 %) los vasos en forma de H o paralelos, conectados con un segmento corto. Los tipos m\u00e1s comunes de conexiones entre el seno portal y la vena porta principal en los fetos son en forma de X o de lado a lado, lo que es contrario a estudios anteriores."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas del coraz\u00f3n en las variantes de color est\u00e1ndar y mutacional del vis\u00f3n americano ( Neovison vison )", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002290", "decsCodes": ["9096/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "9096/gen\u00e9tica", "21044", "10107/gen\u00e9tica", "9346", "21030", "29557", "6473/anatom\u00eda & histolog\u00eda", "841"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio fue estimar los valores de los rasgos morfol\u00f3gicos del miocardio en el vis\u00f3n americano. El estudio se realiz\u00f3 en 342 corazones de vis\u00f3n macho y 416 corazones de vis\u00f3n hembra. La coloraci\u00f3n de la capa de vis\u00f3n resultante de la mutaci\u00f3n o el cruce de variantes mutacionales entre s\u00ed, y el sexo se asumieron como una fuente de variaci\u00f3n. Se determinaron los pesos de la canal, los pulmones y el coraz\u00f3n, la altura del coraz\u00f3n, el ancho, la profundidad y la circunferencia, as\u00ed como los pesos y el grosor de las paredes de los ventr\u00edculos izquierdo y derecho en dos ubicaciones. Se estimaron los valores de 10 \u00edndices que caracterizan el tama\u00f1o relativo del coraz\u00f3n. Los resultados no mostraron una distribuci\u00f3n normal de los rasgos de los corazones examinados. El mayor peso promedio del coraz\u00f3n fue caracter\u00edstico de los visones de variante de color mutacional macho (17,40 \u00b1 2,34 g). Estos corazones eran m\u00e1s pesados en m\u00e1s de un 8 % que los de los visones con variante de color est\u00e1ndar machos. Los corazones de los visones de variante de color mutacional macho se caracterizaron por los mayores pesos de los ventr\u00edculos izquierdo y derecho (P&#8804;0,01) en comparaci\u00f3n con los de los visones de color est\u00e1ndar machos, en los que a su vez el mayor grosor de las paredes de los ventr\u00edculos izquierdo y derecho fue mayor que el de las variantes de colores est\u00e1ndar. Se observ\u00f3 que una mayor diferencia entre los grosores medio de las paredes de los ventr\u00edculos izquierdo y derecho en las variantes de color est\u00e1ndar, puede proporcionar m\u00e1s pruebas de su adaptaci\u00f3n a un mayor esfuerzo, refiri\u00e9ndose as\u00ed a su historial evolutivo, pese a la aparici\u00f3n de signos de hipertrofia mioc\u00e1rdica multietapa."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "\u00bfSepto o tabique?: an\u00e1lisis hist\u00f3rico, etimol\u00f3gico y propuesta para Terminolog\u00eda Anat\u00f3mica Internacional (TAI)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002291", "decsCodes": ["21034", "727", "9812"], "year": 2019, "abstractText": "El inter\u00e9s creciente por conciliar una terminolog\u00eda anat\u00f3mica com\u00fan hace imperativo llegar a establecer un lenguaje universal a lo largo del tiempo y focalizar este objetivo en un trabajo sistem\u00e1tico, que permita definir y denominar adecuadamente las estructuras que conforman el cuerpo humano (\u00c1lvarez Guisbert & Campohermoso Rodr\u00edguez, 2007). En las ciencias morfol\u00f3gicas, la TAI establece que los t\u00e9rminos para nombrar las estructuras anat\u00f3micas, ocupan como idioma oficial el lat\u00edn y t\u00e9rminos comunes del idioma espa\u00f1ol derivados de una ra\u00edz latina. En este trabajo se hace notar que una serie de estructuras anat\u00f3micas que en espa\u00f1ol han sido asignadas con el nombre tabique, no se corresponden etimol\u00f3gicamente con la ra\u00edz latina de la palabra con que originalmente fueron nombradas: Septum. Evidenciamos que la palabra Septum se traduce al espa\u00f1ol literalmente como septo, mientras que, el vocablo tabique proviene de una ra\u00edz de origen \u00e1rabe tasb\u00edk; y, por tanto, no es un t\u00e9rmino que cumpla con los lineamientos de la TAI. Aqu\u00ed damos cuenta, de acuerdo a un an\u00e1lisis etimol\u00f3gico e hist\u00f3rico de ambas palabras, que estas se hicieron sin\u00f3nimos a lo largo del tiempo en el idioma espa\u00f1ol. Aun as\u00ed, respetando la TAI, el t\u00e9rmino tabique no es apropiado puesto que su ra\u00edz ling\u00fc\u00edstica es \u00e1rabe; y, por tanto, sugerimos cambiar la traducci\u00f3n de Septum por septo en las estructuras anat\u00f3micas de las que da cuenta esta investigaci\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. morphol", "title": "Aspectos generales del perfil prote\u00f3mico del Echinococcus granulosus", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002292", "decsCodes": ["38512/qu\u00edmica", "38512/gen\u00e9tica", "38512/metabolismo", "4664", "37630/m\u00e9todos", "23923/an\u00e1lisis"], "year": 2019, "abstractText": "La informaci\u00f3n disponible referente a las caracter\u00edsticas prote\u00f3micas del E. granulosus es escasa (no supera los 50 estudios publicados); y nos parece que la identificaci\u00f3n prote\u00f3mica, podr\u00eda mejorar la comprensi\u00f3n de algunas caracter\u00edsticas bioqu\u00edmicas e inmunol\u00f3gicas de la Equinococosis Qu\u00edstica (EQ). De tal modo que el proteoma de E. granulosus a\u00fan no est\u00e1 bien descrito. S\u00f3lo existen reportes de algunas secuencias de prote\u00ednas. El objetivo de este manuscrito fue comentar algunos aspectos de la evidencia existente respecto de los estudios del perfil prote\u00f3mico del E. granulosus. Se recomienda el estudio de al menos el quiste y su pared, el l\u00edquido hidat\u00eddico y la v\u00edscera del hospedero. Para ello, existen metodolog\u00edas que han sido empleadas para estudiar las caracter\u00edsticas prote\u00f3micas de la EQ. Entre ellas, destacan SDS-PAGE, electroforesis bidimensional combinada con Western Blot, inmunoan\u00e1lisis, y espectrometr\u00eda de masas mediante t\u00e9cnicas MALDI-TOF. Se han identificado una serie de prote\u00ednas en muestras de EQ. Algunas de ellas, asociadas a procesos inmunol\u00f3gicos, de gluconeog\u00e9nesis, glucogenolisis y glucog\u00e9nesis. Por otra parte, se ha documentado la liberaci\u00f3n de exosomas al l\u00edquido hidat\u00eddico por parte de los protoesc\u00f3lex y la capa germinativa; estructuras en las que se han identificado factores de virulencia asociados con la supervivencia del quiste. No obstante lo anteriormente se\u00f1alado, se requiere de m\u00faltiples estudios exhaustivos en la materia para comprender mejor la caracterizaci\u00f3n perfil prote\u00f3mico del E. granulosus."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Cambios Faciales y su Estabilidad en el Tiempo en Pacientes con Fisura Labiopalatina no Sindr\u00f3mica Sometidos a Distracci\u00f3n Osteog\u00e9nica Maxilar con Distractor Externo R\u00edgido. Revisi\u00f3n Narrativa", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002294", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Las fisuras labiopalatinas corresponden a las malformaciones de cabeza y cuello de mayor prevalencia a nivel mundial; dentro de las cuales, aquellas que no est\u00e1n asociadas a s\u00edndrome son las m\u00e1s frecuentes. Los pacientes que sufren estas malformaciones presentan en muchos casos hipoplasia maxilar. La distracci\u00f3n osteog\u00e9nica maxilar mediante distractor externo r\u00edgido constituye una alternativa de tratamiento para la correcci\u00f3n de esta deficiencia esqueletal. Describir los cambios faciales y su estabilidad en el tiempo, en pacientes con fisura labio palatina no sindr\u00f3mica sometidos a distracci\u00f3n osteog\u00e9nica maxilar con distractor externo r\u00edgido. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda estrat\u00e9gica en las bases de datos PubMed, Epistemonikos, EBSCO, BEIC y The Cochrane Library a trav\u00e9s de las palabras clave cleft palate; cleft lip and palate; distraction osteogenesis; osteodistraction; callotasis; callotases; callus distraction, maxillary hypoplasia; midface hypoplasia; hypoplastic maxilla; maxillary deficiency; retromaxilla y maxillary retrognatism; con los t\u00e9rminos booleanos AND y OR. Se seleccionaron 20 art\u00edculos: 2 revisiones sistem\u00e1ticas, 3 ensayos cl\u00ednicos, 14 estudios observacionales descriptivos y 1 estudio observacional anal\u00edtico. La distracci\u00f3n osteog\u00e9nica maxilar con distractor externo r\u00edgido corresponde a una alternativa efectiva en el tratamiento de la retrusi\u00f3n del tercio medio en pacientes con fisura labiopalatina no sindr\u00f3mica. Esta t\u00e9cnica, sin embargo, no consigue cambios completamente estables, existiendo m\u00faltiples factores relacionados con su recidiva."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Adhesi\u00f3n Bacteriana en Hilo de Sutura de Seda Negra y Nylon Post Extracci\u00f3n Dental Simple: Ensayo Cl\u00ednico Controlado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002295", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este estudio fue comparar los hilos de sutura de seda negra y la sutura nylon con respecto a la adhesi\u00f3n bacteriana post extracci\u00f3n dental simple de piezas posteriores. El presente trabajo se desarroll\u00f3 en la Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica y el Laboratorio de Microbiolog\u00eda de la Unidad de Ciencias Biom\u00e9dicas y Biotecnolog\u00eda de la Universidad Privada Antenor Orrego (Trujillo, Per\u00fa), entre agosto y setiembre de 2014. Se trabaj\u00f3 con 19 unidades de muestreo para hilo de seda negra y 19 para nylon. El procedimiento de exodoncia para todos los pacientes fue estandarizado. Luego de la extracci\u00f3n, se procedi\u00f3 a suturar la herida quir\u00fargica, colocando dos puntos circunferenciales, uno con cada tipo de hilo. A los 7 d\u00edas, los hilos fueron retirados y sometidos a an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico. La adhesi\u00f3n bacteriana de los hilos de sutura seda negra y nylon fue comparada empleando el test de Wilcoxon. Adem\u00e1s la adhesi\u00f3n bacteriana de cada hilo fue comparada con la adhesi\u00f3n en hilos est\u00e9riles (control) empleando el test de Mann-Whitney para una p&lt;0,005. Al comparar la adhesi\u00f3n bacteriana de ambos hilos, se encontr\u00f3 diferencia entre ellos (p=0,027), correspondiendo mayor adhesi\u00f3n al hilo de nylon. La adhesi\u00f3n bacteriana fue mayor en el hilo de sutura de nylon comparado con el hilo de sutura de seda negra."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Efecto de Vitamina E y Alendronato sobre la Densidad Mineral en Hueso Maxilar de Ratas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002296", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El balance \u00f3seo est\u00e1 mediado por una regulaci\u00f3n inmunoend\u00f3crina, siendo \u00e9ste un complejo proceso. Entre las acciones llevadas a cabo para mantener la densidad y estructura del esqueleto son variadas las farmacoterapias utilizadas. Diversos estudios han demostrado que tanto Alendronato (AL) y Vitamina E (E) contribuyen a la inhibici\u00f3n de la reabsorci\u00f3n \u00f3sea. El objectivo de este trabajo fue estudiar el efecto de la administraci\u00f3n combinada de (AL) por v\u00eda subcut\u00e1nea y (E) se administr\u00f3 tres veces por semana tambi\u00e9n por v\u00eda subcut\u00e1nea con una dosificaci\u00f3n de 20 mg/kg de peso corporal. La f\u00f3rmula farmac\u00e9utica fue de 0,5 mg/kg de peso corporal para AL, y 20 mg/kg de vitamina E. El efecto se evalu\u00f3 en ratas machos Wistar (n=108), de 90 \u00b1 20 g, divididas en 4 grupos. Se realiz\u00f3 la exodoncia de los primeros molares inferiores. La droga se inyect\u00f3 en forma subcut\u00e1nea en tiempos 0, 7, 15 y 30 d\u00edas post cirug\u00eda. Las im\u00e1genes de las mand\u00edbulas fueron adquiridas mediante radiovisi\u00f3grafo, en cada tiempo experimental y fueron analizadas con el Software Image ProPlus versi\u00f3n 4,1 de Media Cibernetics. Estudios estad\u00edsticos: no param\u00e9trico: prueba de Kruskal-Wallis Resultados: El grupo C (que registr\u00f3 la media de intensidad m\u00e1s baja), se diferenci\u00f3 significativamente de los grupos E y A-E (p&lt;0,001), no as\u00ed del grupo que utiliz\u00f3 \u00fanicamente Al (p=0,070; p&gt;0,05). Los grupos Al, E y el combinado Al-E no se diferenciaron significativamente entre s\u00ed (p&gt;0,05 en todos los casos). Los datos evaluados sirven para mostrar una tendencia favorable en relaci\u00f3n al efecto beneficioso de la combinaci\u00f3n de AL y vitamina E."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Estudio Transversal de la Ramificaci\u00f3n del Canal Mandibular en Regiones Afectadas por Inflamaci\u00f3n Dental con Tomograf\u00eda Computarizada de Haz C\u00f3nico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002297", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El presente estudio tuvo como objetivo investigar la ocurrencia de ramificaci\u00f3n del canal mandibular (RCM) en regiones con inflamaci\u00f3n dental mediante tomograf\u00eda computarizada de haz c\u00f3nico (TCHC). Se revis\u00f3 una base de datos de 2.484 TCHC para identificar la inflamaci\u00f3n dental en las crestas alveolares mandibulares. La muestra final consisti\u00f3 en 150 TCHC, incluidas 91 mujeres y 59 hombres, con edades comprendidas entre 13 y 89 a\u00f1os (edad media de 47,06 \u00b1 DE = 18,722). Se evaluaron el sexo, la edad, la presencia y la ubicaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n dental, as\u00ed como la presencia y ubicaci\u00f3n de RCM. KolmogorovSmirnov, Chi-cuadrado y prueba-T se aplicaron para verificar la relaci\u00f3n estad\u00edstica de los datos. Hubo 178 im\u00e1genes de inflamaci\u00f3n dental en 150 TCHC, ubicados principalmente en la regi\u00f3n de los molares (75 %). Las lesiones apicales fueron el tipo m\u00e1s com\u00fan de inflamaci\u00f3n dental encontrada (79 o 44,4 % de la muestra), seguidas por pericoronitis (32; 18,0 %). Este estudio identific\u00f3 135 ramas del canal mandibular en las regiones que presentaron inflamaci\u00f3n dental. El RCM tambi\u00e9n se localiz\u00f3 con mayor frecuencia en la regi\u00f3n de los molares (74,07 %). No se identificaron diferencias estad\u00edsticas con respecto a la distribuci\u00f3n de la ramificaci\u00f3n del canal mandibular en relaci\u00f3n con los sitios con inflamaci\u00f3n dental (p = 0,370). Las RCM encontrados fueron en su mayor\u00eda solteros (86 o 63,7 % del total). El sexo no tuvo influencia en la ocurrencia de la ramificaci\u00f3n del canal mandibular (p = 0,308), no la edad (p = 0,728). Se observ\u00f3 una alta prevalencia de ramificaci\u00f3n del canal mandibular en las regiones donde se identific\u00f3 la inflamaci\u00f3n dental, que se encuentra con mayor frecuencia en la regi\u00f3n molar."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Expresi\u00f3n Inmunohistoqu\u00edmica de Ki-67 en Lesi\u00f3n Central de C\u00e9lulas Gigantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002298", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: La lesi\u00f3n central de c\u00e9lulas gigantes (LCCG) es una lesi\u00f3n osteol\u00edtica benigna que en algunos casos presenta un comportamiento agresivo, con recidiva y mal pron\u00f3stico. Ki-67 es una prote\u00edna nuclear cuya funci\u00f3n general es la regulaci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n celular. Este marcador es utilizado para el reconocimiento de c\u00e9lulas en proliferaci\u00f3n y como herramienta de pron\u00f3stico en el diagn\u00f3stico de neoplasias. El objetivo de este estudio fue cuantificar la inmunoexpresi\u00f3n de Ki-67 en las diferentes poblaciones celulares de las LCCG y analizar su asociaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, demogr\u00e1ficas y radiogr\u00e1ficas. Se evalu\u00f3 la inmunoexpresi\u00f3n de Ki-67 de 17 casos de LCCG en dos poblaciones celulares: c\u00e9lulas gigantes multinucleadas (CGM) y c\u00e9lulas mesenquimatosas estromales (CME). El an\u00e1lisis estad\u00edstico se efectu\u00f3 con el programa SAS 9.0 y SPSS versi\u00f3n 23.0, con un nivel alfa impuesto de P&lt;0,05. Las CME mostraron inmunoexpresi\u00f3n promedio de 9,4 % y las CGM de 0,65 %. No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, demogr\u00e1ficas y radiogr\u00e1ficas de las LCCG y la inmunoexpresi\u00f3n de Ki-67. La expresi\u00f3n de Ki-67 en CME sugiere que esta poblaci\u00f3n se encuentra en constante actividad celular y que las LCCG son lesiones din\u00e1micas y en constante proceso de diferenciaci\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Tratamiento Ortop\u00e9dico de las Fracturas de C\u00f3ndilo Mandibular A Prop\u00f3sito de Tres Casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002299", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Las fracturas de c\u00f3ndilo mandibular son frecuentes en el trauma maxilofacial. Pueden tratarse ortop\u00e9dicamente o en forma quir\u00fargica, dependiendo principalmente de las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y funcionales del caso, y tambi\u00e9n de la experiencia del cirujano y los recursos disponibles. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha establecido una corriente proclive al tratamiento quir\u00fargico, basada en la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n del enfermo y la disminuci\u00f3n de las secuelas funcionales y est\u00e9ticas. Sin embargo, el tratamiento ortop\u00e9dico bien indicado y ejecutado, puede ser una buena alternativa de tratamiento y que debe ser considerada dentro de las propuestas terap\u00e9uticas. El Objetivo de este estudio, es presentar una serie de tres casos de pacientes afectados por fracturas de c\u00f3ndilo mandibular, tratados en forma ortop\u00e9dica, en el Hospital El Carmen Dr. Luis Valent\u00edn Ferrada, Santiago - Chile. Adem\u00e1s, se presentar\u00e1 una revisi\u00f3n de las dos tendencias de tratamiento con \u00e9nfasis en las indicaciones y protocolo adecuado de tratamiento ortop\u00e9dico."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Reparaci\u00f3n \u00d3sea en Alv\u00e9olos de Ratas Ovariectomizadas con Biosilicato Cristalizado. An\u00e1lisis Histomorfom\u00e9trico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002300", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Evaluar el proceso de reparaci\u00f3n alveolar en ratas sometidas a cirug\u00eda de simulacro u ovariectomizadas tras el relleno alveolar con co\u00e1gulo o con biosilicato cristalino. Sesenta ratas Wistar fueron divididas en cuatro grupos (n=15) de acuerdo con el tratamiento: Grupo 1- ratas sometidas a cirug\u00eda de simulacro con alveolos rellenados con co\u00e1gulo; Grupo 2- ratas sometidas a cirug\u00eda de simulacro con alveolos rellenados con biosilicato cristalino; Grupo 3- ratas ovariectomizadas con alveolos rellenados con co\u00e1gulo; Grupo 4- ratas ovariectomizadas con alveolos rellenados con biosilicato cristalino. Despu\u00e9s de 7, 14 y 28 d\u00edas, los animales fueron sacrificados, se tomaron muestras \u00f3seas que fueron te\u00f1idas con hematoxilina-eosina y analizadas al microscopio para realizar un an\u00e1lisis histomorfom\u00e9tricos. Los mayores porcentajes de formaci\u00f3n de hueso se presentaron en los grupos 1 (32 % a los 7 d\u00edas, 46 % a los 14 d\u00edas y 83.5 % a los 28 d\u00edas) y 4 (27,1 % a los 7 d\u00edas, 41,1 % a los 14 d\u00edas y 79,7 % a los 28 d\u00edas). En los alveolos rellenados con co\u00e1gulo, las ratas sometidas a cirug\u00eda de simulacro mostraron los mejores resultados, mientras que, en los alveolos rellenados con biosilicato, las ratas ovariectomizadas ten\u00edan porcentajes significativamente mayores. En este estudio, el biosilicato cristalino se comport\u00f3 como un biomaterial adecuado para la reparaci\u00f3n \u00f3sea, favoreciendo la osteoconducci\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Influencia de la Satisfacci\u00f3n Materna con el Dentista en la Salud Oral del Ni\u00f1o: Estudio Transversal", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002301", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: La infancia es un per\u00edodo de la vida en que el ser humano est\u00e1 en constante y progresivo desarrollo psicol\u00f3gico, f\u00edsico y mental. La calidad de la higiene oral de otros miembros de la familia se va a reflejar directamente en las caracter\u00edsticas y actitudes de los ni\u00f1os, aumentando significativamente la responsabilidad de la familia en la educaci\u00f3n sobre higiene oral. El presente trabajo tuvo como objetivo observar la influencia que tiene la satisfacci\u00f3n de la madre con el cirujano dentista respecto a las acciones de la salud oral de los ni\u00f1os. Se trat\u00f3 de un estudio de tipo transversal, cuya muestra no probabil\u00edstica cont\u00f3 con 100 madres de una ciudad del Sur de Brasil. A partir de un cuestionario elaborado para este fin y adaptado de investigaciones anteriores, las madres fueron entrevistadas en el per\u00edodo de enero a julio de 2015. Los resultados mostraron que la mayor\u00eda de las madres trabajaban fuera de la casa (46,4 %), pero acompa\u00f1aban a su hijo durante el cepillado (50,7 %). La mayor\u00eda de ellas estaba conforme con la atenci\u00f3n del cirujano dentista (37,1 %) y el mayor motivo de su b\u00fasqueda fue la salud oral (44,3 %). Se verific\u00f3 que las madres que incentivaban el uso del hilo dental por parte de los hijos y que realizaban el acompa\u00f1amiento durante el cepillado eran las madres que se sent\u00edan conformes con la atenci\u00f3n del cirujano dentista (p&lt;0,05). Adem\u00e1s de esto, las madres saben que la caries es una enfermedad y que su surgimiento tiene relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n, pero igualmente le incorporaban cacao en polvo y az\u00facar a la mamadera de sus hijos. De esta manera, fue posible concluir que, la satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n del cirujano dentista influye a las madres en los h\u00e1bitos de higiene oral adoptados por sus hijos, en lo relativo al uso del hilo dental y el cepillado dental."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Teor\u00eda Bif\u00e1sica del Movimiento Dentario Aplicada Mediante Micro-Osteo-Perforaciones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002302", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Un desaf\u00edo com\u00fan en la ortodoncia es la realizaci\u00f3n de cierres de espacio en brechas largas con p\u00e9rdida \u00f3sea significativa producto de extracciones tempranas, sitio de extracciones traum\u00e1ticas o expansiones en adultos con tabla vestibular delgada. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es difundir una teor\u00eda del movimiento dental desarrollada a partir de una serie de investigaciones que intentan probarla en animales como seres humanos. Las dos fases de remodelaci\u00f3n de hueso son la \"activaci\u00f3n - reabsorci\u00f3n\" (proceso catab\u00f3lico) y \"activaci\u00f3n-formaci\u00f3n\" (proceso anab\u00f3lico) de las superficies del hueso, resultando en los cambios de tama\u00f1o, forma y posici\u00f3n del hueso. La inflamaci\u00f3n es necesaria para el movimiento dentario. Se puede estimular ambas fases mediante peque\u00f1as perforaciones del hueso que pueden ser realizadas de forma segura en la superficie vestibular o lingual de las tablas corticales pudiendo ser superficiales o profundas. Se muestran ejemplos cl\u00ednicos de pacientes tratados con el enfoque de la Teor\u00eda bif\u00e1sica mediante estimulaci\u00f3n \u00f3sea transgingival. Se concluye que esta teor\u00eda bif\u00e1sica permite explicar la favorable respuesta que se observa en situaciones cl\u00ednicas complejas cuando se estimula el movimiento con micro-osteoperforaciones."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Efectividad Analg\u00e9sica de Paracetamol Post-Cirug\u00eda Mucogingival: Ensayo Cl\u00ednico Aleatorizado Paralelo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002303", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este trabajo fue determinar la efectividad analg\u00e9sica de paracetamol post-cirug\u00eda mucogingival. El estudio, prospectivo, longitudinal, comparativo y experimental, se desarroll\u00f3 en la Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica de la Universidad Privada Antenor Orrego (Trujillo, Per\u00fa) con los pacientes de la asignatura Periodoncia II. Se incluyeron 39 pacientes, quienes fueron distribuidos de manera aleatoria en 2 grupos de 19 y 20 cada uno, seg\u00fan los criterios establecidos. La medicaci\u00f3n se inici\u00f3 20 minutos despu\u00e9s de concluida la cirug\u00eda, y se mantuvo por 24 horas. Para determinar la efectividad analg\u00e9sica se us\u00f3 la escala visual anal\u00f3gica (0-100 mm) y se recogi\u00f3 la informaci\u00f3n que fue procesada, utilizando la prueba de U Mann-Whitney con un nivel de significancia del 5 %. No existe diferencia en cuanto a la efectividad analg\u00e9sica post-cirug\u00edas mucogingivales entre paracetamol y el control a las 2 horas (p=0.415), 8 horas (p=0.279) y 24 horas (p=0.736). Paracetamol es efectivo como analg\u00e9sico post-cirug\u00eda mucogingival."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Queratoquiste Odontog\u00e9nico en un Paciente con Displasia Cleidocraneal: Reporte de un Caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002304", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: La displasia cleidocraneal (DCC), es un trastorno autos\u00f3mico dominante poco com\u00fan, que involucra principalmente a los huesos que se osifican por v\u00eda membranosa; afectando el cierre de fontanelas craneales y el desarrollo de las clav\u00edculas, adem\u00e1s de anomal\u00edas dentales y vertebrales. El objetivo de este manuscrito fue reportar el caso de una paciente con DCC que present\u00f3 un queratoquiste odontog\u00e9nico (QQO) intrasinusal. Presentamos el caso de una paciente de 81 a\u00f1os, diagnosticada en su ni\u00f1ez con DDC, que consult\u00f3 por un desajuste prot\u00e9sico y molestias en relaci\u00f3n a la zona del seno maxilar derecho. Cl\u00ednicamente se observ\u00f3 desajuste de la pr\u00f3tesis y aumento de volumen de m\u00e1rgenes poco definidos en la zona maxilar derecha, color rosa coral; que se extend\u00eda por todo el margen hemimaxilar derecho hasta el fondo de vest\u00edbulo; doloroso a la palpaci\u00f3n, con un mes de evoluci\u00f3n. Se solicit\u00f3 CBCT, con el que se pudo verificar la presencia de un desarrollo tumoral de contenido similar a dent\u00edculos, ubicado en la totalidad del seno maxilar derecho; extendi\u00e9ndose hasta el piso de la cavidad nasal y orbitaria. Se estableci\u00f3 la hip\u00f3tesis diagn\u00f3stica de \"odontoma compuesto\". Se le intervino quir\u00fargicamente, bajo anestesia general, realiz\u00e1ndose una excisi\u00f3n de la lesi\u00f3n; la que era de m\u00e1rgenes definidos, con cambios de coloraci\u00f3n en tonos oscuros, con la inclusi\u00f3n de tres piezas dentarias; de aspecto maligno. Se logr\u00f3 enucleaci\u00f3n completa, dejando remanente \u00f3seo limpio. La pieza fue enviada a estudio histopatol\u00f3gico. En informe histopatol\u00f3gico, describi\u00f3 la presencia de una lesion quistica con pared compatible con queratoquiste."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Pica, una Condici\u00f3n Poco Conocida en Odontolog\u00eda. Reporte de un Caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002305", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Pica es una condici\u00f3n asociada al consumo compulsivo y cr\u00f3nico de alguna sustancia o material en particular, que no es considerada alimento. Culturalmente no es aceptado por la sociedad y su valor nutricional es inexistente. Cuando esta conducta se repite consiste-ntemente durante m\u00e1s de un mes, se considera como Pica. Este desorden de comportamiento alimenticio no tiene una etiolog\u00eda clara, pero se asocia a la oralidad en ni\u00f1os, trastornos psic\u00f3ticos, deficiencias nutricionales, problemas psicosociales, autismo, problemas familiares, TOC, estr\u00e9s, abuso, separaciones familiares y otros eventos traum\u00e1ticos. Para detectarla, es necesaria una correcta anamnesis, examen cl\u00ednico, radiogr\u00e1fico, ex\u00e1menes complementarios como hemograma, adem\u00e1s de una relaci\u00f3n de confianza rapport odont\u00f3logo- paciente. El conjunto de ellos nos podr\u00e1n guiar y salir de sospecha que esta conducta da\u00f1ina existe, ya que los pacientes muchas veces lo esconden."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Tratamiento Conservador de la Osteomielitis Cr\u00f3nica Asociada con Displasia \u00d3sea Florida", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002306", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: La displasia \u00f3sea florida (DOF) es una forma de displasia \u00f3sea donde el hueso trabecular normal es sustituido por tejido conectivo fibroso y tejido mineralizado amorfo. En general, las lesiones son de origen asintom\u00e1tico y los pacientes deben ser seguidos con el examen cl\u00ednico. Sin embargo, debido a la pobre vascularizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n y al trauma local, pueden producirse lesiones secundarias y osteomielitis. Los pacientes pueden presentarse con dolor, ulceraci\u00f3n mucosa, lesi\u00f3n de exposici\u00f3n en la cavidad oral, f\u00edstula y edema. En estos casos, el correcto diagn\u00f3stico y tratamiento de la lesi\u00f3n es decisivo para reestabilizar la salud y la calidad de la vida. El objetivo de este art\u00edculo consisti\u00f3 en presentar un caso de complicaci\u00f3n secundaria cr\u00f3nica de osteomielitis tratados con tratamiento conservador. El paciente, negro, de 68 a\u00f1os de edad, consulta por \"hinchaz\u00f3n de las enc\u00edas\" que se present\u00f3 durante once a\u00f1os, con episodios de dolor. En el examen intraoral, se observ\u00f3 una p\u00e1pula con supuraci\u00f3n en la mucosa alveolar en el lado derecho de la mand\u00edbula. La radiograf\u00eda panor\u00e1mica y CBCT mostraron una lesi\u00f3n mixta rodeada de hueso escler\u00f3tico. El paciente fue diagnosticado con osteomielitis cr\u00f3nica en asociaci\u00f3n con DOF y fue tratado con tratamiento antibi\u00f3tico junto con curetaje quir\u00fargico. La incidencia, la etiopatolog\u00eda, el diagn\u00f3stico diferencial, el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la osteomielitis secundaria asociada con DOF se discuten a la luz de la literatura. Esta informaci\u00f3n puede ayudar a los dentistas a elegir las mejores opciones de tratamiento para casos similares."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Una Nueva Alternativa para la Creaci\u00f3n de Papilas en Implantes de Carga inmediata: Reporte de Caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002307", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este art\u00edculo es evaluar el \u00e9xito cl\u00ednico de una nueva alternativa para crear papilas en implantes de carga inmediata, que se realiz\u00f3 en una paciente de sexo femenino de 26 a\u00f1os de edad. Se inici\u00f3 el tratamiento con la confecci\u00f3n de una gu\u00eda quir\u00fargica, previo a la manipulaci\u00f3n de los tejidos para crear las papilas peri-implantarias. En la cirug\u00eda se realizan 2 incisiones semilunares, unidas por una incisi\u00f3n perpendicular, las que al suturarlas sobre ellas mismas permiti\u00f3 crear las papilas; se instala un implante con buena estabilidad primaria y se toma la impresi\u00f3n para la rehabilitaci\u00f3n. A las 24 horas se instala una corona atornillada, mostrando la presencia de las papilas de forma inmediata. Se realiza controles hasta los 20 meses de funci\u00f3n, evidenciando buena estabilidad de las papilas mesial y distal sin presentar ning\u00fan tipo de complicaci\u00f3n."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Evaluaci\u00f3n de la Resistencia de Uni\u00f3n de Brackets Ortod\u00f3nticos Fijados a Cer\u00e1mica de Disilicato de Litio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002308", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este trabajo consisti\u00f3 en evaluar la resistencia al cizallamiento de brackets ortod\u00f3nticos cementados a una cer\u00e1mica odontol\u00f3gica a base de disilicato de litio. Fueron confeccionadas 80 muestras rectangulares de cer\u00e1mica v\u00edtrea a base de disilicato de litio. Las muestras fueron divididas inicialmente en 4 grupos de 20 discos seg\u00fan el tratamiento de superficie: \u00e1cido fosf\u00f3rico 37 % por 30 segundos (HP); \u00e1cido hidrofluorhidro 10 % por 60 segundos (HF); \u00f3xido de aluminio durante 4 segundos (SB); y aspersi\u00f3n con punta diamantada durante 10 segundos (DW). Cada grupo fue dividido en dos subgrupos para la cementaci\u00f3n de brackets Edgwise: met\u00e1lico y cer\u00e1mico. Los dos nuevos grupos fueron subdivididos en termociclados o no termociclados. Las muestras termocicladas pasaron por 500 ciclos con variaciones de temperatura entre 5 \u00b0C a 55 \u00b0C. Los valores num\u00e9ricos obtenidos en la prueba de cizallamiento se sometieron al an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo (media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar), habi\u00e9ndose realizado la prueba de normalidad Shapiro-Wilk y las pruebas no param\u00e9tricas de Kruskal-Wallis y Mann-Whitney. Se verific\u00f3 que no hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa en relaci\u00f3n al tipo de tratamiento de superficie y la realizaci\u00f3n o no de termociclado, observ\u00e1ndose diferencia estad\u00edsticamente significativa s\u00f3lo en el tipo de bracket, siendo la resistencia de uni\u00f3n en el bracket met\u00e1lico mayor que en el de cer\u00e1mica. As\u00ed, el tipo de tratamiento de superficie y el envejecimiento por termociclaje no fueron decisivos en la resistencia de uni\u00f3n de brackets ortod\u00f3nticos a la cer\u00e1mica de disilicato de litio."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Impacto de la Caries en la Calidad de Vida Relacionada con la Salud Oral de Adolescentes: Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica y Metaan\u00e1lisis", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002309", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: Las caries constituye un importante problema de salud p\u00fablica, dada su alta prevalencia y consecuencias en la calidad de vida de los adolescentes. El objetivo de esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis es evaluar el impacto de las caries dental en la calidad de vida relacionada con salud oral (CVRSO) en adolescentes. Se efectu\u00f3 una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica en las bases de datos de MEDLINE, EMBASE, Cochrane, ScieLo y Lilacs. Se incluyeron estudios primarios publicados en ingl\u00e9s, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s, que eval\u00faen CVRSO en adolescentes con caries usando instrumentos validados. Dos investigadores de manera independiente realizaron el proceso de selecci\u00f3n y extracci\u00f3n de datos. La herramienta Effective Public Health Practice Project fue usada para evaluar el riesgo de sesgo de los estudios incorporados. Se usaron modelos de efectos aleatorios para estimar el efecto combinado para datos continuos y categ\u00f3ricos. La b\u00fasqueda combinada identific\u00f3 1.152 art\u00edculos, de los cuales 29 estudios (34 art\u00edculos) cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n. Veintiocho estudios ten\u00edan un dise\u00f1o de corte transversal y solo uno era de cohorte. El riesgo de sesgo fue clasificado en la mayor\u00eda de los casos como d\u00e9bil (18/29). Los pacientes con caries presentaban significativamente m\u00e1s probabilidades de reportar un compromiso de la CVRSO que los controles (OR=2,50, 95 % IC: 1,47-4,26). Los dominios m\u00e1s afectados fueron el funcional (Diferencia de medias (MD)= 0,74, 95 % IC: 0,27-1,20) y el psicol\u00f3gico (MD=0,73, 95 %IC:0,21-1,26). Esta revisi\u00f3n proporciona evidencia de que las caries tienen un impacto negativo en la CVRSO de los adolescentes."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Diagn\u00f3stico Tard\u00edo de Melanoma Oral", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002310", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El melanoma oral (MO) es una malignidad extremadamente rara y agresiva. Un paciente de 67 a\u00f1os acudi\u00f3 a consulta con la queja de una mancha intraoral ligeramente sintom\u00e1tica, presente desde hace dos a\u00f1os. Al examen cl\u00ednico extraoral, se encontr\u00f3 adenopat\u00eda cervical del lado izquierdo, y al examen intraoral, se observ\u00f3 una masa s\u00e9sil multinodular de color negro azulado, focalmente ulcerada, con bordes irregulares, afectando la enc\u00eda de los dientes 27 y 28, extendi\u00e9ndose hasta el surco vestibular y el paladar duro, midiendo aproximadamente 3,5 cm. La radiograf\u00eda panor\u00e1mica no mostr\u00f3 involucramiento \u00f3seo. La principal hip\u00f3tesis diagn\u00f3stica fue MO. Los hallazgos microsc\u00f3picos de la biopsia incisional revelaron una proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas pleom\u00f3rficas densamente pigmentadas, invadiendo difusamente el tejido conectivo en forma de s\u00e1banas o nidos con patr\u00f3n organoide. La positividad inmunohistoqu\u00edmica para S-100, Melan-A y HMB-45 confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de melanoma. El paciente fue referido a un hospital oncol\u00f3gico, en el cual se le detectaron m\u00faltiples met\u00e1stasis y fue sometido a cuidados paliativos. Este es el reporte de un caso de MO diagnosticado en estado avanzado, en el que se discuten los criterios cl\u00ednicos, morfol\u00f3gicos e inmunohistoqu\u00edmicos para su diagn\u00f3stico, haciendo \u00e9nfasis en la importancia del diagn\u00f3stico temprano."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Alteraciones Ultraestructurales y Cambios F\u00edsicos en la Dentina Bovina Despu\u00e9s del Blanqueamiento Interior con un 35 % de Per\u00f3xido de Hidr\u00f3geno", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002311", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este estudio fue investigar el efecto del blanqueamiento interno sobre las propiedades f\u00edsicas y la ultraestructura de la dentina bovina. Se utilizaron 40 incisivos bovinos, divididos en cuatro grupos experimentales: grupo de control, compuesto por dientes que no recibieron el agente blanqueador (G1); dientes sometidos a una \u00fanica sesi\u00f3n interna de blanqueamiento (G2); dientes sometidos a dos sesiones internas de blanqueamiento (G3); dientes sometidos a tres sesiones internas de blanqueamiento (G4). En cada una de las sesiones, se aplic\u00f3 per\u00f3xido de hidr\u00f3geno al 35 % durante 45 minutos en la superficie de la dentina. Se realizaron pruebas (microdureza y rugosidad). Los datos se analizaron mediante an\u00e1lisis de varianza de una v\u00eda (ANOVA) y prueba post-hoc de Tukey (p&#8804;0,05). Las electromicrograf\u00edas fueron capturadas para el an\u00e1lisis cualitativo. En el an\u00e1lisis de la microdureza superficial de la dentina, el blanqueamiento interno redujo la microdureza de Knoop desde la primera sesi\u00f3n, observ\u00e1ndose diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos experimentales y el control [NF2]. La rugosidad superficial aument\u00f3 gradualmente en los grupos G2, G3 y G4, pero solo G4 present\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente significativa con respecto a los otros [NF3]. Las electromicrograf\u00edas evaluadas cualitativamente mostraron da\u00f1o a la ultraestructura de la dentina, con \u00e1reas de erosi\u00f3n y una mayor participaci\u00f3n de la dentina intertubular en comparaci\u00f3n con la dentina peritubular. El blanqueamiento interno con per\u00f3xido de hidr\u00f3geno al 35 % caus\u00f3 lesiones en la dentina bovina en la primera sesi\u00f3n del tratamiento. Ambas modificaciones, en propiedades f\u00edsicas y en la ultraestructura dentinaria, han sido identificadas. Estos cambios se intensificaron a medida que se expuso a mayor n\u00famero de sesiones de blanqueamiento interno en la dentina."}, {"journal": "Int. j. odontostomatol. (Print)", "title": "Efectividad Analg\u00e9sica de Naproxeno S\u00f3dico y Etoricoxib Post Extracci\u00f3n Dental Simple: Ensayo Cl\u00ednico Aleatorizado Paralelo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002312", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN: El objetivo de este estudio fue comparar la efectividad analg\u00e9sica de naproxeno s\u00f3dico y etoricoxib post extracci\u00f3n dental simple. El presente ensayo cl\u00ednico, aleatorizado paralelo y ciego simple, se desarroll\u00f3 en la Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica de la Universidad Privada Antenor Orrego. Los pacientes, quienes requer\u00edan exodoncia simple por caries dental en molar mandibular, fueron distribuidos aleatoriamente en tres grupos de 17 participantes cada uno, donde recibieron naproxeno s\u00f3dico, etoricoxib o ibuprofeno (grupo testigo), seg\u00fan los criterios establecidos. El procedimiento fue estandarizado, evalu\u00e1ndose la eficacia analg\u00e9sica mediante la escala visual anal\u00f3gica (EVA) a las 1, 8, 24 y 48 horas, despu\u00e9s del inicio de la medicaci\u00f3n. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 mediante la prueba de Kruskal-Wallis, consider\u00e1ndose un nivel de significancia del 5 %. No se evidenci\u00f3 diferencia en la efectividad analg\u00e9sica entre naproxeno s\u00f3dico y etoricoxib, post extracci\u00f3n dental simple. Este hallazgo se observ\u00f3 a las 1 (p=0,602), 8 (p=0,884), 24 (p=0,338) y 48 horas (p=0,189). No existe diferencia en la efectividad analg\u00e9sica entre naproxeno s\u00f3dico y etoricoxib, post extracci\u00f3n dental simple."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil: um an\u00e1lisis de la supervisi\u00f3n acad\u00e9mica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002313", "decsCodes": ["1963", "6444", "4563/m\u00e9todos", "16771/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "55139/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "21034", "14027", "50209", "53794"], "year": 2017, "abstractText": "La carencia de m\u00e9dicos en Brasil ha sido minimizada por medio del Programa M\u00e1s M\u00e9dicos. Durante la permanencia en el Programa, los m\u00e9dicos participan de procesos de perfeccionamiento profesional, como la supervisi\u00f3n acad\u00e9mica por medio de la cual se proporciona apoyo pedag\u00f3gico para el fortalecimiento de habilidades y competencias necesarias para el trabajo en la Atenci\u00f3n B\u00e1sica. En 2015, se realizaron visitas in situ y actividades longitudinales de supervisi\u00f3n, adem\u00e1s de encuentros regionales in situ, en donde se abordaron tem\u00e1ticas relacionadas a las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, a las enfermedades tropicales negligenciadas, al panorama del Programa, a la salud mental y al proceso de trabajo en la Atenci\u00f3n B\u00e1sica. El conjunto de estos contenidos converge con el perfil epidemiol\u00f3gico prevalente en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como con la din\u00e1mica de trabajo en la Atenci\u00f3n B\u00e1sica. Por lo tanto, la supervisi\u00f3n se ha mostrado una herramienta potente para la calificaci\u00f3n del Programa y de la Atenci\u00f3n B\u00e1sica."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El Proyect \"M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil\" y la construcci\u00f3n de mitos: una lectura bartheana", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002314", "decsCodes": ["1963", "16616", "6228/historia", "21034", "50209", "16771", "9422/psicolog\u00eda", "12075/tendencias"], "year": 2017, "abstractText": "El objetivo del proyecto \"M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil\" (PMMB) es proporcionar recursos humanos para el Sistema Brasile\u00f1o de Salud, por medio de la mejora de la infraestructura de la red de salud, de la ampliaci\u00f3n de las reformas educativas de los cursos de Medicina y residencia m\u00e9dica y de la provisi\u00f3n de m\u00e9dicos para \u00e1reas vulnerables. La implantaci\u00f3n del proyecto enfrent\u00f3 reacciones contrarias a la propuesta, envolviendo principalmente a las instituciones m\u00e9dicas do pa\u00eds. Inspirados en el concepto de mito, realizamos una lectura de los discursos con que el Consejo Federal de Medicina sostuvo el debate, por medio del an\u00e1lisis del Jornal Medicina durante los primeros 24 meses de introducci\u00f3n del PMMB. El mito es un factor revelador de como las pr\u00e1cticas discursivas introducen en el imaginario colectivo alegor\u00edas que demarcan espacios ideol\u00f3gicos y permite analizar el proceso de disputa social y de las condiciones hist\u00f3ricas de formulaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de un programa gubernamental."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Uso p\u00fablico de la raz\u00f3n y de la argumentaci\u00f3n: an\u00e1lisis de los debates sobre el Programa M\u00e1s M\u00e9dicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002315", "decsCodes": ["23896", "1963", "1301", "6442", "17438", "50209", "21034", "37702"], "year": 2017, "abstractText": "El objetivo de este estudio es identificar los principales argumentos utilizados durante las discusiones p\u00fablicas sobre el Programa M\u00e1s M\u00e9dicos y analizar la estructura de las argumentaciones y su adecuaci\u00f3n a las reglas de una discusi\u00f3n cr\u00edtica. Se analizan debates exhibidos en la televisi\u00f3n y en internet, envolviendo a agentes p\u00fablicos y de la sociedad civil. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 a partir del abordaje pragma-dial\u00e9ctico de Van Eemeren y Grootendorst y su modelo de discusi\u00f3n cr\u00edtica. En todos los debates se observan falacias en las argumentaciones, lo que dificulta el avance en el sentido de llegar a la resoluci\u00f3n de las diferencias de opini\u00f3n. Esos obst\u00e1culos en el di\u00e1logo terminan dificultando tambi\u00e9n la resoluci\u00f3n de problemas concretos que podr\u00eda hacer que avanzara el Programa M\u00e1s M\u00e9dicos y de esa forma mejorar las condiciones de acceso a la salud de la poblaci\u00f3n."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El abordaje equitativo de g\u00e9nero como una estrategia de gesti\u00f3n para la fijaci\u00f3n de m\u00e9dicos en \u00e1reas vulnerables", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002316", "decsCodes": ["1963", "11252/provisi\u00f3n & distribuci\u00f3n", "24471", "17438", "15330/psicolog\u00eda", "21034", "6447"], "year": 2017, "abstractText": "Aunque diversos programas gubernamentales hayan contribuido para aumentar expresivamente el n\u00famero de m\u00e9dicos en Brasil, \u00e1reas distantes, vulnerables y de dif\u00edcil acceso siguen carentes de una cantidad m\u00ednima de profesionales, perjudicando el acceso a la asistencia y los indicadores de salud de la poblaci\u00f3n. Estrategias gubernamentales, tales como incentivos financieros especiales, han conseguido atraer a profesionales m\u00e9dicos para esas \u00e1reas remotas y con necesidades especiales; sin embargo, la fijaci\u00f3n de esos profesionales no ha sido efectiva. Considerando la tendencia hacia la feminizaci\u00f3n de la Medicina y la creciente influencia familiar y econ\u00f3mica de las mujeres en los procesos de decisi\u00f3n de la sociedad actual, en este ensayo te\u00f3rico se propone la utilizaci\u00f3n de abordajes contempor\u00e1neos dirigidos a la equidad de g\u00e9nero en los servicios de salud para favorecer la fijaci\u00f3n de profesionales m\u00e9dicos en regiones m\u00e1s necesitadas."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "La Escuela Multicampi de Ciencias M\u00e9dicas de La Universidad Federal de Riop Grande do Norte, Brasil, en el contexto del Programa M\u00e1s M\u00e9dicos: desaf\u00edos e potencialidades", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002317", "decsCodes": ["16771/\u00e9tica", "3499/normas", "50214", "12958/historia", "12958/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "21034", "50209"], "year": 2017, "abstractText": "El objetivo de este art\u00edculo es relatar la experiencia institucional y curricular de implantaci\u00f3n del curso de Medicina de la Escuela Multicampi de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Federal de Rio Grande do Norte, de la Universidad Federal de Rio Grande do Norte (UFRN). Se presenta como una forma de comentar, monitorear y reflexionar sobre el desarrollo de las acciones de expansi\u00f3n de plazas y creaci\u00f3n de nuevos cursos de Medicina en universidades federales, en el \u00e1mbito del Programa M\u00e1s M\u00e9dicos. Para ello, se describen de manera cr\u00edtica las acciones de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n ya desarrolladas, adem\u00e1s de presentar una visi\u00f3n general del curso y de la integraci\u00f3n ense\u00f1anza-servicio-comunidad, destacando los \u00e9xitos conseguidos y los desaf\u00edos en el desarrollo de las acciones de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. Finalmente se presentan las dificultades inherentes a la implantaci\u00f3n de nuevos cursos fuera de los centros urbanos en Brasil."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Un an\u00e1lisis de la lucha de las entidades m\u00e9dicas ante el Programa M\u00e1s M\u00e9dicos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002318", "decsCodes": ["1963", "11252/provisi\u00f3n & distribuci\u00f3n", "13339/historia", "6228/tendencias", "21034", "50209", "16771/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n"], "year": 2017, "abstractText": "Nuestro objetivo fue analizar la agenda pol\u00edtica de las principales entidades m\u00e9dicas nacionales brasile\u00f1as y sus luchas frente al programa M\u00e1s M\u00e9dicos del Ministerio de la Salud de Brasil. Se trata de investigaci\u00f3n de naturaleza cualitativa, de nivel exploratorio y de car\u00e1cter anal\u00edtico con base en diversas fuentes que publicaron posiciones de esas entidades, desde mayo de 2010 a diciembre de 2014 y en publicaciones de la prensa, de junio de 2013 a diciembre de 2104, que han sido sistematizadas seg\u00fan categor\u00edas elaboradas a partir del propio an\u00e1lisis. Identificamos que las entidades m\u00e9dicas brasile\u00f1as realizaron una intensa actuaci\u00f3n conjunta integrando intereses enfocados en los sectores p\u00fablico y privado. El apogeo fue entre junio y octubre de 2013 en las movilizaciones de resistencia al Programa M\u00e1s M\u00e9dicos. No obstante, registramos que las divergencias alrededor de las luchas contra este Programa fragilizaron las articulaciones pol\u00edticas de esas entidades que se hab\u00edan construido en los \u00faltimos a\u00f1os."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Programa M\u00e1s M\u00e9dicos: evaluaci\u00f3n de la implantaci\u00f3n del eje de Provisi\u00f3n de 2013 a 2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002319", "decsCodes": ["/pol\u00edticas", "11252/provisi\u00f3n & distribuci\u00f3n", "21034", "50209", "23802/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "11756"], "year": 2017, "abstractText": "El Programa M\u00e1s M\u00e9dicos fue creado en 2013 para enfrentar desaf\u00edos que condicionaban la expansi\u00f3n y el desarrollo de la AB, principalmente la insuficiencia y la mala distribuci\u00f3n de m\u00e9dicos y el perfil de formaci\u00f3n inadecuado a las necesidades de la poblaci\u00f3n. El programa se compone de tres ejes: provisi\u00f3n de emergencia, calificaci\u00f3n de la infraestructura y cambio de la formaci\u00f3n. En este art\u00edculo realizamos an\u00e1lisis documental, an\u00e1lisis de bancos de datos oficiales y revisi\u00f3n de literatura con el objetivo de evaluar los resultados de la provisi\u00f3n de m\u00e9dicos alcanzados hasta 2015. Identificamos avances importantes en la asignaci\u00f3n de los m\u00e9dicos con equidad, en la ampliaci\u00f3n de la cobertura de la AB, en la ampliaci\u00f3n del acceso de la poblaci\u00f3n a las acciones de atenci\u00f3n b\u00e1sica, en el impacto en los indicadores de salud y en la evaluaci\u00f3n positiva que usuarios, m\u00e9dicos y gestores realizan del programa. En la conclusi\u00f3n se se\u00f1alan desaf\u00edos enfrentados por el programa para alcanzar efectivamente sus objetivos."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos en la salud ind\u00edgena: reflexiones a partir de una encuesta de opini\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002320", "decsCodes": ["28608/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "50227", "21034", "50240", "50240/estad\u00edstica & datos num\u00e9ricos", "50209", "12074"], "year": 2017, "abstractText": "El objetivo del estudio es contribuir con el an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n del Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil, en los Distritos Especiales Ind\u00edgenas, con datos obtenidos por encuesta de opini\u00f3n desarrollada en comunidades asistidas por m\u00e9dicos del proyecto. Este an\u00e1lisis proporcion\u00f3 un recorte de los datos obtenidos por el cuestionario aplicado en las comunidades ind\u00edgenas asistidas y comparados con el universo general de la encuesta realizada en los municipios. El estudio identifica un aumento significativo en la cantidad de m\u00e9dicos trabajando en la salud ind\u00edgena, una percepci\u00f3n positiva en lo que se refiere a la satisfacci\u00f3n el proyecto y se\u00f1ala una relaci\u00f3n no excluyente entre el acceso a los servicios biom\u00e9dicos y el uso de pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas ind\u00edgenas. Tambi\u00e9n demuestra la necesidad de ampliar las investigaciones sobre las consecuencias del Programa M\u00e1s M\u00e9dicos, especialmente de cu\u00f1o cualitativo y etnogr\u00e1fico."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Amor y violencia en juego: descortinar las relaciones afectivo-sexuales entre j\u00f3venes a la luz del g\u00e9nero (resumen: p. 16)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002321", "decsCodes": ["56876", "21044", "11416", "54382", "21030", "21034", "29315"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo fue analizar, a la luz de la categor\u00eda de g\u00e9nero, las concepciones de relaciones afectivo-sexuales entre j\u00f3venes a partir de la interacci\u00f3n en un juego on line que ambienta las tem\u00e1ticas sexo, sexualidad y violencia. Se trata de un estudio de caso, de abordaje cualitativo, que realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de los comentarios discursivos producidos a partir de la interacci\u00f3n con el juego Papo Reto. Se constituyeron sujetos del estudio estudiantes de una escuela p\u00fablica de la capital del Estado de S\u00e3o Paulo. El an\u00e1lisis tuvo fundamento en la categor\u00eda de g\u00e9nero y revel\u00f3 que las relaciones entre j\u00f3venes constituyen parte de un contexto de relaciones que sufren la influencia de modelos y normas de g\u00e9nero que configuran iniquidades, determinantes tanto de la violencia como de su invisibilidad como problema. La ambivalencia de significados que la violencia asume en las relaciones de intimidad se traduce en discursos de superaci\u00f3n y, al mismo tiempo, de reiteraci\u00f3n de estereotipos e iniquidades de g\u00e9nero."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Curas y terap\u00e9uticas espirituales en Brasil: revisi\u00f3n cr\u00edtica y algunas reflexiones", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002322", "decsCodes": ["28455", "36284", "54756"], "year": 2019, "abstractText": "A pesar de los tr\u00e1nsitos oficiosos entre terap\u00e9uticas cient\u00edficas y no cient\u00edficas, se identifica de forma emp\u00edrica un desconocimiento cient\u00edfico y acad\u00e9mico de terap\u00e9uticas y curas que, por lo general, responden por el ep\u00edteto de \"espiritual\". Se supone que haya en Brasil una abundancia de eventos de este tipo, de los cuales probablemente existen registros. El objetivo de este estudio es presentar una revisi\u00f3n integradora de relatos acad\u00e9micos de curas espirituales publicados por autores brasile\u00f1os. Se identificaron 22 estudios, la mayor\u00eda de ellos investigaciones etnogr\u00e1ficas en contextos religiosos, realizadas por investigadores del \u00e1reas de Ciencias Sociales, seguida por las \u00e1reas de Ciencias de las Religiones, salud (Salud colectiva, Enfermer\u00eda, Medicina y Psicolog\u00eda) que utilizaron el concepto de eficacia simb\u00f3lica para la comprensi\u00f3n de tales fen\u00f3menos. Esos hallazgos subrayan la urgencia de abordajes transdisciplinarios que puedan superar la dicotom\u00eda expresiva del recorte ideol\u00f3gico entre naturaleza y cultura"}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Oogun \u00c0se: estrategias de cuidado de la salud en la Santer\u00eda en Nueva York (EEUU)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002323", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "9062", "20174", "12489", "36285/tendencias", "3709/tendencias"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta resultados de una etnograf\u00eda realizada entre 2013 y 2017, por medio de observaci\u00f3n participante, entrevistas y acompa\u00f1amiento de la vida cotidiana de madrinas que buscan reinventar la Santer\u00eda en Nueva York (EE.UU.). El art\u00edculo acompa\u00f1a a tres madrinas en sus b\u00fasquedas por traducir la religi\u00f3n para ese nuevo contexto, describiendo c\u00f3mo se realiza el encuentro con los adeptos y clientes que buscan cuidados con la salud y el bien vivir por medio del uso de plantas y rezos utilizados en los rituales y ceremonias religiosas."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Migraci\u00f3n de demandas entre las esferas p\u00fablico-privada bajo la \u00f3ptica de las relaciones de g\u00e9nero: un estudio con enfermeras y enfermeros", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002325", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11797", "53376", "7562", "9912"], "year": 2019, "abstractText": "La atenuaci\u00f3n de los l\u00edmites p\u00fablico-privado, t\u00edpica de la contemporaneidad, favorece la migraci\u00f3n de demandas entre las esferas profesional y dom\u00e9stica, denominada permeabilidad trabajo-casa. El objetivo de este estudio es analizar la permeabilidad, bajo la perspectiva de g\u00e9nero, a partir de entrevistas individuales con 42 enfermeros (18 hombres y 24 mujeres), con base en la confrontaci\u00f3n con la imagen de su respectivo uso del tiempo durante una semana. La ocupaci\u00f3n de cargos de gerencia mostr\u00f3 estar vinculada a una mayor demanda en el campo profesional, dificultando la conciliaci\u00f3n con la vida familiar. La permeabilidad entre el trabajo y la casa, m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres, refuerza desigualdades en las relaciones de poder, generando tensiones que afectan la vida laboral y familiar, as\u00ed como la interacci\u00f3n entre ellas. Se critica el abordaje dualista en el an\u00e1lisis de las esferas p\u00fablica y privada."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Las tecnolog\u00edas de la relaci\u00f3n, la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TRIC) como entorno de integraci\u00f3n social", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002327", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "29315", "331", "12075", "13318", "4562", "51868"], "year": 2019, "abstractText": "Esta investigaci\u00f3n analiza c\u00f3mo las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) son una herramienta para la integraci\u00f3n social de grupos desfavorecidos. Para ello, se ha estudiado la relaci\u00f3n existente entre el grado de competencia digital de un grupo de j\u00f3venes en exclusi\u00f3n social de los Programas de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial de la Fundaci\u00f3n Federico Ozanam de Zaragoza (Espa\u00f1a) y su sentimiento de pertenencia al grupo social mayoritario. Se ha evaluado la posesi\u00f3n de capacidades sociales, las denominadas habilidades para la vida establecidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, los h\u00e1bitos relacionales e informativos y el sentimiento de empoderamiento de la muestra en contextos digitales. El objetivo era averiguar si exist\u00eda una relaci\u00f3n directamente proporcional entre estos factores y el sentimiento de integraci\u00f3n. Los resultados son positivos en la mayor\u00eda de indicadores estudiados."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Sobre anorexias y bulimias: concepciones y suposiciones etiol\u00f3gicas en la perspectiva de los profesionales de Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002328", "decsCodes": ["21044", "24194/etiolog\u00eda", "30349", "21030", "51232/etiolog\u00eda", "21034", "28451"], "year": 2019, "abstractText": "Anorexias y bulimias son s\u00edndromes graves que requieren un manejo cuidadoso. No obstante, la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y la literatura muestran que su abordaje es muchas veces inadecuado. En este estudio nos interes\u00f3 conocer el discurso de los profesionales de salud sobre la caracterizaci\u00f3n y la etiolog\u00eda de esos cuadros. Se realizaron entrevistas semi-estructuradas con 13 trabajadores de la red p\u00fablica de salud de un municipio de Minas Gerais. A partir de los puntos de convergencia, divergencia y silencio de los di\u00e1logos, localizamos ejes discursivos tales como la distorsi\u00f3n de la imagen corporal, estigma, est\u00e1ndar est\u00e9tico del cuerpo delgado mostrado por los medios. Llegamos a la formaci\u00f3n discursiva de todos ellos por medio de un di\u00e1logo cr\u00edtico con la literatura m\u00e9dica, psicoanal\u00edtica y sociol\u00f3gica. Los resultados encontrados se\u00f1alan la insuficiencia del saber biom\u00e9dico en ese contexto, indicando la necesidad de di\u00e1logos con otras teor\u00edas para alcanzar estrategias m\u00e1s eficaces de abordaje."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Narrativas de sufrimiento emocional en la Atenci\u00f3n Primaria en Brasil: contribuciones para un abordaje integral culturalmente sensible en Salud Mental Global", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002329", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11756", "13703", "28451", "4721"], "year": 2019, "abstractText": "Autores de la Salud Mental Global defienden, por un lado, el aumento del acceso a los cuidados de salud mental, incluso con el uso de intervenciones estandarizadas. Por el otro, en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud en Brasil, la presentaci\u00f3n sintomatol\u00f3gica del sufrimiento emocional por parte de los pacientes dificulta su identificaci\u00f3n por parte de los profesionales, comprometiendo el cuidado y exigiendo un abordaje culturalmente sensible. Con el objetivo de conocer la percepci\u00f3n de pacientes sobre el sufrimiento emocional y su cuidado en la Atenci\u00f3n Primaria, se adopt\u00f3 el m\u00e9todo cualitativo de abordaje narrativo, con colecta de datos en grupos en salas de espera y guion basado en el instrumento McGill Ilness Narrative Interview. Las narrativas se trataron por An\u00e1lisis de contenido y revelaron que limitar la comunicaci\u00f3n del sufrimiento es negar el acceso al cuidado. Contraponi\u00e9ndose a tal limitaci\u00f3n, se se\u00f1alaron estrategias para nortear la estructuraci\u00f3n de un cuidado que sea integral y culturalmente sensible."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Mirada discente y la formaci\u00f3n en Odontolog\u00eda: intersecciones posibles con la Estrategia Salud de la Familia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002330", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11756", "13722", "16771", "36397"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo fue comprender la percepci\u00f3n de los estudiantes de odontolog\u00eda de una instituci\u00f3n p\u00fablica brasile\u00f1a sobre su inserci\u00f3n en lo concreto del Sistema Brasile\u00f1o de Salud (SUS), en particular en los territorios de la Estrategia Salud de la Familia (ESF) y las posibles contribuciones de este proceso en sus formaciones acad\u00e9micas. Es un estudio de caso anal\u00edtico, de abordaje cualitativo realizado con discentes, mediante grupos focales con guiones semi-estructurados, asociados al an\u00e1lisis de portafolios elaborados por dichos sujetos, por el an\u00e1lisis de contenido. A partir de la mirada del estudiante de graduaci\u00f3n, que a veces ocupa un papel de protagonista y otras de coadyuvante, se observaron elementos importantes en la perspectiva del fortalecimiento del SUS y simult\u00e1neamente de su propia formaci\u00f3n, en el diapas\u00f3n de la integraci\u00f3n ense\u00f1anza/servicio/comunidad. Los discentes perciben el territorio de la ESF como un escenario de aprendizaje vivo y potente que aproxima al estudiante de los servicios de salud y de sus usuarios."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "\u00bf\"Cuerpo de hombre con modos de mujer?\": imagen de travesti por las enfermeras", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002331", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "331", "9062", "14583", "1853/psicolog\u00eda", "9912"], "year": 2019, "abstractText": "Se trata de una encuesta cualitativa, fundamentada en la Teor\u00eda de las Representaciones Sociales, con el objetivo de describir la imagen de la persona travesti revelada por enfermeras y enfermeros. Se aplic\u00f3 el Test de la Asociaci\u00f3n Libre de palabras (TALP), compuesto por el est\u00edmulo 'Travesti', para 110 enfermeras y enfermeros realizando estudios de postgrado en una universidad p\u00fablica del municipio de Salvador, Bahia, Brasil. De entre ellos, veinte respondieron la entrevista semi-estructurada. Los datos del TALP procesados por el software Ensemble de Programmes Permettantl' Analysedes \u00c9vocations (EVOC) sirvieron de subsidio para la organizaci\u00f3n del corpus de las entrevistas guiada por el an\u00e1lisis de contenido. El grupo investigado revel\u00f3 una imagen del travesti a partir de elementos de las dimensiones biol\u00f3gica y social, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero y se\u00f1ala el surgimiento de una perspectiva progresista sobre el modo de ser y estar travesti."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El parto en la TV: una mirada bajo la perspectiva de Ivan Illich", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002333", "decsCodes": ["37660", "54382/tendencias", "31376", "55124"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo de este estudio es comprender de qu\u00e9 maneras los medios televisivos transmiten las informaciones sobre el parto, a partir de un programa de periodismo utilitario sobre salud. Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n exploratoria documental, con abordaje cualitativo, a partir de todos los videos relacionados al parto transmitidos en el programa \"Bem Estar\" de la Red Globo, en el per\u00edodo de febrero de 2011 a diciembre de 2016. El corpus se compuso de 95 videos que originaron cinco categor\u00edas anal\u00edticas: el parto como mercanc\u00eda, la normalizaci\u00f3n de la ces\u00e1rea como modo de nacer, el efecto contra-productivo de las ces\u00e1reas, la alienaci\u00f3n del dolor y la b\u00fasqueda de la autonom\u00eda. La discusi\u00f3n tuvo como base las ideas del autor Ivan Illich sobre la superproducci\u00f3n heter\u00f3noma de la instituci\u00f3n m\u00e9dica. El estudio del parto en un espacio de periodismo utilitario revel\u00f3 su potencia como dispositivo educador relevante para la Salud P\u00fablica."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Tuberculosis m\u00faltiple: una praxiograf\u00eda en el Instituto Clemente Ferreira, de S\u00e3o Paulo, estado de S\u00e3o Paulo, Brasil (resumen: p. 14)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002334", "decsCodes": ["1963", "21044", "14778/etnolog\u00eda", "21030", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "La propuesta de este texto es mostrar c\u00f3mo se representa (enacted) la tuberculosis en el Instituto Clemente Ferreira, instituci\u00f3n de salud p\u00fablica de la ciudad de S\u00e3o Paulo, Brasil, para donde las Unidades B\u00e1sicas de Salud env\u00edan los casos m\u00e1s graves. Al admitir que la enfermedad es m\u00faltiple y se hace existir por medio de las pr\u00e1cticas de diversos agentes, se decidi\u00f3 acompa\u00f1ar a pacientes y profesionales de la salud en acci\u00f3n para identificar las versiones de tuberculosis que actuaban en los l\u00edmites del estudio. En este art\u00edculo, adem\u00e1s de revelar las diferentes versiones de una \u00fanica enfermedad, fue posible observar tambi\u00e9n c\u00f3mo ellas se distribu\u00edan y coordinaban para configurar no solo lo que es la propia tuberculosis sino tambi\u00e9n como los puntos de conflicto se presentaban, ocasionalmente, en el encuentro de las diversas formas de hacer la enfermedad."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Acogida y acceso de necesidades de salud bucal y el actuar profesional en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002335", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11795", "11799", "4563", "6448/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del estudio es comprender la forma como los Equipos de Salud Bucal de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud articulan en el actuar profesional las competencias de acogida y de acceso de las necesidades de salud bucal. Se trata de un estudio de caso del tipo \u00fanico e integrado con abordaje cualitativo. Un guion basado en el actuar en competencia apoy\u00f3 la realizaci\u00f3n de nueve grupos focales (diecis\u00e9is cirujanos-dentistas, cinco auxiliares, siete t\u00e9cnicos de salud bucal y dos cirujanos-dentistas residentes). En la implantaci\u00f3n de protocolos de acogida y acceso persiste la priorizaci\u00f3n de demandas espont\u00e1neas y de urgencias de los usuarios al consultorio odontol\u00f3gico. Pr\u00e1cticas innovadoras de acogida y acceso se relacionan con competencias subjetivas de los trabajadores en el trabajo colectivo y en la renormalizaci\u00f3n entre protocolos y realidades de salud. Los dise\u00f1os de educaci\u00f3n permanente en salud deben propiciar el debate de valores entre instituciones de ense\u00f1anza y servicios."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "\u00bfM\u00e1gica o magia? Colegiados gestores en el Sistema Brasile\u00f1o de Salud y cambios en los modos de cuidar", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002336", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "16771", "31424/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "3222/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "34024", "4563/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "En una investigaci\u00f3n sobre la producci\u00f3n del cuidado en las redes de salud se evalu\u00f3 el papel de los colegiados de gesti\u00f3n en una experiencia de cambio en el gobierno de la salud. Con metodolog\u00eda de abordaje cartogr\u00e1fico, se observ\u00f3 que la activaci\u00f3n de los colegiados por la gesti\u00f3n ten\u00eda como objetivo una tarea doble: por un lado, la democracia institucional y, por el otro, crear gobernabilidad para el cambio propuesto. Sin embargo, predominaban en ellos las mismas pautas restringidas a las actuaciones t\u00e9cnicas o profesionales, adem\u00e1s de una cierta tensi\u00f3n en relaci\u00f3n a varios de los actores de la red. Por otro lado, tambi\u00e9n hubo encuentros en los cuales se experimentaron nuevos pactos intra y entre equipos, mediante relaciones sim\u00e9tricas y de coautor: Un analizador aqu\u00ed denominado magia a-significante. Se concluye como posible que los colegiados gestores se configuren como escenarios para un cambio y para ello se propone que ellos contengan herramientas de Educaci\u00f3n permanente en salud."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "La cobertura period\u00edstica sobre temas de inter\u00e9s para la Salud Colectiva brasile\u00f1a: una revisi\u00f3n de literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002337", "decsCodes": ["31376", "54382", "8574"], "year": 2019, "abstractText": "Es escasa la producci\u00f3n de revisi\u00f3n de literatura sobre la cobertura period\u00edstica de temas de inter\u00e9s para la Salud Colectiva brasile\u00f1a. El presente estudio tuvo el objetivo de caracterizar el perfil de la producci\u00f3n cient\u00edfica, publicada de 2000 a 2015, enfocada en el an\u00e1lisis de noticias que tratan de temas de la salud de las poblaciones. Los 64 manuscritos incluidos se organizaron en las siguientes categor\u00edas: tema, producci\u00f3n de datos, m\u00e9todos de an\u00e1lisis y medios de comunicaci\u00f3n investigados. La tem\u00e1tica predominante fue la cobertura medi\u00e1tica sobre las enfermedades, con destaque para las infecciosas. Prevalecieron los estudios cualitativos, la investigaci\u00f3n documental y an\u00e1lisis de discurso y de contenido. El peri\u00f3dico fue el medio de comunicaci\u00f3n m\u00e1s investigado. Se concluye que en este campo son desaf\u00edos importantes: la baja diversidad de temas y enfoques, as\u00ed como de medios investigados y la necesidad de ampliar el alcance de estrategias metodol\u00f3gicas."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "\u00bfQu\u00e9 nos dicen los valores-noticias sobre el Sistema Brasile\u00f1o de Salud? Exploraci\u00f3n de aportes te\u00f3rico-conceptuales de la noticiabilidad (resumen: p. 16)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002338", "decsCodes": ["16771", "31376", "50130", "54382", "8574"], "year": 2019, "abstractText": "Valores-noticia son atributos intr\u00ednsecos a los hechos que los potencializan como candidatos a la noticia. Este trabajo tiene la propuesta de reflexionar sobre las bases te\u00f3rico-conceptuales que cercan a la noticia y pueden sustentar elecciones anal\u00edticas para estudiar la cobertura period\u00edstica sobre el Sistema Brasile\u00f1o de Salud. Discute comparativamente las tipificaciones desarrolladas por los autores Traquina y Silva sobre los valores-noticia de selecci\u00f3n. Silva actualiza la clasificaci\u00f3n de Traquina al a\u00f1adir los valores-notica 'conocimiento', 'entretenimiento/curiosidad', 'gobierno' y 'justicia'. Dicha autora considera que algunos valores act\u00faan como requisitos previos en la selecci\u00f3n noticiosa, siendo considerados, por lo tanto, como macro-valores-noticia. Subrayamos tambi\u00e9n los valores 'interesante' e 'importante' que incluyen todo el campo de la noticiabilidad. Esas variables pueden decir mucho sobre la realidad social, mostr\u00e1ndose como categor\u00edas potentes de an\u00e1lisis de la cobertura period\u00edstica en salud."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Organizaci\u00f3n y pr\u00e1cticas de la asistencia farmac\u00e9utica en oncolog\u00eda en el \u00e1mbito del Sistema Brasile\u00f1o de Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002339", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11016/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "16771/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "3709/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "8662"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo, fundamentado en la Teor\u00eda de la Estructuraci\u00f3n de Giddens, busc\u00f3 analizar la organizaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de la asistencia farmac\u00e9utica en oncolog\u00eda en cinco municipios brasile\u00f1os, por medio de un estudio de casos m\u00faltiples, teniendo el c\u00e1ncer de mama como condici\u00f3n marcadora. La subunidad de an\u00e1lisis fueron las unidades habilitadas de atenci\u00f3n oncol\u00f3gica. Se entrevistaron diez gestores y quince profesionales de salud. Complementariamente, se consideraron documentos y datos de observaci\u00f3n directa de la acci\u00f3n de los profesionales. Los resultados se analizaron de acuerdo con cuatro ejes: estructura organizacional, financiaci\u00f3n, tecnolog\u00edas y procesos de trabajo. Se destac\u00f3 la baja articulaci\u00f3n de las acciones de asistencia farmac\u00e9utica realizadas entre los niveles de atenci\u00f3n de la salud, problemas estructurales en los servicios, insuficiencia de financiaci\u00f3n, atrasos en los procesos de evaluaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y fallas en los procesos de trabajo. Los aspectos destacados contribuyen para la precariedad del funcionamiento del sistema."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El uso de las narrativas y del dispositivo grupal en la formaci\u00f3n/educaci\u00f3n permanente de los profesionales de la salud: una revisi\u00f3n de la literatura (resumen: p. 18)", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002340", "decsCodes": ["21034", "37586", "4563/m\u00e9todos", "4721", "/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "El presente art\u00edculo trata de la problem\u00e1tica del cuidado con la vida, de la producci\u00f3n de autonom\u00eda, cooperaci\u00f3n y v\u00ednculo en los servicios p\u00fablicos de salud. Tiene como objetivos mapear las estrategias de formaci\u00f3n/educaci\u00f3n permanente de los profesionales de salud que utilizan el dispositivo grupal y las narrativas, identificar sus matrices te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas y analizar las concepciones sobre el cuidado de las experiencias encontradas. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura sobre las experiencias publicadas entre 2000 y 2017. Como resultados, se verific\u00f3 que las publicaciones se apoyan en las teor\u00edas interaccionistas, constructivistas y problematizadoras. Las experiencias analizadas utilizaron m\u00e1s de una estrategia grupal, siendo predominantes los grupos focales; las narrativas orales fueron las principales modalidades, abordando temas variados alrededor del cuidado. Se concluy\u00f3 sobre la importancia del uso de las narrativas compartidas en grupos para la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y la reconstrucci\u00f3n de sentidos y significados del cuidado de la salud."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Reflexiones de m\u00e9dicos sobre el trabajo en la Estrategia de Salud de la Familia bajo la gesti\u00f3n de las Organizaciones Sociales", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002341", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "16771/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n", "22969", "34024"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo presenta y analiza las declaraciones de m\u00e9dicos que trabajaron en la Estrategia de Salud de la Familia sobre el trabajo que desarrollaron bajo la gesti\u00f3n de diferentes Organizaciones Sociales (OS) en el municipio de S\u00e3o Paulo (Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil). Los resultados se discuten a partir de las distorsiones que pueden surgir de la aplicaci\u00f3n de indicadores de desempe\u00f1o (metas) a los servicios de salud. Se concluy\u00f3 que la simple comparaci\u00f3n del desempe\u00f1o de los servicios en el alcance de las metas no es suficiente para determinar cu\u00e1l servicio cumple mejor su papel en la red de salud, seg\u00fan las directrices del Brazilian Sistema Brasile\u00f1o de Salud (SUS) y de la Constituci\u00f3n Federal. Aunque el estudio no permite el acceso en la proporci\u00f3n en que las distorsiones relatadas afectan el trabajo realizado bajo la gesti\u00f3n de las OS, presenta elementos que se\u00f1alan la importancia de mayores investigaciones sobre el tema."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "\u00bfC\u00f3mo superar la cultura de la inmovilizaci\u00f3n f\u00edsica de las parturientas? Resultados parciales de estudio de intervenci\u00f3n en S\u00e3o Paulo, Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002342", "decsCodes": ["21034", "21030", "28455", "29154", "50250", "9067"], "year": 2019, "abstractText": "Superar la cultura de inmovilizaci\u00f3n f\u00edsica en el trabajo de parto y en el parto todav\u00eda constituye un desaf\u00edo en Brasil. Este trabajo identific\u00f3 facilitadores y obst\u00e1culos para la implementaci\u00f3n de mayor libertad de posici\u00f3n, en proyecto piloto de la Iniciativa Hospital Amigo de la Mujer y del Ni\u00f1o en una maternidad del Sistema Brasile\u00f1o de Salud (SUS) en S\u00e3o Paulo (Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil) utilizando la metodolog\u00eda orientada por el Laboratorio de Cambio (LM, por sus siglas en portugu\u00e9s). La percepci\u00f3n de gestores y profesionales de salud se mostr\u00f3 discrepante de las opiniones de las usuarias y de lo observado. La libertad de movimiento pareci\u00f3 ser m\u00e1s respetada durante el trabajo de parto que en el parto. Frecuentemente, las parturientas eran \"colocadas\" en litotom\u00eda, considerada por los profesionales \"instintiva\" o \"preferencia\" femenina, mientras que las mujeres relataban que no tomaban iniciativas por miedo de reprensiones. Adecuaciones simples del ambiente y de la capacitaci\u00f3n de los profesionales para atender partos en posiciones no supinas pueden contribuir para promover cambios."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Tendencias de las publicaciones especializadas en el campo de la educomunicaci\u00f3n y alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica en Latinoam\u00e9rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002343", "decsCodes": ["21034", "3173", "4562/m\u00e9todos", "50105", "7980"], "year": 2019, "abstractText": "Se analizan tendencias recientes de investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n publicadas en revistas de comunicaci\u00f3n latinoamericanas m\u00e1s visibles en bases de datos de referencia y citaci\u00f3n. La revisi\u00f3n se centra en los art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados entre 2013 y 2017 en las nueve revistas latinoamericanas de comunicaci\u00f3n incluidas en Scopus. La metodolog\u00eda se basa en la consulta de bases de datos, su sistematizaci\u00f3n a trav\u00e9s de gestores bibliogr\u00e1ficos y el an\u00e1lisis de contenido cualitativo de los textos recopilados, apoyado con el software de QDA NVIVO11. Se recopilan 167 art\u00edculos que abordan tem\u00e1ticas de educomunicaci\u00f3n, alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica y narrativas transmedia. Predomina la autor\u00eda individual y la afiliaci\u00f3n a un solo pa\u00eds e instituci\u00f3n, entre los cuales destacan Brasil y Espa\u00f1a. En relaci\u00f3n con el contenido, predomina un enfoque tem\u00e1tico sobre los medios y los entornos digitales y un abordaje cualitativo de las investigaciones."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El profesor en las metodolog\u00edas activas y los matices entre ense\u00f1ar y aprender: desaf\u00edos y posibilidades", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002344", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11799", "14042", "32065/m\u00e9todos", "5278/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "Este art\u00edculo aborda la formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica docente de profesionales de la salud del Sistema Brasile\u00f1o de Salud (SUS), regidas por las teor\u00edas socio-interaccionistas y metodolog\u00edas activas de ense\u00f1anza y aprendizaje. Despu\u00e9s de un proceso de capacitaci\u00f3n, profesionales de salud actuaron como facilitadores en un curso lato sensu en el \u00e1rea de la salud. Esta actuaci\u00f3n form\u00f3 parte de la especializaci\u00f3n de esos profesionales en procesos educativos en la salud. Los facilitadores elaboraron narrativas reflexivas sobre su pr\u00e1ctica docente como parte del Trabajo de Conclusi\u00f3n de Curso - TCC. Una muestra de 10 TCC correspondiente al 50% del universo se analiz\u00f3 seg\u00fan la modalidad tem\u00e1tica de contenidos. Las tem\u00e1ticas \"pr\u00e1ctica docente en las metodolog\u00edas activas de ense\u00f1anza-aprendizaje\" y \"perspectivas para la formaci\u00f3n de profesionales de la salud\" se\u00f1alaron que las metodolog\u00edas activas favorecieron el desarrollo de capacidades cr\u00edticas y reflexivas contribuyendo para la transformaci\u00f3n de la realidad en el contexto del SUS."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Red de actores y sus influencias en la informatizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n B\u00e1sica de la Sen Brasil", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002345", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "11756", "19243", "51868"], "year": 2019, "abstractText": "Estudio basado en la teor\u00eda Actor-Red con el objetivo de analizar la red de actores y sus influencias sobre la informatizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n B\u00e1sica de la Salud. La Cartograf\u00eda de controversias dirigi\u00f3 la trayectoria metodol\u00f3gica, en la que actores humanos de la esfera municipal, regional, estadual y federal fueron observados y entrevistados, adem\u00e1s de la colecta de documentos publicizados. Los datos se observaron por medio del software Gephi y a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de extractos de relatos con punto de vista de la Teor\u00eda Actor-Red. La red mapeada se teje entre humanos y no-humanos en las diferentes esferas de gobierno. Las pol\u00edticas y obligatoriedades se conformaron como inscripciones regidoras de la informatizaci\u00f3n, presionando a profesionales y gestores para que adecuasen procesos y tejieran acuerdos para viabilizar la informatizaci\u00f3n, pero con poco \u00e9xito. Se concluye que traducciones circunstanciales en las diferentes esferas gubernamentales influyeron en la informatizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria, buscando su \u00e9xito, pero todav\u00eda no se mostraron efectivas en ese sentido."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Diario de los diarios: el cotidiano de la escritura sensible en la formaci\u00f3n compartida en salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002346", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "28219", "35174", "57297"], "year": 2019, "abstractText": "En este relato de experiencia se\u00f1alamos la polifon\u00eda producida con la escritura de diarios de campo en la formaci\u00f3n del profesional de la salud. A partir del trabajo de campo vivido por profesores y estudiantes de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, en el campus Baixada Santista (Unifesp-BS), S\u00e3o Paulo - Brasil, subrayamos la importancia de la escritura sensible en la elaboraci\u00f3n de las experiencias vividas y las posibilidades que ella asume en la formaci\u00f3n. Los encuentros se realizaron semanalmente durante un semestre en el m\u00f3dulo Eje del Trabajo en Salud que integra el proyecto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico del campus en la experiencia interdisciplinaria. A partir del m\u00e9todo cartogr\u00e1fico y de una escritura a muchas manos, el relato mezcla reflexiones te\u00f3ricas y trechos de diarios, creando un mapa de afectos sobre la experiencia vivida, dando visibilidad a puntos de intensidades que se desdoblan en reflexiones para las \u00e1reas de salud, artes y educaci\u00f3n."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "El uso de la narrativa en la educaci\u00f3n permanente en Salud: sentidos, \u00e9xitos y l\u00edmites educativos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002347", "decsCodes": ["21034", "21044", "21030", "37586", "4563/m\u00e9todos", "6432/educaci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "El objetivo del art\u00edculo es discutir sentidos, \u00e9xitos y l\u00edmites educativos de narrativas producidas en un curso de capacitaci\u00f3n de tutores y facilitadores en Educaci\u00f3n Permanente en Salud. Marcos conceptuales temporalidad, experiencia, hermen\u00e9utica-dial\u00e9ctica y metodolog\u00edas activas. El estudio, de abordaje cualitativo, tuvo como base el m\u00e9todo de la narrativa, con veinte textos reflexivos, buscando el significado atribuido a hechos, relaciones y pr\u00e1cticas. Resultado el grupo de los cursillistas se present\u00f3 como personaje central. En t\u00e9rminos de escenarios, las ideas fueron m\u00e1s exploradas como espacios de construcci\u00f3n de experiencias subjetivas. Las tramas siguieron tanto el orden cronol\u00f3gico de los encuentros del curso, como se constituyeron en agrupaci\u00f3n de las experiencias por n\u00facleos de sentido. Conclusi\u00f3n Las narrativas, como herramientas educativas innovadoras en educaci\u00f3n en la salud, profundizaron la autonom\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n, llevando a los sujetos a ser \"autores\" de su propia vida, tan intensa y transformadora fue la \"experiencia del yo\".(A)"}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "La ciencia basada en evidencias en las pol\u00edticas p\u00fablicas para la reinvenci\u00f3n de la prevenci\u00f3n al uso del alcohol y otras drogas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002348", "decsCodes": ["33150/m\u00e9todos", "440/prevenci\u00f3n & control", "1963", "12075"], "year": 2019, "abstractText": "Las pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en evidencias necesitan responder a las vulnerabilidades sociales en la superaci\u00f3n de las iniquidades. La presente revisi\u00f3n de la literatura, del tipo narrativa, analiza los desaf\u00edos de adaptaci\u00f3n en la difusi\u00f3n de pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n al uso del alcohol y otras drogas basadas en evidencias en Brasil. Las teor\u00edas de \"Difusi\u00f3n de innovaciones\" (Rogers) y de \"Implementaci\u00f3n de pr\u00e1ctica basada en evidencia\" (Aarons et al.) sirvieron de base a la cr\u00edtica a los modelos existentes. Se concluye que la implantaci\u00f3n de una acci\u00f3n preventiva con base en evidencias, pero que no es culturalmente relevante, corre el riesgo de no incidir en las vulnerabilidades. Al mismo tiempo, las adaptaciones, aunque promueven altos niveles de aceptabilidad, pueden comprometer la efectividad del programa caso se realicen sin base en evidencias y pueden desvirtuar la innovaci\u00f3n pasando a servir en la reproducci\u00f3n de iniquidades que la innovaci\u00f3n se compromete a cambiar.(AU)"}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Implicaciones de la vivencia de prisi\u00f3n preventiva por violencia conyugal: narrativas masculinas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002349", "decsCodes": ["21034", "21044", "331", "9062", "37692", "52953", "53740/historia", "56155/psicolog\u00eda"], "year": 2019, "abstractText": "Tiene el objetivo de conocer las implicaciones de la vivencia de prisi\u00f3n preventiva por medio de la historia oral de hombres en proceso criminal por violencia conyugal. Se utiliz\u00f3 la historia oral tem\u00e1tica, realiz\u00e1ndose entrevistas semiestructuradas con 11 hombres en proceso criminal por violencia conyugal que experimentaron la prisi\u00f3n preventiva, residentes en Bel\u00e9m, Estado de Par\u00e1, Brasil, en los meses de junio y julio de 2015. Los datos se organizaron y categorizaron seg\u00fan an\u00e1lisis de contenido tem\u00e1tico de categor\u00eda. Las narrativas masculinas mostraron las implicaciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas, el compromiso de la interacci\u00f3n social, expresados por la exclusi\u00f3n familiar, problemas financieros y dificultad de condici\u00f3n para el empleo. El an\u00e1lisis de las implicaciones de la experiencia de prisi\u00f3n preventiva permite reflexionar sobre la importancia de la articulaci\u00f3n intersectorial, implementaci\u00f3n de espacios reflexivos y discusiones en el campo de las desigualdades de g\u00e9nero.(AU)"}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Nuevas Directrices Curriculares Nacionales para los cursos de Medicina: oportunidades para resignificar la formaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002350", "decsCodes": ["1963", "3499/normas", "55475", "4569", "21034", "28455", "11756"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las nuevas Directrices Curriculares Nacionales (DCN) apuntan a la reestructuraci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de los curr\u00edculos m\u00e9dicos. Objetivo: Realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico-reflexivo de la reestructuraci\u00f3n de la matriz curricular para un curso de Medicina. Se trata de una investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa realizada en una universidad federal brasile\u00f1a. Para el an\u00e1lisis del material se procedi\u00f3 con un An\u00e1lisis de Discurso. Como resultado, se destac\u00f3 una proposici\u00f3n curricular que valorice la vida, capaz de transponer el paradigma biom\u00e9dico incorporando otras dimensiones al cuidado de la salud. El objetivo fue el fortalecimiento de una matriz curricular retroalimentada por las demandas sociales, con la atenci\u00f3n primaria como escenario preferencial para la formaci\u00f3n. Se propone establecer relaciones longitudinales y transversales entre las \u00e1reas de competencia de las DCN de 2014 y los componentes curriculares ofertados. Se intenta fomentar la comprensi\u00f3n de los factores determinantes y las relaciones de las enfermedades con la forma de vida de las comunidades."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Formaci\u00f3n m\u00e9dica en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud: experiencia con m\u00faltiples abordajes en las pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n ense\u00f1anza, servicio y comunidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002351", "decsCodes": ["17571", "1963", "55125", "36397", "16771", "4569/tendencias", "11756"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El Sistema Brasile\u00f1o de Salud (SUS), como sistema p\u00fablico y universal, adopta la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud (APS), como coordinadora del cuidado, demanda de las universidades brasile\u00f1as un nuevo modelo de formaci\u00f3n profesional. El objetivo de este art\u00edculo es discutir la formaci\u00f3n m\u00e9dica en una instituci\u00f3n del interior del Estado de Bahia, tomando como base orientadora la APS y las Directrices Curriculares Nacionales para los cursos de Medicina. La experiencia de las pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n ense\u00f1anza, servicio y comunidad (Piesc) re\u00fane a estudiantes, profesores, profesionales de la salud y usuarios del SUS, integrando las diferentes miradas sobre el proceso salud-enfermedad-cuidado en el contexto de la Salud de la Familia. Las Piesc incluyen conocimientos de Salud Colectiva y Medicina General de Familia y Comunidad, comprendiendo diversos territorios y sujetos sociales en el proceso de cuidado, colaborando con el cambio de la formaci\u00f3n m\u00e9dica para el SUS."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "La gesti\u00f3n de la supervisi\u00f3n acad\u00e9mica en el Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil por las instituciones de educaci\u00f3n superior", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002352", "decsCodes": ["1963", "4563", "17571/tendencias", "12955", "4569", "21034", "50209", "53794/organizaci\u00f3n & administraci\u00f3n"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El Programa M\u00e1s M\u00e9dicos se consagra como un conjunto estrat\u00e9gico de acciones para el Sistema \u00danico de Salud (SUS) teniendo como objetivo el perfeccionamiento de la formaci\u00f3n m\u00e9dica, de la calificaci\u00f3n profesional y el establecimiento de m\u00e9dicos en regiones no asistidas. Entre esas acciones del Programa, subrayamos el Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil (PMMB), responsable por la provisi\u00f3n de m\u00e9dicos en situaci\u00f3n de emergencia. El mismo fue concebido como respuesta a la carencia de profesionales en la Atenci\u00f3n B\u00e1sica de Salud del pa\u00eds, aspecto de destaque en ese conjunto de estrategias para el SUS. El perfeccionamiento propuesto por el PMMB moviliz\u00f3 a las instituciones p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior para que actuaran como Instituciones Supervisoras (IS). Estas instituciones act\u00faan en la supervisi\u00f3n de las actividades desarrolladas por los m\u00e9dicos y en el fortalecimiento de la pol\u00edtica de educaci\u00f3n permanente con acciones de integraci\u00f3n ense\u00f1anza-servicio. Este estudio tiene el objetivo de relatar la experiencia en la gesti\u00f3n de la Supervisi\u00f3n Acad\u00e9mica ante el desaf\u00edo de implantaci\u00f3n del PMMB."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "An\u00e1lisis documental del proyecto pedag\u00f3gico de un curso de Medicina y la ense\u00f1anza en la Atenci\u00f3n Primaria a la Salud", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002354", "decsCodes": ["3499/normas", "11756/m\u00e9todos", "12958/tendencias", "36397", "21034"], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Las Directrices Curriculares Nacionales (DCN) de 2014 prev\u00e9n una formaci\u00f3n con mayor foco en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud (APS). La Facultad de Medicina de la Universidad Federal de Goi\u00e1s, adapt\u00e1ndose a las nuevas DCN elabor\u00f3 &#8203;&#8203;un nuevo Proyecto Pedag\u00f3gico de Curso (PPC). El objetivo de este estudio fue analizar y comparar, por medio de an\u00e1lisis documental, el nuevo PPC en las perspectivas de las DCN de 2014, teniendo como base el documento \"Directrices para la Ense\u00f1anza en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud en la Graduaci\u00f3n en Medicina\". Se observ\u00f3 la ausencia de determinaciones para la ense\u00f1anza del m\u00e9todo cl\u00ednico centrado en la persona, en la educaci\u00f3n popular, en el respeto a la autonom\u00eda del paciente y en la toma de decisi\u00f3n compartida. Se espera, as\u00ed, subsidiar cambios en el PPC actual e incentivar a otras universidades."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil en \u00e1reas remotas de Roraima, Brasil: relaciones entre los m\u00e9dicos y el Grupo Especial de Supervisi\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002355", "decsCodes": ["1963", "4563", "53794/tendencias", "21034", "50240", "50209"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del art\u00edculo es discutir aspectos de la experiencia de actuaci\u00f3n del Grupo Especial de Supervisi\u00f3n del Proyecto M\u00e1s M\u00e9dicos para Brasil en \u00e1reas de dif\u00edcil acceso en el Estado de Roraima, Brasil, enfoc\u00e1ndose en las relaciones entre supervisores y m\u00e9dicos, identificando potencialidades, dificultades y subrayando las estrategias utilizadas para superarlas. Se trata de un relato de experiencia proveniente de un an\u00e1lisis de contenido tem\u00e1tico de documentos producidos por los supervisores en los a\u00f1os 2015 y 2016, con el surgimiento de tres categor\u00edas clave: potencialidades, desaf\u00edos del proceso y construcciones a partir de la supervisi\u00f3n. En el an\u00e1lisis se percibi\u00f3 que esa relaci\u00f3n se presenta como innovadora en un espacio de cuidado de salud en donde dif\u00edcilmente hay aproximaci\u00f3n entre academia y servicio, revel\u00e1ndose compleja, con l\u00edmites estructurales, culturales y de formaci\u00f3n, necesitando capacidad de invenci\u00f3n y planificaci\u00f3n para que cumpla su variedad de papeles en construcci\u00f3n."}, {"journal": "Interface (Botucatu, Online)", "title": "Programa M\u00e1s M\u00e9dicos y residencias de Medicina de Familia y Comunidad: estrategias articuladas de ampliaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n m\u00e9dica y llevarla al interior del Estado", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002356", "decsCodes": ["5298/educaci\u00f3n", "29655", "21034", "7560", "50209", "11756"], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El objetivo del estudio es relatar y analizar el efecto del Programa M\u00e1s M\u00e9dicos en la expansi\u00f3n de programas de Residencia de Medicina de Familia y Comunidad (RMFC), a partir de las estrategias desarrolladas en el Estado de Para\u00edba. Se realiz\u00f3 la sistematizaci\u00f3n de la experiencia por medio de una ronda de conversaciones y an\u00e1lisis documental. A partir de la articulaci\u00f3n de los actores locales, integrada a las pol\u00edticas nacionales de expansi\u00f3n de la RMFC, se desarroll\u00f3 un conjunto de estrategias (alianzas entre Instituciones de Ense\u00f1anza Superior y Secretar\u00edas de Salud, talleres estatales de la RMFC, apoyo institucional de municipios, articulaci\u00f3n entre los programas de provisi\u00f3n del gobierno federal, residencias regionales, complementaci\u00f3n de bolsa, entre otros) que resultaron en llevar la residencia al interior del estado y en un \u00edndice de expansi\u00f3n y ocupaci\u00f3n superior al promedio nacional. Esta experiencia present\u00f3 innovaciones y avances en la formaci\u00f3n de generalistas y en la integraci\u00f3n ense\u00f1anza-servicio, con el consiguiente fortalecimiento de la Atenci\u00f3n B\u00e1sica."}, {"journal": "Invest. educ. enferm", "title": "El efecto de la reflexi\u00f3n grupal sobre el bienestar espiritual de los estudiantes de enfermer\u00eda y su actitud hacia el cuidado espiritual: un ensayo controlado aleatorio", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002358", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Objetivo. Investigar c\u00f3mo la reflexi\u00f3n grupal sobre el cuidado espiritual afecta el bienestar espiritual y la actitud de los estudiantes de enfermer\u00eda hacia la espiritualidad y el cuidado espiritual. M\u00e9todos. Este fue un ensayo controlado aleatorio realizado en 63 estudiantes de segundo a\u00f1o de dos escuelas de enfermer\u00eda y parter\u00eda en Ir\u00e1n. Los estudiantes se dividieron aleatoriamente en los grupos de intervenci\u00f3n (n=30) y de control (n=33). Los datos del estudio se recopilaron utilizando la Escala de Bienestar Espiritual y la Escala de Calificaci\u00f3n de Espiritualidad y Cuidado Espiritual antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. La intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en cuatro sesiones de reflexi\u00f3n grupal basadas en escenarios relacionados con el cuidado espiritual. El grupo de control recibi\u00f3 solamente una conferencia relacionada con el tema. Resultados. Se encontr\u00f3 una diferencia significativa entre las medias de los dos grupos en cuanto a las puntuaciones de bienestar espiritual despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n en comparaci\u00f3n con la de la preintervenci\u00f3n. Asimismo, se observ\u00f3 una diferencia significativa en las puntuaciones totales de actitud de los estudiantes del grupo de intervenci\u00f3n antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. Conclusi\u00f3n. La reflexi\u00f3n grupal mejor\u00f3 el bienestar espiritual de los estudiantes de enfermer\u00eda y su actitud hacia la espiritualidad y el cuidado espiritual en comparaci\u00f3n con el grupo de control."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002360", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Tumor fibroso solitario (TFS) es una neoplasia mesenquimal infrecuente de c\u00e9lulas fusiformes mon\u00f3tonas, separadas por bandas de col\u00e1geno. Localizaci\u00f3n renal es poco habitual, con escasos casos descriptos. Reportamos dos casos de pacientes masculinos, de 40 e 48 anos, el uno con detecci\u00f3n incidental de masaperif\u00e9rica; el otro con lesi\u00f3n hiliar descubierta en la investigaci\u00f3n de hematuria. Los dos revelaronproliferaci\u00f3n fusocelular sin necrosis ni mitosis. Inmunohistoqu\u00edmica: positividad para CD34, CD99 y linfoma de c\u00e9lulas B2 (Bcl-2). No hay evidencia de recidiva a los nueve y cinco meses de la cirug\u00eda, respectivamente. TFS es, por lo general, benigno, pero puede revelar comportamiento agresivo. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y inmunohistoqu\u00edmicas son esencialespara el diagn\u00f3stico."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002361", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Muerte fetal se define como muerte del producto de la concepci\u00f3n independientemente de la duraci\u00f3n del embarazo. Objetivos: El objetivo de este trabajo fue investigar los factores de riesgo maternos (obst\u00e9tricos y placentarios) y los hallazgos de la autopsia asociados a muerte fetal con base en los datos obtenidos en el Servicio de Verificaci\u00f3n de Muerte [Servi\u00e7o de Verifica\u00e7\u00e3o de \u00f3bitos (SVO)] de Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil. Materialy m\u00e9todo: Este es un estudio observacional, de diseno transversal, que utiliz\u00f3 datos secundarios. Se incluyeron informes de autopsia de fetos con edadgestacional de 20 semanas o m\u00e1s, practicadas entre 2010 y 2015. Resultados: En el per\u00edodo evaluado se realizaron 210 autopsias. Entre estas, 15,2% (n = 32)presentaron alteraciones de cord\u00f3n umbilical; 22,4% (n = 47), de placenta; 49,5% (n = 104), enfermedades maternas relacionadas con el embarazo; y 10% (n = 21), enfermedades maternas previas. Entre las caracter\u00edsticas fetales implicadas, se encontr\u00f3que 6,7% (n = 14) presentaron aspiraci\u00f3n meconialy 5,2% (n = 11), malformaciones fetales. En este estudio, 21,9% (n = 46) no tuvieron sus causas de muerte determinadas. Discusi\u00f3n: Los hallazgos de esta investigaci\u00f3n muestran una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p &lt; 0,05) entre aspiraci\u00f3n meconial y gestaci\u00f3n a t\u00e9rmino, procedencia hospitalaria y peso adecuado al nacimiento. Estas informaciones est\u00e1n de acuerdo con la literatura, que trae senales de hipoxia intrauterina, como la presencia de meconio, m\u00e1s frecuentes en los embarazos a t\u00e9rmino. Conclusi\u00f3n: Entre las causas de muerte fetal, infecci\u00f3n ascendente fue la m\u00e1s com\u00fan; las causas de muerte materna relacionadas con el embarazo fueron las que m\u00e1s se destacaron."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002362", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El c\u00e1ncer es considerado unproblema de salud p\u00fablica y es com\u00fanmente conocidopor su alta tasa de mortalidad en el mundo. La evaluaci\u00f3n histopatol\u00f3gica es fundamental para determinar la naturaleza de la lesi\u00f3n, siendo considerada el examen est\u00e1ndar para el diagn\u00f3stico de neoplasias. El objetivo de este trabajo es evaluar el perfil histopatol\u00f3gico de los pacientes diagnosticados con tumor maligno atendidos en un hospital de referencia del Agreste de Pernambuco. Se llev\u00f3 a cabo un estudio transversal, descriptivo de observaci\u00f3n documental de naturaleza cuantitativa, utilizando el banco de datos del laboratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos del dicho hospital, en el sector de anatomopatolog\u00eda, en el ano de 2016. Se eligieron 74 casos, siendo el sexo masculino el m\u00e1s afectado. El grupo de edad con mayor prevalencia fue el de 50 a 70 anos. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas: la ubicaci\u00f3n anat\u00f3mica m\u00e1s frecuente de los tumores fue colon/recto (30%) y piel (30%); el tipo histol\u00f3gico m\u00e1s com\u00fanmente encontrado fue el adenocarcinoma (47,2%). Se caracteriz\u00f3 el perfil patol\u00f3gico de los pacientes con c\u00e1ncer en la regi\u00f3n estudiada, lo que sirvi\u00f3 de base de datos para estudios epidemiol\u00f3gicos futurosy como subsidio a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas preventivas dirigidas a la poblaci\u00f3n de esa regi\u00f3n."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002363", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La fijaci\u00f3n de extensiones citol\u00f3gicas consiste en la inmersi\u00f3n inmediata en fijador adecuado para preservar la morfolog\u00eda celular, siendo esencial para el an\u00e1lisis microsc\u00f3pico y la interpretaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Objetivo: Evaluar la influencia de los tiempos de fijaci\u00f3n en las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicasy de tinci\u00f3n de muestras fijadas con metanoly tenidas con el m\u00e9todo de Papanicolaou. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n experimental, cuantitativa y cualitativa de 99 muestras de raspado de la mucosa yugal de 33 participantes, fijadas con etanol al 96% en tres tiempos distintos. Grupo A: 15 minutos; grupo B: 30 minutos; grupo C: 7 d\u00edas. La calidad de la tinci\u00f3n fue categorizada en \u00f3ptima, buena, regular y mala, con posterior reclasificaci\u00f3n en \u00f3ptima y no \u00f3ptima. Para determinar la asociaci\u00f3n entre los grupos y las categorias, se realiz\u00f3 la prueba exacta de Fisher, con un nivel de significaci\u00f3n del 0,05. Resultado: De las 99 muestras tenidas, 19 fueron desechadas por acelularidad, quedando 80 para ser analizadas. De estas muestras, 28 fueron evaluadas en el grupo A, 26 en el grupo B y 26 en el grupo C. En el grupo A, hemos encontrado calidad \u00f3ptima - 60,7% (n =17); buena - 28,6% (n = 8); regular -10,7% (n = 3) y mala - 0% (n = 0). En el grupo B, \u00f3ptima - 61,5% (n = 16); buena - 30,8% (n = 8); regular - 7,7% (n = 2); y mala - 0% (n = 0). En el grupo C, \u00f3ptima - 92,3% (n = 24); buena - 7,7% (n = 2); regular - 0% (n = 0) y mala - 0% (n = 0). En los tres grupos no hubo representaci\u00f3n en la categoria mala. Conclusi\u00f3n: Los resultados sugieren que hay diferencia significativa en la calidad de la tinci\u00f3n (p = 0,01) de acuerdo con el tiempo de fijaci\u00f3n."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": "Lavado peritoneal em neoplasias ginecol\u00f3gicas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002364", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n y objetivo: La citolog\u00eda del lavadoperitoneal es parte de la estadificaci\u00f3n de los adenocarcinomas de endometrio y ovario. El objetivo de este trabajo es estimar la prevalencia de citolog\u00edas positivas para malignidad en pacientes con diagn\u00f3stico de adenocarcinoma de endometrio y/u ovario, as\u00ed como la asociaci\u00f3n entre positividadde la citolog\u00eday las variables edaddel paciente, tipo histol\u00f3gico de la neoplasiay grado de diferenciaci\u00f3n tumoral. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un estudio transversal retrospectivoy prospectivo mediante el an\u00e1lisis de los reportes citol\u00f3gicos de lavado peritoneal y hallazgos anatomopatol\u00f3gicos de 43 pacientes con diagn\u00f3stico de adenocarcinoma ov\u00e1rico o endometrial, puestos a disposici\u00f3n por el Centro de Patologia de Curitiba. Resultados: En cuanto al adenocarcinoma de endometrio, la prevalencia de citolog\u00edas positivas fue 7%. Ni el grado de diferenciaci\u00f3n tumoral (p = 1) ni la edad (p = 0,233) mostraron asociaci\u00f3n con la positividad. En cuanto al adenocarcinoma de ovario, la prevalencia de citolog\u00edas positivas fue 20%. El grado de diferenciaci\u00f3n tumoral mostr\u00f3 asociaci\u00f3n positiva significativa con esa positividad (p = 0,044); la edad no mostr\u00f3 asociaci\u00f3n (p = 0,804). No fue posible verificar la asociaci\u00f3n con tipo histol\u00f3gico de las neoplasias por cuanto el test estad\u00edstico no ser\u00eda aplicable. Conclusi\u00f3n: La prevalencia de citolog\u00edas de lavado peritoneal positivas para malignidad fue 7% en el adenocarcinoma de endometrio y 20% en el adenocarcinoma de ovario. Solamente el grado de diferenciaci\u00f3n tumoral de los adenocarcinomas ov\u00e1ricos demostr\u00f3 asociaci\u00f3n significativa con la positividad del lavado peritoneal."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002365", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El tiempo de entrega de pruebas y la comunicaci\u00f3n de valores cr\u00edticos por el laboratorio cl\u00ednico son considerados factores determinantes del tiempo de permanencia del paciente en la Secci\u00f3n de Urgencias (SU). Por lo tanto, as\u00ed como la satisfacci\u00f3n de los m\u00e9dicos, estos datos tambi\u00e9n son utilizados como indicadores de calidad del Servicio de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos (SAC). Objetivo: Evaluar el tiempo de entrega de pruebas, la comunicaci\u00f3n de valores cr\u00edticos y el grado de satisfacci\u00f3n de los m\u00e9dicos de la SU de un hospital universitario con el SAC. Material y m\u00e9todo: Se realiz\u00f3 una encuesta de satisfacci\u00f3n de los m\u00e9dicos, utilizando un cuestionario. El tiempo de reporte de resultados en la SU ha sido analizado por medio de observaci\u00f3n presencial de la fase preanal\u00edtica y monitoreo en el sistema computorizado de las fases anal\u00edtica y postanal\u00edtica del laboratorio. Para evaluar la comunicaci\u00f3n de valores cr\u00edticos por el SAC, un an\u00e1lisis documental del proceso ha sido realizado. Resultados: La satisfacci\u00f3n general con el SAC fue considerada regular por los m\u00e9dicos participantes; hubo mayor satisfacci\u00f3n con la confianza en los resultados y con la atenci\u00f3n del personal, y menor con el tiempo de entrega de resultados. Los tiempos de reporte han sido m\u00e1s largos que las expectativas de los m\u00e9dicosy la media descripta en la literatura. No se ha observado una cultura de comunicaci\u00f3n de valores cr\u00edticos. Conclusi\u00f3n: Los resultados han ensenado varias oportunidades deprogreso en la relaci\u00f3n entre SUy SAC. La mejor\u00eda de los indicadores de calidad de laboratorio evaluados depende tambi\u00e9n del envolvimiento de los m\u00e9dicos y enfermeros del SU e incluye monitoreo, planeamiento, educaci\u00f3n e investimento en informatizaci\u00f3n del sistema."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002366", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El tumor gl\u00f3mico es un tumor raro y benigno de tejidos blandos. Se presenta el caso de un paciente de 45 anos, con el hallazgo de un n\u00f3dulo doloroso en la pared abdominal. Se realiz\u00f3 una resecci\u00f3n completa de la lesi\u00f3n y el diagn\u00f3stico por anatomia patol\u00f3gica fue de tumor gl\u00f3mico. El diagn\u00f3stico diferencial del tumor gl\u00f3mico se plantea con tumor carcinoide, hemangiopericitoma y leiomioma vascular."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002367", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La hibridaci\u00f3n in situ cromog\u00e9nica (CISH) es una alternativa a los m\u00e9todos tradicionales inmunohistoqu\u00edmicos para el diagn\u00f3stico de enfermedades infecciosas en muestras fijadas en formoly embebidas enparafina, puesto que tiene alta sensibilidad y especificidad. Este tipo de muestra sufre diversas modificaciones qu\u00edmicas durante elprocesamiento histol\u00f3gico, y tanto la mala fijaci\u00f3n cuanto la fijaci\u00f3n excessiva pueden perjudicar la calidad de las muestras, impidiendo buenos resultados. En la CISH, es com\u00fan el empleo de muestras positivas para control de calidad de reacciones; sin embargo, esta pr\u00e1ctica no proporciona ninguna informaci\u00f3n acerca de la preservaci\u00f3n del material gen\u00e9tico. Objetivo: El prop\u00f3sito de este estudio ha sido realizar la validaci\u00f3n de las sondas comerciales para \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) (+) y (-) y \u00e1cido ribonucleico (ARN) (+) y (-), para que sean utilizadas como control de calidad, evaluando la preservaci\u00f3n del material gen\u00e9tico en las muestras testadas. Material y m\u00e9todos: Se incluyen en el estudio 12 cortes histol\u00f3gicos (en cuadruplicado, n = 48), confeccionados a partir de un pool de tejidos sin alteraciones microsc\u00f3picas relacionadas con procesos infecciosos y/o inflamatorios. El protocolo de CISH se desarroll\u00f3 de acuerdo a las instrucciones del fabricante y bajo las condiciones del nuestro laboratorio, haciendo uso de sondas comerciales de ADN y ARN quimicamente ligadas a digoxigenina. Resultados y conclusi\u00f3n: Nuestros resultados han sido muy satisfactorios, demostrando alta reproducibilidad, exactitud, sensibilidad, y especificidad anal\u00edtica, as\u00ed como altos valores predictivos para ensayos positivos y negativos, y con proporci\u00f3n nula de falsos negativos y falsos positivos, lo que ha permitido la validaci\u00f3n de esa reacci\u00f3n."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002368", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de mama es la segunda causa de muerte por c\u00e1ncer entre mujeres alrededor del mundo, y estudios epidemiol\u00f3gicospueden contribuir al entendimiento de sus mecanismos. Objetivos: Determinar el n\u00famero de casos de carcinoma de mama diagnosticados en un per\u00edodo de seis anos. M\u00e9todo: El perfil de los carcinomas de mama diagnosticados en un hospital terciario de Curitiba ha sido comparado con aquel de la literatura, a trav\u00e9s de an\u00e1lisis retrospectivo de historias de carcinoma de mama ductal/tipos especialesy lobulillar de pacientes atendidos entre los anos de 2008y 2013. Resultados: Se han diagnosticado 327 (91,6%) casos de carcinoma ductal/tipos especiales y 30 (8,4%) de carcinoma lobulillar, totalizando 357 muestras. De estos casos, 27 (7,5%) eran de carcinoma in situ (20 ductaly siete lobulillar) y 330 (92,4%), invasores (307 ductal invasor +tipos especialesy 23 lobulillar). La incidencia de tumores de mama en mujeres fue de 99,1%, siendo los pacientes, en su generalidad, mayores de50 anos (67,2%). Con respecto a la estadificaci\u00f3n de Uni\u00f3n Internacional Contra el C\u00e1ncer/American Joint Committee on Cancer (UICC/AJCC), 49,2% de los tumores ductales + tipos especiales fueron diagnosticados en los estadios I o II, mientras 56,6% de los tumores lobulillares se concentraron en los estadios II o III/IV. En cuanto al sistema de Nottingham, gran parte de los casos era de grado intermediario (43,9%). Un total de 61% de los tumores era receptor de estr\u00f3geno positivo (RE+) y 54%, receptor de progesterona positivo (RP+). Por otro lado, 36,1% presentaron el receptor 2 del factor de crecimiento epid\u00e9rmico humano positivo (HER2+), tasa superior a la indicada en la literatura. Conclusi\u00f3n: Los carcinomas de mama evaluados en este estudio presentaron perfil semejante al expuesto en la literatura, con algunaspeculiaridades inherentes al servicio local. Sin embargo, la baja frecuencia de casos in situ indica fracaso en el diagn\u00f3stico precoz."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002369", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: En Brasil, el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero es la cuarta causa de muertepor c\u00e1ncer, con 5.430 muertes en 2013 y previsi\u00f3n de 16.370 nuevos casos para 2018. Su aparici\u00f3n se asocia a la infecci\u00f3n previa por el virus delpapiloma humano (VPH) para el desarrollo de lesiones intraepiteliales; no obstante, diversos factores pueden influenciarle, por ejemplo, n\u00famero de companeros sexuales e infeccionespor otros microrganismos. Objetivo: Se ha comprobado el perfil de mujeres del municipio de Caruaru, Pernambuco, Brasil, que ten\u00edan atipias, lesiones intraepiteliales cervicales y c\u00e1ncer. Material y m\u00e9todo: Investigaci\u00f3n documental, anal\u00edtica, retrospectiva, realizada mediante una encuesta en la base de datos del departamento de salud de Pernambuco, a trav\u00e9s de TabNet, relativas a los ex\u00e1menes en el laboratorio del municipio de Caruaru, Pernambuco, Brasil. Resultados: En el per\u00edodo del an\u00e1lisis, 18.466 ex\u00e1menes han sido evaluados. De las muestras analizadas, 735 (4,31%) han sido de atipias escamosas y glandulares; 167 (0,98%) de lesiones intraepiteliales; y una (0,005%) de c\u00e1ncer. Cocos, Gardnerella vaginalis y lactobacilos han sido los agentes m\u00e1s evidentes en las alteraciones cervicales. Discusi\u00f3n: Investigaciones comprueban una relaci\u00f3n directa entre agentes infecciosos y el desarrollo de lesiones y c\u00e1ncer cervical. Gardnerella vaginalis ha sido aquel m\u00e1s frecuente en presencia de anormalidades, pues facilita la invasi\u00f3n por el VPH. Conclusi\u00f3n: Mujeres mayores de 30 anos infectadas por Gardnerella vaginalis representan una exposici\u00f3n importante al desarrollo de alteraciones. Recomendaciones de prevenci\u00f3n y tamizaje deben ser estrategias constantes en el serviciop\u00fablico. Conocer estos factores de riesgo es crucial, porque ellos envuelven el proceso de prevenci\u00f3n y etiolog\u00eda de las lesiones y del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002371", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN El fibroma odontog\u00e9nico perif\u00e9rico (FOP) es una neoplasia benigna rara de origen mesenquimatosa dental, que representa aproximadamente el 4,7% de todos los tumores odontog\u00e9nicos. Este reporte describe el caso de una mujer de 29 a\u00f1os de edad que se present\u00f3 con un n\u00f3dulo rojizo indoloro en la enc\u00eda mandibular vestibular derecha, entre el segundo premolar y el primer molar. El examen radiogr\u00e1fico revel\u00f3 una peque\u00f1a p\u00e9rdida de tejido \u00f3seo en la regi\u00f3n de la cresta alveolar. El an\u00e1lisis microsc\u00f3pico mostr\u00f3 un tumor compuesto de tejido conjuntivo fibroso celular entremezclado con visibles islotes y filamentos de epitelio odont\u00f3geno aparentemente inactivo. El diagn\u00f3stico final fue FOP. No se observ\u00f3 recurrencia de la lesi\u00f3n despu\u00e9s de 22 meses de la cirug\u00eda. El FOP puede ser cl\u00ednicamente confundido con otras lesiones gingivales comunes, como granuloma piog\u00e9nico, lesi\u00f3n perif\u00e9rica de c\u00e9lulas gigantes y fibroma osificante perif\u00e9rico. Escisi\u00f3n local conservadora ha sido recomendada como tratamiento de elecci\u00f3n para FOP. Sin embargo, teniendo en cuenta la escasez de informaciones sobre el comportamiento biol\u00f3gico y la tasa de recidiva de este tumor, el seguimiento a largo plazo de los pacientes es fundamental."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002372", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La detecci\u00f3n de anticuerpos contra el \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) de doble cadena (dc) es uno de los criterios de clasificaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES). Objetivo: Describir una t\u00e9cnica inmunoenzim\u00e1tica (ELISA) cuantitativa para detecci\u00f3n de anticuerpos de inmunoglobulina de clase G (IgG) anti-ADNdc. M\u00e9todos: Se evalu\u00f3 el desempe\u00f1o de la t\u00e9cnica ELISA mediante el test inmunofluorescencia indirecta con Crithidia luciliae (IFI-CL) como referencia. Anticuerpos IgG anti-ADNdc fueron analizados por ELISA y IFI-CL en muestras de sueros de 127 pacientes con LES, 56 pacientes con otras enfermedades y 37 personas sanas. La prueba Q de Cochran fue utilizada para comparar la sensibilidad y la especificidad de las reacciones considerando diferencias significantes entre los tests cuando p &#8804; 0,05. Resultados: La t\u00e9cnica ELISA mostr\u00f3 sensibilidad del 92,9% y especificidad del 94,6%, mientras la sensibilidad y la especificidad de la t\u00e9cnica IFI-CL fueron del 85,8% y 100%, respectivamente. La t\u00e9cnica ELISA mostr\u00f3 sensibilidad significativamente mayor que la obtenida con IFI-CL (p = 0,0027); esta mostr\u00f3 especificidad significativamente mayor que la obtenida con ELISA (p = 0,0253). Conclusi\u00f3n: La t\u00e9cnica ELISA present\u00f3 resultados excelentes de sensibilidad y especificidad, con el potencial de ser utilizada en investigaci\u00f3n y rutina diagn\u00f3stica."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002373", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN La leptospirosis es una zoonosis de distribuci\u00f3n mundial como un problema de salud p\u00fablica, en pa\u00edses tropicales y subtropicales. Tradicionalmente ha sido considerada como una enfermedad profesional. El objetivo de este estudio fue determinar la prevalencia serol\u00f3gica de anticuerpos anti-Leptospira en expendedores de carne en la ciudad de Tunja, Boyac\u00e1, Colombia. Se realiz\u00f3 un estudio observacional, transversal y descriptivo en una poblaci\u00f3n de 186 trabajadores de expendios de carne en la ciudad de Tunja. Las muestras fueron analizadas mediante la t\u00e9cnica de microaglutinaci\u00f3n para determinar el serovar que causa la infecci\u00f3n. A cada participante se aplic\u00f3 una encuesta con preguntas importantes respecto a factores sociodemogr\u00e1ficos, epidemiol\u00f3gicos y laborales. Se encontr\u00f3 seroprevalencia del 43% [n = 80; intervalo de confianza (IC) 95%: 36%-50%]. Seg\u00fan el an\u00e1lisis por serovar, la distribuci\u00f3n fue: L. bratislava 30% (n = 24; IC95%: 20%-40%), L. hardjo 21,25% (n = 17; IC95%: 12%-30%), L. pomona 20% (n = 16; IC95%: 11%-29%), L. icterohaemorragiae 17,50% (n = 14; IC95%: 9%-26%), L. grippotyphosa 16,25% (n = 13; IC95%: 8%-24%), L. canicola 16,25% (n = 13; IC95%: 8%-24%) y L. tarassovi 11,25% (n = 9; IC95%: 4%-18%). La prevalencia hallada en este estudio confirma la circulaci\u00f3n del microorganismo en aquellos trabajadores, lo cual exige reforzar las medidas higi\u00e9nicas, de bioseguridad y de prevenci\u00f3n y control de la enfermedad en esa poblaci\u00f3n."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002374", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: Lipomas son tumores benignos del tejido blando com\u00fanmente encontrados en el cuerpo humano. Aunque comunes en la regi\u00f3n de la cabeza y cuello, son raros en la cavidad oral, representando solo del 1% al 4% de las lesiones benignas en esa cavidad. Objetivo: El presente estudio pretende identificar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e histopatol\u00f3gicas de lipomas de la cavidad oral; los materiales recolectados fueron analizados en un laboratorio de patolog\u00eda de la ciudad de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil. M\u00e9todos: Datos relativos a los \u00faltimos 10 a\u00f1os, como g\u00e9nero, edad, localizaci\u00f3n anat\u00f3mica, diagn\u00f3stico cl\u00ednico y subtipos histopatol\u00f3gicos, se recolectaron de todos los casos de lesiones orales con el diagn\u00f3stico de lipoma confirmado mediante ex\u00e1menes histopatol\u00f3gicos. Resultados: A lo largo del per\u00edodo evaluado, 101 casos fueron diagnosticados como lipomas, representando el 1,01% de las biopsias de la cavidad oral. El sexo femenino fue lo m\u00e1s afectado, con proporci\u00f3n hombre/mujer de 1:1,8, y pico de incidencia entre 50 y 70 a\u00f1os de vida. La mucosa yugal fue la regi\u00f3n anat\u00f3mica m\u00e1s afectada, seguida del labio inferior. Lipoma cl\u00e1sico y fibrolipoma fueron las variantes histol\u00f3gicas de lipoma m\u00e1s encontradas en la cavidad oral, con 64 casos de lipoma cl\u00e1sico y 29 de fibrolipoma. Otras variantes histol\u00f3gicas encontradas fueron sialolipoma, angiolipoma, condrolipoma, mixolipoma y lipoma intramuscular. Conclusi\u00f3n: Los lipomas son lesiones poco frecuentes en la cavidad oral y presentan mayor prevalencia en mucosa yugal de adultos con edades entre los 50 y los 70 a\u00f1os de vida, adem\u00e1s de manifestaren preferencia por el sexo femenino."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002375", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Este art\u00edculo relata el caso de un paciente con quiste broncog\u00e9nico lingual y presenta una breve revisi\u00f3n de las discrepancias de nomenclatura para quistes linguales. Paciente de sexo masculino, de 2 a\u00f1os de edad, acudi\u00f3 a cirug\u00eda pedi\u00e1trica de un hospital universitario con una masa de 2 cm en la cara dorsal de la lengua. El tumor fue extirpado y el informe anatomopatol\u00f3gico revel\u00f3 quiste de duplicaci\u00f3n, subtipo broncog\u00e9nico. Quistes linguales no son frecuentes, sobre todo cuando concomitantes con formaciones broncog\u00e9nicas. Su patog\u00e9nesis es incierta: una de las posibilidades es la separaci\u00f3n de c\u00e9lulas del intestino primitivo antes de la separaci\u00f3n entre es\u00f3fago y tr\u00e1quea. El tratamiento, en general, consiste en escisi\u00f3n quir\u00fargica."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002376", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La atrofia cervicovaginal es una condici\u00f3n que puede afectar a las mujeres despu\u00e9s de la menopausia, y la citolog\u00eda es una herramienta diagn\u00f3stica \u00fatil en esos casos. Objetivo: Evaluar el perfil citomorfol\u00f3gico de frotis citopatol\u00f3gicos cervicales en pacientes mayores de 60 a\u00f1os. M\u00e9todos: Un estudio transversal, cuantitativo y retrospectivo, en el que se eligieron consecutivamente pruebas citopatol\u00f3gicas de 500 pacientes con edad superior a 60 a\u00f1os. Resultados: Solo 114 mujeres (22,8%) tuvieron la uni\u00f3n escamo-columnar (UEC) representada; su presencia ha bajado progresivamente con el adelanto de la edad (p &lt; 0,001). Los frotis (95,6%), en su mayor\u00eda, fueron clasificados como atr\u00f3ficos. El an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico mostr\u00f3 que de los 22 frotis no atr\u00f3ficos, la mayor\u00eda tuvo flora lactobacilar. Entre los frotis atr\u00f3ficos, la flora predominante fue cocoide (47,2%). Solamente 4% present\u00f3 alteraciones citol\u00f3gicas: c\u00e9lulas escamosas at\u00edpicas de importancia no determinada [(ASC-US) - ocho casos/40%]; c\u00e9lulas escamosas at\u00edpicas, no se descarta una lesi\u00f3n de alto grado [(ASC-H) - cinco casos/25%]; lesi\u00f3n intraepitelial de alto grado [(HSIL) - tr\u00eas casos/15%]; lesi\u00f3n intraepitelial escamosa de bajo grado [(LSIL) - dos casos/10%] y adenocarcinoma in situ [(ACI) - dos casos/10%]. Entre los frotis alterados, cuatro (20%) conten\u00edan c\u00e9lulas de la UEC y cuatro pacientes (20%) estaban recibiendo hormonas [entre ellos, dos casos de ASC-H (10%) y dos casos de ASC-US (10%)]. Conclusi\u00f3n: La ausencia de UEC indica la limitaci\u00f3n diagn\u00f3stica de la recolecci\u00f3n. Aunque la frecuencia de las lesiones haya sido semejante a la de otros trabajos y la franja etaria recomendada para la realizaci\u00f3n de la prueba sea 25-60 a\u00f1os, es importante se\u00f1alar que mujeres con edad superior a esa franja deben realizar la recolecci\u00f3n citol\u00f3gica debido al perfil de riesgo para la enfermedad."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002377", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Introducci\u00f3n: La preeclampsia (PE) se define como hipertensi\u00f3n arterial asociada a proteinuria despu\u00e9s de la semana 20 de gestaci\u00f3n en mujeres anteriormente normotensas. La interleucina 17\u00aa (IL17A) es un inductor potente de inflamaci\u00f3n tisular y polimorfismos del gen IL17A pueden modular la expresi\u00f3n g\u00e9nica y afectar las funciones de las c\u00e9lulas Th17, aumentando la susceptibilidad a la PE. Objetivo: Investigar los polimorfismos rs4711998 A&gt;G, rs8193036 C&gt;T y rs2275913 A&gt;G del gen IL17A en pacientes con PE. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de casos y controles, compuesto por 263 mujeres: 89 diagnosticadas con PE y 174 del grupo de control. Se evaluaron los polimorfismos investigados a partir del \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) gen\u00f3mico aislado de la sangre perif\u00e9rica por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en tiempo real para discriminaci\u00f3n al\u00e9lica. El riesgo de los polimorfismos del gen IL17A para la PE fue evaluado seg\u00fan el modelo de herencia empleando regresi\u00f3n log\u00edstica. El poder estad\u00edstico present\u00f3 99,5% para la detecci\u00f3n de asociaci\u00f3n. Resultados: Las frecuencias genot\u00edpicas, as\u00ed como el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple, no fueron estad\u00edsticamente significativas para los polimorfismos rs3761549 C&gt;T, rs3761548 A&gt;C y rs2232365 A&gt;G del gen IL17A. Ning\u00fan haplotipo de los polimorfismos investigados mostr\u00f3 asociaci\u00f3n con el riesgo de desarrollo de PE. Conclusi\u00f3n: No hay asociaci\u00f3n entre las frecuencias al\u00e9licas y genot\u00edpicas, los modelos de herencia y los haplotipos de los polimorfismos rs4711998 A&gt;G, rs8193036 C&gt;T y rs2275913 A&gt;G del gen IL17A y la PE."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002378", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Reportamos el caso poco usual de un feto anenc\u00e9falo nacido con el cord\u00f3n umbilical adherido al area cerebrovasculosa. La embarazada ten\u00eda 16 a\u00f1os de edad. La ecograf\u00eda de la semana 17 de gestaci\u00f3n mostr\u00f3 un feto sin b\u00f3veda craneal y par\u00e9nquima cerebral, compatible con anencefalia. La evaluaci\u00f3n posnatal, mediante autopsia, estaba de acuerdo a ese diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, se ha notado que el cord\u00f3n umbilical estaba adherido al area cerebrovasculosa, puesto que hab\u00eda presencia de tejido fibroso, sugestivo de banda amni\u00f3tica. Encontramos solo un caso descrito en la literatura."}, {"journal": "J. Bras. Patol. Med. Lab. (Online)", "title": null, "db": "LILACS", "id": "biblio-1002379", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Presentamos el caso de una paciente de 25 a\u00f1os con lesi\u00f3n voluminosa en mama derecha. La biopsia de la lesi\u00f3n mostr\u00f3 neoplasia fusocelular de alto grado; la inmunohistoqu\u00edmica no ha determinado la histog\u00e9nesis de la lesi\u00f3n. La paciente fue sometida a la cirug\u00eda radical y al tratamiento adyuvante. Ante el perfil inmunohistoqu\u00edmico y la formaci\u00f3n en roseta de la lesi\u00f3n fusocelular, se ha realizado una evaluaci\u00f3n molecular de translocaciones asociadas al sarcoma de Ewing (SE); sin embargo no han sido observadas translocaciones com\u00fanmente asociadas a esa patolog\u00eda [t(11;22)(q24;q12)]. El presente reporte puede ayudar en la investigaci\u00f3n diagn\u00f3stica en casos similares as\u00ed como orientar la evaluaci\u00f3n molecular."}, {"journal": "J. bras. pneumol", "title": "Tabaquismo y fracaso del tratamiento de la tuberculosis pulmonar. Un estudio de casos y controles", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002442", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "RESUMEN Objetivo: Determinar la asociaci\u00f3n entre el tabaquismo y el fracaso del tratamiento de la tuberculosis pulmonar. Metodolog\u00eda: Este es un estudio caso - control, realizado en el Instituto Brasilero para la Investigaci\u00f3n de la Tuberculosis en Salvador, Brasil entre 2007 y 2015. Se compararon 50 casos de fracaso en el tratamiento con 234 controles de pacientes con diagn\u00f3stico de tuberculosis pulmonar y con resultado final de cura. Resultados: Se atribuy\u00f3 el fracaso del tratamiento al tabaquismo y a la edad, y no al sexo, salario, escolaridad, consumo de alcohol o estado civil. As\u00ed, aun despu\u00e9s del ajuste por edad, los pacientes con antecedentes de tabaquismo tienen 2,1 (IC95% 1,1-4,1) veces m\u00e1s chance de fracaso en el tratamiento de la tuberculosis. Adem\u00e1s, tener una edad mayor de 50 a\u00f1os mostr\u00f3 que la posibilidad de fracaso aumenta 2,8 (IC95% 1,4-6,0) veces m\u00e1s. Conclusiones: El tabaquismo est\u00e1 relacionado con el fracaso del tratamiento de la tuberculosis pulmonar, as\u00ed como tambi\u00e9n el envejecimiento. Por tal motivo, como parte del control de la tuberculosis, el personal de salud debe estar preparado para ofrecer estrategias que promuevan la cesaci\u00f3n tab\u00e1quica y tener un mayor cuidado con pacientes de grupos etarios superiores."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Perfil microbiol\u00f3gico y resistencia bacteriana en una unidad de cuidados intensivos de Pereira, Colombia, 2015", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002505", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: la terapia antibi\u00f3tica es eficaz en muchos tipos de infecciones, pero su uso excesivo promueve la propagaci\u00f3n de microorganismos resistentes, la cual se asocia con aumentos en morbilidad, mortalidad, estancia hospitalaria y costos asociados; panorama frecuente en la unidad de cuidados intensivos. Objetivo: describir perfil microbiol\u00f3gico y de resistencia bacteriana en microorganismos cultivados de pacientes hospitalizados en una unidad de cuidado intensivo en la ciudad de Pereira. Materiales y m\u00e9todo: estudio retrospectivo. Se analizaron perfiles de sensibilidad/resistencia de pacientes atendidos durante el primer semestre de 2015. La informaci\u00f3n fue extra\u00edda de historias cl\u00ednicas y reportes de laboratorio. Las pruebas de sensibilidad/resistencia antimicrobiana se realizaron con el software WHONET. El an\u00e1lisis de tendencia fue realizado con el software STATA. Resultados: se incluyeron 62 pacientes con edad media de 57,9 a\u00f1os, 32 eran mujeres. La mayor positividad fue para hemocultivos y urocultivos. Los microorganismos m\u00e1s frecuentemente aislados fueron: E. coli (con resistencias del 95, 75 y 70% para ampicilina, cefazolina y piperazilina/tazobactam respectivamente), K. pneumoniae (resistencias del 46% para ampicilina/sulbactam, piperazilina/tazobactam y cefazolina), S. aureus y P. aeuriginosa. Conclusiones: El perfil de resistencia encontrado en la poblaci\u00f3n de estudio es alarmante, asociado a una alta prevalencia de p-lactamasas tipo AmpC (n=i6) y Betalactamasas de espectro extendido (n=8). E. Coli, K. pneumoniae y P. aeruginosa presentan valores de resistencia importante para antibi\u00f3ticos de uso com\u00fan en UCI como penicilinas de amplio espectro y cefalosporinas. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):9-15."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Prevalencia de diabetes gestacional en el Hospital Gestionar Bienestar, Zapatoca, Santander 2013 - 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002506", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La diabetes gestacional se define como la hiperglucemia con inicio o primer reconocimiento durante el embarazo. Es una de las complicaciones m\u00e1s comunes del embarazo, con una prevalencia de hasta el 10% en los pa\u00edses desarrollados y con limitada informaci\u00f3n en poblaci\u00f3n colombiana. Objetivo: Determinar la prevalencia de diabetes gestacional y la frecuencia de los factores de riesgo en pacientes que acudieron al Hospital Gestionar Bienestar de Zapatoca, Santander, entre 2013 y 2017. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo de corte transversal, se trabaj\u00f3 con una muestra de historias cl\u00ednicas de pacientes que acudieron a controles prenatales al Hospital de Zapatoca, y que culminaron sus gestaciones entre junio 2013 y abril 2017. Resultados: De 297 gestantes registradas, 269 fueron incluidas para determinar la prevalencia de diabetes. En promedio, las participantes empezaron sus controles con 12 \u00b1 0,74 semanas de gestaci\u00f3n y edad de 25 \u00b1 0,7 a\u00f1os. La prevalencia de diabetes gestacional fue de 4,46%. El 41,32% de las gestantes empez\u00f3 controles prenatales con sobrepeso u obesidad seg\u00fan clasificaci\u00f3n del estado nutricional de Atalah, encontr\u00e1ndose mayor frecuencia de diabetes en las gestantes con elevado \u00edndice de masa corporal y edad materna avanzada. Conclusiones: La prevalencia obtenida en el presente estudio es inferior a la descrita en otros estudios en Latinoam\u00e9rica. Los resultados sugieren que la edad materna avanzada y el \u00edndice de masa corporal alto al inicio de la gestaci\u00f3n fueron factores de riesgo para desarrollar diabetes gestacional en esta poblaci\u00f3n. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):17-23."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Complicaciones postquir\u00fargicas en intervenciones correctivas de labio y paladar hendido en pacientes pedi\u00e1tricos de un hospital de tercer nivel en Bucaramanga, Colombia 2013-2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002507", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: las hendiduras orofaciales son las malformaciones cong\u00e9nitas de cabeza y cuello m\u00e1s frecuentes en el mundo, con gran importancia epidemiol\u00f3gica por su alto impacto sobre la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Este impacto est\u00e1 dado en gran parte por la presencia de complicaciones postquir\u00fargicas, por lo que es importante conocerlas, con el fin de aplicar estrategias de prevenci\u00f3n o de correcci\u00f3n temprana. Objetivo: identificar las principales complicaciones posquir\u00fargicas de la cirug\u00eda correctiva de labio hendido, paladar hendido o ambos, en un hospital de tercer nivel en Bucaramanga, Santander, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: estudio observacional descriptivo de corte transversal. Se obtuvo la informaci\u00f3n de los registros de historias cl\u00ednicas m\u00e9dicas, de pacientes cuya intervenci\u00f3n quir\u00fargica fue realizada durante el per\u00edodo de enero de 2013 a diciembre de 2016. Resultados: se obtuvieron registros de 55 pacientes. La presentaci\u00f3n conjunta de labio y paladar hendido fue la anomal\u00eda craneoencef\u00e1lica m\u00e1s frecuente (70,9%). La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la f\u00edstula oronasal (23,9% de pacientes con compromiso del paladar), seguida por la dehiscencia de la herida quir\u00fargica (3,6%). Se encontr\u00f3 un mayor porcentaje de complicaciones postquir\u00fargicas en el sexo masculino. Conclusi\u00f3n: la complicaci\u00f3n postquir\u00fargica de correcci\u00f3n de labio y/o paladar hendido m\u00e1s frecuente encontrada en la muestra fue la f\u00edstula oronasal. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):25-32."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Eficacia de fenilefrina en la prevenci\u00f3n de hipotensi\u00f3n en ces\u00e1rea bajo anestesia subaracnoidea", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002508", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: la hipotensi\u00f3n es el evento adverso m\u00e1s incidente cuando se administra anestesia subaracnoidea para ces\u00e1rea; m\u00faltiples estrategias para su prevenci\u00f3n y manejo se han propuesto, entre ellas el uso de vasopresores profil\u00e1cticos con resultados no concluyentes. Objetivo: evaluar la eficacia preventiva del uso de Fenilefrina en la hipotensi\u00f3n arterial inducida por la anestesia subaracnoidea en gestantes llevadas a ces\u00e1rea. Materiales y M\u00e9todos: ensayo cl\u00ednico controlado, doble ciego, en gestantes, mayores de 18 a\u00f1os, ASA 1 y 2, quienes recibieron anestesia subaracnoidea para ces\u00e1rea, fueron aleatorizadas a recibir placebo o infusi\u00f3n profil\u00e1ctica de fenilefrina 40 mcg/min, durante 5 minutos. Resultados: se incluyeron 140 pacientes en el an\u00e1lisis de datos. La incidencia de hipotensi\u00f3n fue mayor en el grupo control que en el intervenido (RA 45,71% vs 32,85%). Sin presentarse diferencias significativas entre ambos grupos (p=0,119). RR de hipotensi\u00f3n en el grupo intervenido fueron menores, independiente del criterio de hipotensi\u00f3n (tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, RR 0,72 (IC95% 0,47-1,09); tensi\u00f3n arterial media, RR 0.93 (IC95% 0,64-1,37); TAS o TAM RR 0.86 (IC95% 0,62-1,21)), pero sin diferencias significativas p&gt;0,05. El uso de vasopresores en los pacientes que presentaron este evento se dio en 75.4% (n=52), con RR mayor en el grupo control y diferencias significativas al evaluar los dos grupos. (RR: 1,4 p=0,032). Conclusiones: fenilefrina profil\u00e1ctica no demostr\u00f3 ser eficaz en disminuir la incidencia de hipotensi\u00f3n; sin embargo, s\u00ed se asocia con una disminuci\u00f3n significativa en los requerimientos de vasopresores, as\u00ed como en la incidencia de n\u00e1useas y v\u00f3mito. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):33-9."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Dermatomiositis asociada al c\u00e1ncer de mama: caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, complicaciones y tratamiento", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002509", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El c\u00e1ncer de mama es un importante problema de salud p\u00fablica. Aunque es infrecuente, uno de los s\u00edndromes paraneopl\u00e1sicos del c\u00e1ncer de seno es la dermatomiositis. Es necesario que el cl\u00ednico tenga conocimientos sobre c\u00f3mo diagnosticarla y tratarla adecuadamente. El objetivo de este art\u00edculo es realizar una revisi\u00f3n de la literatura sobre la cl\u00ednica, complicaciones y tratamiento de la dermatomiositis en el c\u00e1ncer de mama. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en diferentes bases de datos electr\u00f3nicas, incluyendo un total de 34 art\u00edculos, abarcando ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, metaan\u00e1lisis, art\u00edculos originales descriptivos y anal\u00edticos y reportes de caso. La dermatomiositis puede presentarse antes, durante, o despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama. Son frecuentes las complicaciones pulmonares, que pueden llegar a ser letales. La dermatomiositis aumenta las complicaciones por radioterapia y la mortalidad en los pacientes con c\u00e1ncer de seno. El tratamiento farmacol\u00f3gico consiste en la aplicaci\u00f3n de glucocorticoides a dosis seg\u00fan necesidad del paciente. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):41-7."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Infecci\u00f3n por el virus de la Hepatitis B en el embarazo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002510", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis B constituye un importante problema de salud p\u00fablica a nivel mundial, pues genera una gran carga de morbilidad y mortalidad relacionada con cirrosis y hepatocarcinoma. En \u00e1reas de alta prevalencia la transmisi\u00f3n vertical constituye una fuente importante de infecci\u00f3n. Objetivo: revisar la presentaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por virus de la hepatitis B en el embarazo y ofrecer pautas para el manejo de esta entidad. Metodolog\u00eda de b\u00fasqueda: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Pubmed, LILACS, SciELO y el motor de b\u00fasqueda Google Scholar, de art\u00edculos publicados hasta agosto de 2017, utilizando los t\u00e9rminos hepatitis B virus AND infection AND pregnancy. Se restringi\u00f3 la b\u00fasqueda a art\u00edculos de los \u00faltimos quince a\u00f1os, en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, incluyendo art\u00edculos de revisi\u00f3n, estudios cl\u00ednicos controlados y metaan\u00e1lisis. Se obtuvieron en total 535 manuscritos para revisi\u00f3n, de los cuales 52 fueron referenciados. Desarrollo del tema: los hijos de madres seropositivas para el ant\u00edgeno de superficie de la hepatitis B deber\u00edan recibir inmunoglobulina y vacunaci\u00f3n contra la hepatitis B en las primeras doce horas de nacimiento, logr\u00e1ndose reducir la tasa de transmisi\u00f3n vertical desde m\u00e1s del 90% a menos del 10%. La terapia antiviral, al ser administrada en el tercer trimestre de gestaci\u00f3n, puede prevenir la falla inmunoprofil\u00e1ctica, y deber\u00eda utilizarse en madres con alto riesgo de trasmisi\u00f3n vertical. Datos recientes apuntan acerca de la seguridad de Tenofovir en el embarazo, siendo actualmente el medicamento de elecci\u00f3n. Conclusiones: el tamizaje universal en la gestante para la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis B es una medida costoefectiva para reducir la transmisi\u00f3n vertical. Los niveles elevados de ant\u00edgeno de superficie del virus de la hepatitis B y la carga viral materna, as\u00ed como la presencia de ant\u00edgeno e, se asocian a mayor riesgo de transmisi\u00f3n vertical. La combinaci\u00f3n de inmunoglobulina y vacunaci\u00f3n para hepatitis B, administradas dentro de las doce horas posteriores al nacimiento, se asocian a reducci\u00f3n de la tasa de transmisi\u00f3n vertical. El Tenofovir es la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica como terapia antiviral iniciado en las semanas 28-32 de gestaci\u00f3n en aquellas gestantes con alto riesgo de transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):49-56."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Revisi\u00f3n de la clasificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de malformaciones mullerianas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002511", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las malformaciones mullerianas son un grupo de alteraciones ginecol\u00f3gicas que presentan una sintomatologia variable, la cual fluct\u00faa entre amenorrea primaria, dispareunia, disfunci\u00f3n sexual, dolor, masas p\u00e9lvicas, endometriosis, hemorragia uterina anormal, infecci\u00f3n, aborto recurrente espont\u00e1neo y parto prematuro, e incluso puede ser asintom\u00e1tica. Se requiere una clasificaci\u00f3n de estas malformaciones que permitan un adecuado entendimiento, diagn\u00f3stico y tratamiento; por otro lado, es de vital importancia el diagn\u00f3stico temprano en los casos sintom\u00e1ticos, que permitan tratamiento quir\u00fargico adecuado de cada anomal\u00eda, con el fin de evitar complicaciones ginecol\u00f3gicas y obst\u00e9tricas, tales como: esterilidad, hemat\u00f3metra, piometra, gestaci\u00f3n ect\u00f3pica en cuerno rudimentario y restricci\u00f3n de crecimiento intrauterino. El objetivo de este art\u00edculo es presentar la clasificaci\u00f3n actual de las malformaciones Mullerianas y determinar cu\u00e1les son los estudios imagenol\u00f3gicos, que seg\u00fan la evidencia, son los m\u00e1s recomendados para realizar un diagn\u00f3stico adecuado de esta patolog\u00eda. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):57-63."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Principios en t\u00e9cnicas de suturas de piel: una gu\u00eda para estudiantes", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002512", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: las heridas en la piel son un evento altamente frecuente en los servicios de urgencias, las cuales en su mayor\u00eda van a requerir ser suturadas por el personal de salud disponible, tratando de lograr buenos resultados funcionales y cosm\u00e9ticos. Este procedimiento puede definirse como la aproximaci\u00f3n de los bordes de una herida por medio de puntos, utilizando suturas, instrumental quir\u00fargico y agujas adecuadas dependiendo del \u00e1rea lesionada; para lograr una adecuada sutura se requieren conceptos claros como tipo de sutura y aguja, t\u00e9cnica quir\u00fargica, localizaci\u00f3n anat\u00f3mica de la herida y cierre sin tensi\u00f3n. Objetivo: guiar la adecuada pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas de suturas de piel por parte de estudiantes y profesionales en el \u00e1rea de la salud. Tem\u00e1tica: en este art\u00edculo se realiz\u00f3 una descripci\u00f3n precisa de cada uno de los pasos para lograr una adecuada sutura de piel, priorizando en el uso de ilustraciones para alcanzar un mejor aprendizaje. Conclusiones: los resultados en la realizaci\u00f3n de una sutura de piel depender\u00e1n de un adecuado conocimiento y uso del material e instrumental quir\u00fargico adem\u00e1s del dominio de los principios b\u00e1sicos de la t\u00e9cnica quir\u00fargica. M\u00c9D.UIS. 2018;31(2):65-76."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "S\u00edndrome coronario agudo en pacientes j\u00f3venes del oriente colombiano sin enfermedad coronaria obstructiva entre 2009 y 2014", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002515", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: a pesar de que cada vez existen m\u00e1s casos de s\u00edndromes coronarios agudos en pacientes j\u00f3venes sin enfermedad coronaria obstructiva, no existen datos al respecto en nuestra regi\u00f3n, por lo que se plantea este estudio. Objetivos: evaluar las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, de factores de riesgo y angiogr\u00e1ficas de los pacientes entre 18 y 50 a\u00f1os con s\u00edndrome coronario agudo y en quienes no se identifica enfermedad coronaria obstructiva. Metodolog\u00eda: estudio retrospectivo, de corte transversal. Se revisaron historias cl\u00ednicas buscando pacientes entre 18 y 50 a\u00f1os, con s\u00edndrome coronario agudo, y a quienes se hubiera realizado arteriograf\u00eda coronaria. Resultados: de 128 adultos j\u00f3venes con s\u00edndrome coronario agudo, 50 no ten\u00edan enfermedad coronaria. Predomin\u00f3 el sexo masculino (74%), con una mediana de edad de 43 a\u00f1os. El s\u00edntoma m\u00e1s frecuente fue el dolor tor\u00e1cico t\u00edpico (88%) con una mediana a la consulta de seis horas. El factor de riesgo m\u00e1s frecuente fue el exceso de peso (57,7%), 34% de los pacientes tuvieron elevaci\u00f3n del segmento ST. Siete de los pacientes tuvieron trombosis coronaria sin lesiones obstructivas. La mediana al egreso fue de dos d\u00edas. Discusi\u00f3n: la elevada prevalencia de factores de riesgo, encabezada por el exceso de peso hacen llamar la atenci\u00f3n sobre la oportunidad de intervenciones de prevenci\u00f3n primaria. Conclusiones: el principal factor de riesgo fue el exceso de peso. El comportamiento cl\u00ednico inicial y durante la hospitalizaci\u00f3n fue benigno por las escasas complicaciones y ausencia de mortalidad temprana. Se requieren m\u00e1s estudios de dise\u00f1o prospectivo para poder evaluar el comportamiento a largo plazo. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):13-19."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Prevalencia de hipotiroidismo subcl\u00ednico, deterioro cognitivo y su posible asociaci\u00f3n en adultos mayores de una cl\u00ednica de la Ciudad de M\u00e9xico 2016", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002516", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: el hipotiroidismo se ha asociado con deterioro cognitivo, as\u00ed como con reducci\u00f3n en la calidad de vida; sin embargo, existe controversia al respecto porque la evidencia es contradictoria. El hipotiroidismo parece provocar alteraciones en el estado cognitivo y en el estado de \u00e1nimo en adultos mayores, por lo que se requieren estudios para establecer dicha asociaci\u00f3n y de esta manera evaluar el tratamiento sustitutivo hormonal. Objetivo: determinar la prevalencia de hipotiroidismo subcl\u00ednico, deterioro cognitivo en el adulto mayor y su posible asociaci\u00f3n en pacientes adultos mayores. Material y m\u00e9todos: estudio transversal, descriptivo, y anal\u00edtico, realizado en el m\u00f3dulo de gerontolog\u00eda en la Cl\u00ednica Medicina Familiar \"Dr. Ignacio Ch\u00e1vez\", Ciudad De M\u00e9xico, de junio a noviembre de 2016. Se realiz\u00f3 muestreo no probabil\u00edstico por conveniencia. Se aplic\u00f3 el examen Mini mental para deterioro cognitivo. Se enviaron las muestras de sangre al laboratorio para la realizaci\u00f3n de pruebas de funci\u00f3n tiroidea. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 con la prueba de chi cuadrado de independencia con nivel de significancia de 0,05. Se utiliz\u00f3 el programa estad\u00edstico Statistical Package for the Social Sciences, versi\u00f3n 22. Resultados: se estudiaron 120 adultos mayores con un promedio de edad de 78,2 a\u00f1os. El 35,8% de los pacientes presentaron hipotiroidismo subcl\u00ednico, y el 63% present\u00f3 alg\u00fan grado de deterioro cognitivo. Al asociar estas variables, no se obtuvo significancia estad\u00edstica (p=0,556). Conclusiones: este estudio demuestra una alta prevalencia de hipotiroidismo subcl\u00ednico y de deterioro cognitivo en la poblaci\u00f3n de estudio, sin que se haya presentado asociaci\u00f3n entre ambas variables. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):21-25."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Efectos de la rehabilitaci\u00f3n pulmonar en la tolerancia al ejercicio y la calidad de vida de pacientes con enfermedad pulmonar del nororiente colombiano en el a\u00f1o 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002517", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: la rehabilitaci\u00f3n pulmonar mejora la sintomatolog\u00eda y disminuye el impacto de la enfermedad pulmonar en las actividades cotidianas. Objetivo: determinar el efecto de un programa de rehabilitaci\u00f3n pulmonar de cuatro fases, realizado en un centro ambulatorio, sobre la tolerancia al ejercicio y la calidad de vida en pacientes con enfermedad obstructiva, restrictiva y vascular pulmonar. Materiales y m\u00e9todos: estudio observacional prospectivo en 57 pacientes que completaron un programa de rehabilitaci\u00f3n pulmonar de cuatro meses. Al inicio y al final del programa se realiz\u00f3 caminata de seis minutos y el test de calidad de vida de Saint George. Para la evaluaci\u00f3n de las diferencias de medianas entre grupos fue utilizada la prueba no param\u00e9trica de Wilcoxon. Resultados: la mediana de la edad fue 69 a\u00f1os, el 50,9% eran del g\u00e9nero femenino y posterior al programa se observ\u00f3 un aumento en la distancia recorrida en la caminata de seis minutos, con una diferencia de 15,6 metros (p = 0,07). El test de calidad de vida de Saint George al finalizar el programa present\u00f3 disminuci\u00f3n en el dominio de s\u00edntomas [18,5% (p&lt;0,01)], actividad [4,1 % (p&lt;0,01)], impacto [5,4% (p&lt;0,01)] y total [7,6% (p&lt;0,01)]. Discusi\u00f3n: se evidenci\u00f3 que las patolog\u00edas respiratorias logran una estabilizaci\u00f3n de s\u00edntomas con la rehabilitaci\u00f3n pulmonar, hallazgos que son congruentes a los reportados por otros autores. Conclusi\u00f3n: la rehabilitaci\u00f3n pulmonar mejora la tolerancia al ejercicio y la calidad de vida en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de s\u00edntomas e impacto de la enfermedad en pacientes con patolog\u00eda pulmonar. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):27-36."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Cabestrillos uretrales en el manejo de la incontinencia urinaria de esfuerzo en mujeres", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002518", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La incontinencia urinaria es considerada un problema higi\u00e9nico y social; la OMS estima que unos 200 millones de personas sufren de incontinencia urinaria. La primera l\u00ednea de manejo es el tratamiento m\u00e9dico; sin embargo, cuando no hay mejor\u00eda o cuando la incontinencia es severa, el Gold Standard es el tratamiento quir\u00fargico mediante la implantaci\u00f3n de cabestrillos uretrales. Los cabestrillos disponibles en la actualidad son los minicabestrillos y los cabestrillos mediouretrales est\u00e1ndar que incluyen las t\u00e9cnicas retrop\u00fabicas y transobturadoras. Por tal motivo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n con el objetivo de brindar informaci\u00f3n sobre las tasas de curaci\u00f3n, los tipos de t\u00e9cnicas de implantaci\u00f3n, complicaciones e impacto en la calidad de vida de los cabestrillos uretrales como tratamiento para la incontinencia urinaria de esfuerzo no complicada en mujeres. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):37-45."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Biomec\u00e1nica del cart\u00edlago articular y sus respuestas ante la aplicaci\u00f3n de las fuerzas", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002519", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: el cart\u00edlago es un tejido conectivo especializado ampliamente estudiado por sus componentes mec\u00e1nicos y su aporte para el funcionamiento articular. El entendimiento de su rol requiere necesariamente del abordaje del comportamiento biomec\u00e1nico. Objetivo: realizar una revisi\u00f3n de literatura acerca de la biomec\u00e1nica del cart\u00edlago articular y sus respuestas a las fuerzas aplicadas. Materiales y M\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Pubmed, Scielo, Science Direct y Google acad\u00e9mico de art\u00edculos publicados entre los a\u00f1os 1998 y 2017, con los t\u00e9rminos: \"Cartilage Biomechanic\", \"Cartilage Fisiology\", y \"Cartilage Histology\". Se encontraron 55 art\u00edculos, 44 en idioma ingl\u00e9s y 11 en idioma espa\u00f1ol, los cuales conten\u00edan informaci\u00f3n relevante a cerca de la biomec\u00e1nica del cart\u00edlago articular. Resultados: en este art\u00edculo se resume un conjunto de conceptos derivados de estudios experimentales y otras revisiones de tema, abordando actualizaciones en cuanto a la histolog\u00eda, la fisiolog\u00eda y las diferentes respuestas mec\u00e1nicas ante distintos est\u00edmulos como lo son la anisotrop\u00eda, la viscoelasticidad la hist\u00e9resis, fluencia, entre otros. Conclusiones: el cart\u00edlago articular es un tejido conectivo trif\u00e1sico que permite el soporte y transmisi\u00f3n de cargas gracias a la mecanotransducci\u00f3n. El abordaje y comprensi\u00f3n de la biomec\u00e1nica de los tejidos se hace necesaria para la prescripci\u00f3n del ejercicio en condiciones aparentemente normales y patol\u00f3gicas. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):47-56."}, {"journal": "Med. UIS", "title": "Signo de Chilaiditi como hallazgo incidental en un paciente con enfermedad respiratoria: reporte de caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002520", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El signo de Chilaiditi es un hallazgo radiogr\u00e1fico infrecuente que consiste en la interposici\u00f3n de un asa intestinal entre el h\u00edgado y el diafragma. No existe etiolog\u00eda claramente establecida; sin embargo, se han planteado varias hip\u00f3tesis que explican su presencia, entre ellos la hiperlaxitud de los ligamentos suspensorios del h\u00edgado, el aumento de la presi\u00f3n intraabdominal y la redundancia col\u00f3nica. Al asociarse este hallazgo con s\u00edntomas gastrointestinales o respiratorios se denomina s\u00edndrome de Chilaiditi, y su tratamiento principalmente es sintom\u00e1tico, en casos excepcionales requiere abordaje quir\u00fargico. Este signo se encuentra usualmente de manera incidental y se ha visto una relaci\u00f3n con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica; pudiendo afectar su curso cl\u00ednico, motivando a profundizar en el estudio integral. Se presenta el caso de un paciente adulto mayor, en seguimiento m\u00e9dico por enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, cuya radiograf\u00eda de t\u00f3rax evidencia la interposici\u00f3n de un asa intestinal entre la c\u00fapula diafragm\u00e1tica derecha y el h\u00edgado. M\u00c9D.UIS. 2018;31(3):57-61."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "El tejido adiposo durante la enfermedad cr\u00edtica y la paradoja de la obesidad", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002523", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: El t\u00e9rmino \u00abparadoja de la obesidad\u00bc se refiere a las observaciones realizadas en varios estudios cl\u00ednicos donde se demuestra un efecto protector de la obesidad cuando se presenta en el curso de una enfermedad cr\u00edtica. Existe sustento fisiol\u00f3gico que podr\u00eda explicar este beneficio, relacionado con la actividad metab\u00f3lica y cambios celulares que presenta el tejido adiposo en los pacientes cr\u00edticos con obesidad. Sin embargo, hay controversia en cuanto a si se trata de cambios protectores o s\u00f3lo de una respuesta adaptativa a la enfermedad; se ha argumentado que existen factores que pudieran contribuir a tener una percepci\u00f3n err\u00f3nea de este fen\u00f3meno, como la mala selecci\u00f3n del dise\u00f1o de las investigaciones, la carencia de escalas para valorar la severidad en los individuos obesos, lo inespec\u00edfico de las medidas antropom\u00e9tricas, entre otros. El objetivo del presente trabajo es revisar la informaci\u00f3n disponible sobre la funci\u00f3n del tejido adiposo durante la enfermedad cr\u00edtica y del sujeto con obesidad en la UCI."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Falla multiorg\u00e1nica asociada a s\u00edndrome de realimentaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002524", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: El s\u00edndrome de realimentaci\u00f3n es una entidad cl\u00ednica subdiagnosticada, de no reconocerse puede causar desenlaces fatales. La literatura sobre la prevalencia de este trastorno es escasa. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es inespec\u00edfica y por tanto es de suma importancia la sospecha de esta entidad. Presentamos el caso de una paciente con m\u00faltiples factores de riesgo quien, posterior al inicio de nutrici\u00f3n parenteral hipercal\u00f3rica, desarroll\u00f3 disfunci\u00f3n org\u00e1nica m\u00faltiple manifestada con insuficiencia cardiaca aguda, edema agudo de pulm\u00f3n, encefalopat\u00eda y oliguria. Mediante tratamiento de soporte hemodin\u00e1mico, nutrici\u00f3n parenteral adecuada y correcci\u00f3n electrol\u00edtica se obtuvo un desenlace favorable."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Encefalopat\u00eda posterior reversible en preeclampsia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002525", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: El s\u00edndrome de encefalopat\u00eda posterior reversible (PRES por sus siglas en ingl\u00e9s Reversible Posterior Leukoencephalopathy Syndrome) es una entidad cl\u00ednico-radiol\u00f3gica con datos claros de afecci\u00f3n del l\u00f3bulo posterior por imagen por resonancia magn\u00e9tica. Fue descrito por primera vez en 1996 por Hinchey, se caracteriza cl\u00ednicamente por cefalea, afecci\u00f3n laber\u00edntica, as\u00ed como ceguera cortical, entre otros s\u00edntomas. Una de las poblaciones en riesgo de presentar esta complicaci\u00f3n neurol\u00f3gica son las mujeres que padecen preeclampsia/eclampsia. El objetivo de este trabajo es exponer un caso de encefalopat\u00eda posterior reversible en una paciente con preeclampsia."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar: manejo de las H y las T", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002528", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: Existen distintas opciones de programas de entrenamiento en las que se ense\u00f1an a los profesionales de la salud las destrezas necesarias para llevar a cabo reanimaci\u00f3n cardiopulmonar avanzada; uno de los m\u00e1s conocidos es el curso ACLS, impartido por la Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n. Uno de los temas abordados en este programa es el manejo de las causas que pueden desencadenar un paro cardiorrespiratorio (particularmente en ritmos no desfibrilables) y la importancia de iniciar un manejo simult\u00e1neo durante las maniobras de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar. El objetivo del presente art\u00edculo es hacer una revisi\u00f3n minuciosa acerca de cu\u00e1ndo sospechar, c\u00f3mo diagnosticar y c\u00f3mo tratar cada una de las causas de asistolia y actividad el\u00e9ctrica sin pulso (AESP). Se abordar\u00e1 el an\u00e1lisis que se debe realizar antes, durante y despu\u00e9s de un paro cardiorrespiratorio. Adem\u00e1s, se har\u00e1 menci\u00f3n de la utilidad de la ultrasonograf\u00eda o ecocardiograf\u00eda de emergencia en el entorno de esta emergencia."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Paro cardiaco repentino atribuido a miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica por uso de esteroides anab\u00f3licos. Reporte de caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002529", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: La miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica se caracteriza por hipertrofia asim\u00e9trica y no dilatada del ventr\u00edculo izquierdo, la muerte s\u00fabita es probablemente consecuencia de alteraciones el\u00e9ctricas impredecibles del miocardio que producen arritmias letales. Las miocardiopat\u00edas se definen por la existencia de anomal\u00edas estructurales y funcionales del ventr\u00edculo izquierdo que no pueden explicarse por enfermedad coronaria o por condiciones de carga an\u00f3malas, lo que causa un aumento del grosor de la pared del ventr\u00edculo izquierdo. En este grupo de enfermedades existen causas gen\u00e9ticas y no gen\u00e9ticas, dentro de \u00e9stas se describen las asociadas al uso de f\u00e1rmacos incluidos los esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos. Los esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos se utilizan para promover el incremento de masa muscular para mejorar el desempe\u00f1o de los atletas, esto ha llevado al uso y abuso de estos productos en atletas profesionales y recreacionales. El uso cr\u00f3nico en dosis suprafisiol\u00f3gicas en esta poblaci\u00f3n se asocia a diversas manifestaciones cardiovasculares como miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica, esta asociaci\u00f3n entre el uso de esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos y la hipertrofia cardiaca qued\u00f3 demostrada en un estudio por hallazgos patol\u00f3gicos en usuarios de esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos fallecidos.1 El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es reportar un caso cl\u00ednico inusual en nuestro \u00e1mbito hospitalario de un paciente con uso cr\u00f3nico de esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos y miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Soluciones balanceadas: cloro el \u00abnuevo villano\u00bc", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002532", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: Las consecuencias de la reanimaci\u00f3n con l\u00edquidos por lo regular se han minimizado y aceptado como un \u00abmal necesario\u00bc. En la mayor\u00eda de los casos su origen es iatrog\u00e9nico. En a\u00f1os recientes se ha prestado mucha atenci\u00f3n a las soluciones balanceadas, las cuales poseen una cantidad de electrolitos m\u00e1s parecida al plasma humano que otro tipo de soluciones. El objetivo de esta revisi\u00f3n es conocer aspectos fisiopatol\u00f3gicos y la evidencia actual respecto al uso de soluciones balanceadas en los pacientes cr\u00edticamente enfermos, resaltar los efectos delet\u00e9reos de la hipercloremia y su asociaci\u00f3n a malos resultados. Para comprender c\u00f3mo funcionan las soluciones balanceadas debe conocerse el modelo de Stewart para las alteraciones \u00e1cido-base. El inter\u00e9s por la hipercloremia se debe a que la administraci\u00f3n de soluciones es la maniobra m\u00e1s com\u00fan en medicina cr\u00edtica y a su vez la soluci\u00f3n salina al 0.9% es el l\u00edquido que principalmente se administra. La soluci\u00f3n salina al 0.9% puede convertirse en un \u00abproblema\u00bc y no en una \u00absoluci\u00f3n\u00bc si no se selecciona al paciente correcto. Las soluciones balanceadas son una opci\u00f3n, pero no la misma soluci\u00f3n para los diferentes casos de pacientes cr\u00edticamente enfermos."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Infecci\u00f3n por Fusarium en el paciente quemado. A prop\u00f3sito de cuatro casos", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002533", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: Las quemaduras son un problema de salud p\u00fablica y una de las presentaciones m\u00e1s graves del trauma. Los avances en el manejo del enfermo quemado grave han mejorado de manera significativa su supervivencia, lo que tambi\u00e9n ha condicionado un incremento en el riesgo y el n\u00famero de infecciones mic\u00f3ticas. Las infecciones mic\u00f3ticas en el quemado se pueden presentar de manera aislada o asociadas a infecci\u00f3n polimicrobiana. Fusarium es una especie f\u00fangica ubicua que puede causar en el humano infecciones graves. Su principal forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica es la cut\u00e1nea o superficial, pero en pacientes inmunocomprometidos, de los que destacan los enfermos con quemaduras graves, puede diseminarse y condicionar infecci\u00f3n a diferentes \u00f3rganos. El objetivo de este trabajo es describir la epidemiolog\u00eda, manifestaciones cl\u00ednicas y desenlace de una serie de enfermos quemados graves que present\u00f3 infecci\u00f3n por Fusarium spp."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "S\u00edndrome pulm\u00f3n ri\u00f1\u00f3n, reporte de caso y revisi\u00f3n de la literatura", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002534", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: El complejo del s\u00edndrome pulm\u00f3n ri\u00f1\u00f3n (SPR) se define como la combinaci\u00f3n de hemorragia alveolar difusa acompa\u00f1ada de glomerulonefritis r\u00e1pidamente progresiva, dentro del protocolo de diagn\u00f3stico se requieren niveles de anticuerpos anticitoplasma de neutr\u00f3filos (ANCA), broncoscopia, tomograf\u00eda de t\u00f3rax y estudio de sedimento urinario, es m\u00e1s com\u00fan que se manifieste en el sexo masculino entre la edad de 40 y 55 a\u00f1os, siendo infrecuente en poblaci\u00f3n joven. Se han descrito tres formas principales, la granulomatosis con poliange\u00edtis, s\u00edndrome de Churg Strauss y s\u00edndrome de Goodpasture (SGP). En cualquiera de sus presentaciones se asocia a una elevada tasa de mortalidad que requiere manejo multidisciplinario con soporte ventilatorio, sustituci\u00f3n de la funci\u00f3n renal, manejo espec\u00edfico con esteroide sist\u00e9mico y terapia inmunosupresora. La introducci\u00f3n de la ciclofosfamida en combinaci\u00f3n con esteroides anunci\u00f3 una alternativa en el tratamiento de las vasculitis observando disminuci\u00f3n en la mortalidad en comparaci\u00f3n con los glucocorticoides como monoterapia. El objetivo de este art\u00edculo es presentar el caso de un paciente con SPR y revisar la patog\u00e9nesis, el abordaje diagn\u00f3stico y tratamiento, haciendo \u00e9nfasis en la importancia del manejo multidisciplinario en la unidad de cuidados intensivos."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Retiro de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002537", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: La mayor\u00eda de los pacientes que requieren ventilaci\u00f3n &gt; 24 horas y mejoran pueden ser extubados tras la primera prueba de ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea. El reto es mejorar la desconexi\u00f3n de los pacientes que fracasan. El retiro de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es un elemento esencial en el cuidado de los pacientes cr\u00edticamente enfermos. Se revisa el proceso de liberar al paciente del soporte mec\u00e1nico y de la c\u00e1nula endotraqueal. El tiempo empleado en el proceso de destete representa de 40 a 50% de la duraci\u00f3n total de la ventilaci\u00f3n. Se recomienda: 1) Prever tres grupos en funci\u00f3n de la dificultad y duraci\u00f3n del destete, 2) Retiro lo m\u00e1s pronto posible, 3) Utilizar la prueba de ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea para determinar si los pacientes pueden ser extubados con \u00e9xito, 4) La prueba inicial debe durar 30 minutos en respiraci\u00f3n en tubo en T o con bajos niveles de soporte, 5) La presi\u00f3n de soporte y los modos de ventilaci\u00f3n AC deben preferirse cuando han fracasado en la primera prueba, 6) Considerar ventilaci\u00f3n no invasiva en pacientes seleccionados para acortar la duraci\u00f3n de la intubaci\u00f3n, pero no debe usarse de forma rutinaria como herramienta para el fracaso de la extubaci\u00f3n."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "S\u00edndrome de insuficiencia respiratoria aguda, 50 a\u00f1os despu\u00e9s", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002538", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: La condici\u00f3n cl\u00ednica llamada s\u00edndrome de insuficiencia respiratoria aguda es una entidad que se conoce desde antes de la Segunda Guerra Mundial; no obstante, no fue hasta el a\u00f1o de 1967 cuando el grupo del Dr. Ashbaugh describi\u00f3 una serie de 12 pacientes con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e histol\u00f3gicas particulares a las que llamaron s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda. No s\u00f3lo se describi\u00f3 por primera vez esta entidad cl\u00ednica, sino que adem\u00e1s el grupo del Dr. Ashbaugh hizo menci\u00f3n a la posibilidad del uso de esteroides y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica como probables pilares del tratamiento. Desde entonces y hasta la fecha los criterios diagn\u00f3sticos, el tratamiento farmacol\u00f3gico, as\u00ed como las t\u00e9cnicas de soporte mec\u00e1nico ventilatorio han cambiado, pese a ello esta entidad cl\u00ednica sigue siendo un reto terap\u00e9utico, ya que puede llegar a tener un alto \u00edndice de mortalidad, cerca de 40%. La finalidad de este texto es hacer un resumen de las aportaciones m\u00e1s significativas relacionadas con esta entidad en el marco de los 50 a\u00f1os de su descripci\u00f3n."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Monitoreo hemodin\u00e1mico no invasivo y m\u00ednimamente invasivo en la paciente obst\u00e9trica grave", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002542", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: El embarazo es un estado que impone un verdadero desaf\u00edo para el sistema cardiovascular materno. Las pacientes obst\u00e9tricas que se complican con pre\u00adeclampsia, enfermedad cardiaca, sepsis, hemorragia y tromboembolia pulmonar, se caracterizan por profundas alteraciones hemodin\u00e1micas, las cuales representan las principales causas de morbilidad y mortalidad materna extrema, por lo que existe la necesidad de una correcta evaluaci\u00f3n y monitoreo validado de estos par\u00e1metros en este tipo de pacientes. El objetivo de esta revisi\u00f3n es describir la tecnolog\u00eda disponible a la cabecera del enfermo para la implementaci\u00f3n de este monitoreo hemodin\u00e1mico en la paciente embarazada de alto riesgo."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Metahemoglobinemia severa secundaria a sobredosis de dapsona, reporte de caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002543", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen: La metahemoglobinemia es una entidad cl\u00ednica causada por la oxidaci\u00f3n de la hemoglobina (Hb), espec\u00edficamente del grupo hemo, transforma el hierro de un estado ferroso (Fe2+) a f\u00e9rrico (Fe3+++), dando como resultado la metahemoglobina (MetHb), la cual no es capaz de realizar enlaces con el ox\u00edgeno (O2) y por lo tanto no puede trasportarlo, condicionando una disminuci\u00f3n en la oxigenaci\u00f3n tisular. La Hb puede oxidarse debido a alteraciones gen\u00e9ticas de expresi\u00f3n variable o m\u00e1s frecuentemente por efecto adverso de sustancias ex\u00f3genas, destacando f\u00e1rmacos como la dapsona. Se describe el cuadro cl\u00ednico, diagn\u00f3stico y tratamiento de una paciente con metahemoglobinemia adquirida por sobredosis de dapsona."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Ruido en la Unidad de Cuidados Intensivos: el silencio en la Unidad de Cuidados Intensivos es la mejor terapia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002546", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen El ruido se define como cualquier sonido que produce un efecto fisiol\u00f3gico o psicol\u00f3gico indeseado en un individuo o grupo. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda que el ruido de fondo no exceda los 30 decibelios A (dBA). El ruido en los hospitales -y en particular, en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI)- excede los niveles recomendados, superando los 60 a 70 dBA. El ruido afecta tanto a los enfermos como al personal. Estudios han mostrado que el ruido en las UCI es un estresor f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social, y es un factor de riesgo para delirium. La implementaci\u00f3n de procesos encaminados a combatir el ruido, la educaci\u00f3n del personal y un adecuado dise\u00f1o de las UCI son fundamentales para combatir este problema habitualmente infraestimado."}, {"journal": "Med. cr\u00edt. (Col. Mex. Med. Cr\u00edt.)", "title": "Nudo en la porci\u00f3n distal de la sonda nasog\u00e1strica: una complicaci\u00f3n poco com\u00fan posterior a su colocaci\u00f3n", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002547", "decsCodes": [], "year": 2018, "abstractText": "Resumen Presentamos el caso cl\u00ednico de un paciente que manifest\u00f3 un anudamiento en la porci\u00f3n distal de una sonda nasog\u00e1strica, sin complicaciones, y realizamos una breve revisi\u00f3n de las posibles complicaciones asociadas al uso de este tipo de dispositivos."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Carcinoma ductal in situ de la mama con caracter\u00edsticas apocrinas: reporte de un caso", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002552", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Se presenta el caso de una femenina de 69 a\u00f1os con un carcinoma ductal in situ de la mama, el cual presentaba diferenciaci\u00f3n apocrina y alto grado nuclear. La forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednica se hizo patente en forma de microcalcificaciones detectadas en la mamograf\u00eda, y corroboradas histol\u00f3gicamente como comedonecrosis. La diferenciaci\u00f3n apocrina se comprob\u00f3 por medio de tinciones de inmunohistoqu\u00edmica. El diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 en una biopsia excisional, pero dado a que uno de los m\u00e1rgenes se encontraba comprometido, la paciente se someti\u00f3 posteriormente a una mastectom\u00eda."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Respecto a un caso de rickettsia rickettsii en Costa Rica", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002553", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las rickettsiosis representan una zoonosis de etiolog\u00eda bacteriana intracelular, las cuales son transmitidas por vectores como artr\u00f3podos a la piel y luego a las c\u00e9lulas endoteliales microvasculares. La Fiebre de las Monta\u00f1as Rocosas (FMMR) causada por Rickettsiarickettsiies la m\u00e1s grave, y es una enfermedad reportada en Costa Rica desde 1977, que causa da\u00f1o endotelial directo asociado a liberaci\u00f3n de citocinasproinflamatorias y estr\u00e9s oxidativo, lo que lleva a un proceso de vasculitis de peque\u00f1o y mediano vaso. La enfermedad se manifiesta cl\u00ednicamente por fiebre acompa\u00f1ada de cefalea y mialgias, s\u00edntomas gastrointestinales y un brote cut\u00e1neo. El diagn\u00f3stico es basado en la cl\u00ednica, la exposici\u00f3n a vectores y el respaldo de ensayos de laboratorio; y las tetraciclinas son su tratamiento de elecci\u00f3n. El objetivo del presente trabajo es documentar un caso cl\u00ednico confirmado de Fiebre Manchada de las Monta\u00f1as Rocosas en Costa Rica, para evidenciar la importancia de considerar esta entidad como un diagn\u00f3stico diferencial en un s\u00edndrome febril agudo."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Caracterizaci\u00f3n de la bacteremia por Staphylococcus aureus en pacientes hospitalizados del Hospital San Juan de Dios entre enero 2015 a diciembre 2017", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002554", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: Staphylococcus aureus es un importante pat\u00f3geno humano que causa una amplia gama de infecciones cl\u00ednicas; es una de las principales causas de bacteremia, endocarditis infecciosa, as\u00ed como de infecciones osteoarticulares, cut\u00e1neas, tejidos blandos e infecciones pleuro-pulmonares. La bacteriemia es quiz\u00e1s la manifestaci\u00f3n mejor descrita de la infecci\u00f3n por S. aureus. Varios estudios han documentado la prevalencia, el pron\u00f3stico y el resultado de la bacteriemia por S. aureus (SAB) en las regiones industrializadas del mundo. Sin embargo, muchas preguntas b\u00e1sicas sobre la epidemiolog\u00eda del SAB, en particular en las regiones no industrializadas del mundo, permanecen sin respuesta. Materiales y m\u00e9todos: Se trata de un estudio observacional, descriptivo, de tipo retrospectivo realizado en el Hospital San Juan de Dios entre los a\u00f1os de 2015 al 2017. El objetivo del estudio es describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de laboratorio en pacientes a los que se le documento una bacteremia por S. aureus en el periodo en cuesti\u00f3n. Resultados y Conclusiones: la mayor\u00eda de los pacientes son masculinos, con mayor incidencia en pacientes mayores de 60 a\u00f1os. La estancia hospitalaria promedio fue de 43 d\u00edas. La bacteremia por S. aureus adquirida en el hospital fue la m\u00e1s frecuente. El 43,9% de los pacientes se presentan con sepsis severa o shock s\u00e9ptico al momento del diagn\u00f3stico. La infecci\u00f3n de piel y tejidos blandos es la infecci\u00f3n asociada m\u00e1s com\u00fan. Se documento que los factores de riesgo m\u00e1s importantes para desarrollar una bacteremia por S. aureus es la cirug\u00eda y hospitalizaci\u00f3n previa. Las comorbilidades m\u00e1s frecuente asociadas son la diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial, enfermedad renal cr\u00f3nica. La invasi\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el cat\u00e9ter venoso central. Solo el 78% de los pacientes con bacteremia por S. aureus recibi\u00f3 un tratamiento antibi\u00f3tico adecuado Solo el 52.5% de todos los casos tuvo un manejo \u00f3ptimo de la bacteremia."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Utilidad de expedientes odontol\u00f3gicos disponibles en Costa Rica en el a\u00f1o 2018 para la identificaci\u00f3n de v\u00edctimas de desastres seg\u00fan el protocolo de INTERPOL", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002555", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Introducci\u00f3n: La identificaci\u00f3n por m\u00e9todos odontol\u00f3gicos ha demostrado su efectividad desde hace mucho tiempo, pero en los \u00faltimos a\u00f1os ha tenido un rol determinante en la identificaci\u00f3n de v\u00edctimas de desastres masivos y en cr\u00edmenes de lesa humanidad. Uno de los factores determinantes para efectuar una identificaci\u00f3n positiva es la calidad de la informaci\u00f3n antemortem. La presente investigaci\u00f3n tuvo como fin establecer la calidad de la informaci\u00f3n recopilada en los expedientes odontol\u00f3gicos durante el a\u00f1o 2018 en Costa Rica con respecto a la informaci\u00f3n contemplada en los protocolos de INTERPOL. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo de corte transversal, en el que se realiz\u00f3 un cuestionario basado en la informaci\u00f3n solicitada en los formularios antemortem y postmortem de INTERPOL para identificaci\u00f3n de v\u00edctimas de desastres (DVI). Se realiz\u00f3 una cuestionario piloto y se aplic\u00f3 a 10 odont\u00f3logos, posteriormente se realiz\u00f3 un cuestionario final calibrado, v\u00eda electr\u00f3nica a trav\u00e9s del Colegio de Cirujanos Dentistas de Costa Rica mediante la plataforma Google Docs; los resultados fueron analizados mediante las distribuciones de frecuencia, cruce de variables, comparaci\u00f3n de medias con base en el an\u00e1lisis de variancia. El nivel m\u00ednimo de confianza para las comparaciones fue del 95%. El procesamiento estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 en la base de datos llamada SPSS versi\u00f3n 17.0 y en Excel. Resultados: En total fueron respondidos 573 cuestionarios de los cuales el 76% son mujeres; la distribuci\u00f3n es independiente de la edad(p=0,161). Un 90,2% de los odont\u00f3logos generalmente elaboran un expediente cl\u00ednico odontol\u00f3gico para sus pacientes, un 8,4% a veces no lo hace y un 1.4% no siempre lo realiza. El 69% de los entrevistados indican que la informaci\u00f3n que recopila en el expediente cl\u00ednico odontol\u00f3gico si puede ser \u00fatil para la identificaci\u00f3n de una persona, 19% indica que no sabe que esta informaci\u00f3n puede ser utilizada para identificaci\u00f3n y un 12% indica que no es \u00fatil. Conclusiones: El expediente cl\u00ednico odontol\u00f3gico es de extrema utilidad para colaborar en el proceso de identificaci\u00f3n de v\u00edctimas mortales, sin embargo existe una gran cantidad de informaci\u00f3n no odontol\u00f3gica que puede ser recopilada por los odont\u00f3logos para facilitar la identificaci\u00f3n de seres humanos."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Diagn\u00f3stico de lumbalgia en estudiantes universitarios del \u00e1rea de salud en Tepic, Nayarit", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002556", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La lumbalgia es una sensaci\u00f3n de dolor y malestar por debajo de la zona lumbar, ocasionando una discapacidad parcial o total. El objetivo de este estudio fue determinar la prevalencia de lumbalgia en estudiantes universitarios de Tepic Nayarit M\u00e9xico. Se eligieron estudiantes de la Licenciatura en Nutrici\u00f3n y Fisioterapia, participando 90 los cuales 45 de cada profesi\u00f3n, quienes llenaron un cuestionario N\u00f3rdico de Kuorinka sobre padecimiento de lumbalgia relacionados con el tiempo que se encontraban en la escuela y sus actividades fuera de ella. El dolor de espalda prevaleci\u00f3 en los estudiantes de Nutrici\u00f3n (77.77%). La mala postura se adopta com\u00fanmente en las clases. El 31.11% de los estudiantes de nutrici\u00f3n usan el respaldo de la butaca de manera ocasional y el 44.22% los de Fisioterapia lo utilizan de manera constante y ocasional. El 42.22% de los estudiantes tienen una posici\u00f3n normal al momento de escribir y el 33.33% en apoyo. Las posturas fueron un factor determinante para padecer el dolor lumbar en los estudiantes de ambas licenciaturas. La percepci\u00f3n dolorosa en la zona lumbar se debi\u00f3 por la malas medidas ergonom\u00edcas del mobiliario y las butacas no se contaban adaptadas a la complexi\u00f3n de la mayor\u00eda de los estudiantes."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Abuso sexual en el paciente pedi\u00e1trico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002557", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El abuso sexual infantil es la causa espec\u00edfica m\u00e1s com\u00fan de violencia intrafamiliar en menores de 18 a\u00f1os en Costa Rica. Entre los factores de riesgo se encuentran el pertenecer a una familia disfuncional, el uso de la violencia como m\u00e9todo de educaci\u00f3n, la falta de educaci\u00f3n sexual y los menores de edad con discapacidades cognitivas o trastornos del desarrollo. Los menores de edad tienden a ser v\u00edctimas abusadas cr\u00f3nicamente y que su reporte es tard\u00edo por lo que la valoraci\u00f3n debe iniciarse desde que se tiene la m\u00ednima sospecha. El abordaje debe ser integral, realizando una detallada historia cl\u00ednica y examen f\u00edsico, as\u00ed como una valoraci\u00f3n legal y recolecci\u00f3n de evidencia. Un sinn\u00famero de consecuencias sufren las v\u00edctima de abuso sexual infantil, entre ellos se encuentran los trastornos de personalidad, el trastorno de g\u00e9nero, las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y la depresi\u00f3n. Si bien Costa Rica est\u00e1 a la vanguardia a nivel internacional en temas de derechos humanos, la incidencia de casos reportados de abuso sexual infantil ha incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os por lo que es un tema que involucra a todos los actores de la sociedad para su abordaje."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Alteraciones electrofisiol\u00f3gicas y/o bioqu\u00edmicas del trauma card\u00edaco", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002558", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen El trauma card\u00edaco constituye una de las primeras causas de mortalidad en la poblaci\u00f3n general. La gran mayor\u00eda son causados por accidentes automovil\u00edsticos. Su diagn\u00f3stico es dif\u00edcil y requiere alto \u00edndice de sospecha en trauma cerrado. Posee un \u00edndice de mortalidad muy elevado, cercano al 76%. Existen varios m\u00e9todos diagn\u00f3sticos disponibles para facilitar su detecci\u00f3n pero ninguno logra alcanzar una sensibilidad cercana al 100%. El trauma card\u00edaco contuso puede variar desde lesi\u00f3n card\u00edaca asintom\u00e1tica hasta ruptura card\u00edaca y muerte. Actualmente se utilizan marcadores bioqu\u00edmicos como enzimas card\u00edacas, siendo la Troponina I la m\u00e1s espec\u00edfica; y electrofisiol\u00f3gicos como hallazgos en el electrocardiograma sugestivos de bloqueo de rama y taquicardia sinusal, siendo estos los m\u00e1s frecuentemente encontrados."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Riesgo de apendicitis complicada en el paciente diab\u00e9tico", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002559", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La apendicitis aguda es una de las causas quir\u00fargicas de dolor abdominal m\u00e1s frecuentes en el mundo. Se presenta en diversos grupos etarios y su presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede variar de un grupo a otro. Adem\u00e1s hay una variedad de patolog\u00edas cr\u00f3nicas que pueden opacar la sintomatolog\u00eda usual de la enfermedad, entre ellas la diabetes mellitus. En las \u00faltimas d\u00e9cadas la incidencia de diabetes mellitus se ha elevado considerablemente por lo que es m\u00e1s com\u00fan que un paciente diab\u00e9tico padezca de apendicitis. Tambi\u00e9n, el retraso entre el inicio de los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico de apendicitis, es un factor de riesgo para el desarrollo de apendicitis aguda complicada. Por ende, es importante conocer tanto las complicaciones como el impacto que puede tener la diabetes mellitus sobre la presentaci\u00f3n cl\u00ednica t\u00edpica de la apendicitis aguda, para de esta manera, realizar un diagn\u00f3stico temprano y preciso."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Bilirrubina: metabolismo, pruebas de laboratorio e hiperbilirrubinemia", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002560", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La bilirrubina es el producto final de la degradaci\u00f3n del grupo hem. La bilirrubina no conjugada (BNC) se forma en las c\u00e9lulas ret\u00edculoendoteliales, transportada al h\u00edgado, donde es conjugada a glucur\u00f3nidos y secretada a los canal\u00edculos. La BNC se solubiliza en el suero por medio de su fuerte uni\u00f3n con la alb\u00famina. La uni\u00f3n bilirrubina-alb\u00famina es una funci\u00f3n de las concentraciones de la alb\u00famina y de la bilirrubina y de la afinidad de uni\u00f3n por la bilirrubina. La fracci\u00f3n de bilirrubina no unida o bilirrubina libre plasm\u00e1tica (Bf) se incrementa significativamente conforme el nivel de bilirrubina s\u00e9rica total (BST) alcanza la capacidad de uni\u00f3n de la alb\u00famina. La Bf es considerada un mejor indicador de neurotoxicidad que la BST, a causa de que solamente la bilirrubina libre puede cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica. En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica la bilirrubina es un marcador de disfunci\u00f3n hep\u00e1tica, colestasis o enfermedad hemol\u00edtica. Una variedad de factores limita la sensibilidad y la especificidad de la medici\u00f3n de la bilirrubina para detectar anormalidades: lipemia, hem\u00f3lisis, exposici\u00f3n a la luz visible y el estado de ayuno. La hiperbilirrubinemia puede ser clasificada como prehep\u00e1tica, hep\u00e1tica y poshep\u00e1tica, y esto brinda un marco \u00fatil para identificar la causa subyacente. Adem\u00e1s, hay bilirrubina conjugada y no conjugada. La hiperbilirrubinemia y la ictericia neonatales se presentan en casi todos los reci\u00e9n nacidos y puede ser benigna si su progresi\u00f3n a hiperbilirrubinemia es reconocida, monitoreada y prevenida o tratada en una manera oportuna."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Enfermedad arterial perif\u00e9rica en miembros inferiores", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002561", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La Enfermedad arterial perif\u00e9rica se desarrolla por la obstrucci\u00f3n a nivel arterial. La resultante reducci\u00f3n en el flujo sangu\u00edneo puede ser asintom\u00e1tica o producir s\u00edntomas de insuficiencia arterial como claudicaci\u00f3n intermitente, dolor en reposo en el grupo muscular afectado, as\u00ed como la presencia de diversos grados de p\u00e9rdida tisular, como \u00falceras, siendo \u00e9ste uno de los signos m\u00e1s evidentes de isquemia de la extremidad. Debido a que la mayor\u00eda de los casos de Enfermedad arterial perif\u00e9rica tiene como etiolog\u00eda la ateroesclerosis resultante de la acumulaci\u00f3n de l\u00edpidos y material fibroso entre las capas de la pared arterial en miembros inferiores, el presente art\u00edculo se centra en esta etiolog\u00eda como causa de la Enfermedad arterial perif\u00e9rica en miembros inferiores."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Especies reactivas del ox\u00edgeno: formaci\u00f3n, funcion y estr\u00e9s oxidativo", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002562", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen Las especies reactivas del ox\u00edgeno (ROS) son producidas como una consecuencia del metabolismo aer\u00f3bico fisiol\u00f3gico normal. La cadena de transporte de electrones de la mitocondria, los peroxisomas, la NADPH oxidasa, la \u00f3xido n\u00edtrico sintetasa desacoplada y el sistema del citocromo P450 son las fuentes m\u00e1s importantes de producci\u00f3n de los ROS. El desbalance entre la producci\u00f3n de los ROS y el sistema de defensa antioxidante en los sistemas vivos ocasiona una ruptura de la funci\u00f3n celular y da\u00f1o. Este desbalance ocurre por una sobreproducci\u00f3n de ROS y una reducci\u00f3n del mecanismo de defensa antioxidante. Las acciones protectoras contra los ROS son llevadas a cabo por varias enzimas (super\u00f3xido dismutasa, catalasa y glutati\u00f3n peroxidasa) y tambi\u00e9n por compuestos no enzim\u00e1ticos (vitamina E, ascorbato, glutati\u00f3n, transferrina, ceruloplasmina, etc.). Los ROS son moduladores cruciales de las funciones celulares. A bajas concentraciones, los ROS son participantes esenciales en la se\u00f1alizaci\u00f3n celular, la inducci\u00f3n de la respuesta mitog\u00e9nica, la defensa contra agentes infecciosos, mientras que el exceso de los ROS puede alterar la funci\u00f3n celular normal y promover el da\u00f1o irreversible a l\u00edpidos, \u00e1cidos nucleicos y a prote\u00ednas celulares. Los ROS, especialmente el H2O2, sirven como mol\u00e9culas mensajeras por medio de la modificaci\u00f3n oxidativa de prote\u00ednas de se\u00f1alizaci\u00f3n. Entonces, un balance entre la producci\u00f3n de los ROS y su remoci\u00f3n permite una funci\u00f3n celular normal, mientras que un desequilibrio causa estr\u00e9s oxidativo con consecuencias patol\u00f3gicas."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Hernia diafragmatica en pediatria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002563", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La hernia diafragm\u00e1tica (HD) consiste en un trastorno en el desarrollo del m\u00fasculo diafragm\u00e1tico, produci\u00e9ndose el paso de contenido abdominal a la cavidad tor\u00e1cica. Las principales son hernia de Bochdalek, Morgagni y Hiatal.1 Malformaci\u00f3n cong\u00e9nita que afecta a 1 de cada 2 200 reci\u00e9n nacidos. Est\u00e1 asociada a elevada morbimortalidad, principalmente por hipoplasia pulmonar e hipertensi\u00f3n.2 La ecograf\u00eda prenatal determina el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y terapia. La cirug\u00eda consiste en cerrar el defecto, siendo el objetivo del tratamiento mantener un adecuado intercambio gaseoso, evitar o minimizar la hipoplasia y la hipertensi\u00f3n pulmonar.1 Las hernias diafragm\u00e1ticas presentes en el momento del nacimiento se diagnostican f\u00e1cilmente. En contraste, el diagn\u00f3stico de las hernias despu\u00e9s del periodo neonatal es muy variable, puede conducir a evaluaciones cl\u00ednicas y radiol\u00f3gicas err\u00f3neas.3"}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Intoxicaci\u00f3n por organofosforados", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002564", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La intoxicaci\u00f3n por organofosforados es de gran importancia en el campo de la medicina, debido a su uso frecuente en la actividad agr\u00edcola, las intoxicaciones producidas por estos agentes pueden ser ocupacionales, accidentales, y con mayor frecuencia por ingesta voluntaria. Una de las mayores repercusiones de los organofosforados es la inhibici\u00f3n del acetil colinesterasa, enzima encargada de hidrolizar el acetil colina. Las manifestaciones cl\u00ednicas de la intoxicaci\u00f3n aguda se deben a la estimulaci\u00f3n de receptores muscar\u00ednicos y nicot\u00ednicos, entre ellas broncorrea, salivaci\u00f3n, lagrimeo, broncoespasmo, defecaci\u00f3n, emesis, miosis, entre otros. El diagn\u00f3stico se realiza mediante la historia cl\u00ednica y examen f\u00edsico, de manera adicional con la detecci\u00f3n de los niveles en sangre eritrocitaria de acetil colinesterasa o de los metabolitos de los organofosforados. El manejo incluye la descontaminaci\u00f3n del agente, la revisi\u00f3n del estado respiratorio y el acceso al soporte ventilatorio, posteriormente se procede con el tratamiento farmacol\u00f3gico que incluye el uso de la atropina, pralidoxima y diazepam. El presente art\u00edculo constituye una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre la intoxicaci\u00f3n por organofosforados, sus manifestaciones cl\u00ednicas, diagn\u00f3stico y tratamiento."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Litiasis urinaria en pediatria", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002565", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La litiasis renal es una entidad infrecuente en la infancia y su incidencia va en aumento en los pa\u00edses desarrollados. Afecta m\u00e1s a los individuos de raza blanca que a los afroamericanos en una proporci\u00f3n 4:1, con predominio del sexo masculino. Existen factores geogr\u00e1ficos, raciales, gen\u00e9ticos implicados en su patogenia, que depende tambi\u00e9n de factores fisicoqu\u00edmicos (eliminaci\u00f3n renal de agua y solutos, pH urinario, equilibrio entre factores estimulantes/inhibidores de la cristalizaci\u00f3n), alteraciones anat\u00f3micas, infecciones y cambios socioecon\u00f3micos; los cuales a lo largo del tiempo han producido cambios en los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos, lo que ha modificado la frecuencia, composici\u00f3n qu\u00edmica y localizaci\u00f3n de los c\u00e1lculos. A pesar de su rareza se debe pensar en la litiasis, con el fin de evitar un da\u00f1o renal irreversible. La disponibilidad de terapia menos agresiva ha reducido a un 5% las indicaciones quir\u00fargicas, abriendo nuevas perspectivas en el tratamiento de la urolitiasis en la infancia."}, {"journal": "Med. leg. Costa Rica", "title": "Malformaciones card\u00edacas causantes de muerte s\u00fabita en adulto", "db": "LILACS", "id": "biblio-1002566", "decsCodes": [], "year": 2019, "abstractText": "Resumen La muerte s\u00fabita cardiaca se define como la muerte que ocurre dentro de una hora despu\u00e9s de inicio de s\u00edntomas en los casos presenciados y en los no presenciados dentro de las \u00faltimas 24 horas de haberse visto con vida. Su incidencia anual en el mundo ronda entre 4-5 millones de casos. Aproximadamente un 90-95% de las v\u00edctimas de muerte s\u00fabita card\u00edaca sufren una cardiopat\u00eda estructural. Siendo la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica la causa principal en mayores de 35 a\u00f1os y las afectaciones cong\u00e9nitas y hereditarias en adultos j\u00f3venes entre 18-35 a\u00f1os. La etiolog\u00eda de la muerte s\u00fabita card\u00edaca se puede clasificar en coronariopat\u00edas, miocardiopat\u00edas, cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedades el\u00e9ctricas hereditarias y cardiopat\u00edas adquiridas. Siendo la aterosclerosis y la miocardiopat\u00eda dilatada las m\u00e1s prevalentes y de las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas la que tiene mayor mortalidad por muerte s\u00fabita card\u00edaca es la coartaci\u00f3n de aorta. M\u00faltiples mecanismos pueden derivar en muerte s\u00fabita card\u00edaca como fibrilaci\u00f3n ventricular, taquicardia ventricular polimorfa y actividad el\u00e9ctrica sin pulso. Sin embargo, en la actualidad la muerte s\u00fabita card\u00edaca contin\u00faa siendo un reto en la salud p\u00fablica, tanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento oportuno. Mediante la prevenci\u00f3n de factores de riesgo modificables y con el control adecuado de los no modificables, as\u00ed como la optimizaci\u00f3n de la terap\u00e9utica, se podr\u00e1 reducir la incidencia de muerte s\u00fabita card\u00edaca."}]}